<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der alte Randolph</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118662473"><surname>Boy-Ed</surname><forename>Ida</forename></persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Anreicherung der Metadaten.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/121224546">
                  <surname>Brandes</surname>
                  <forename>Ulrik</forename>
               </persName>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128442433">
                  <surname>Weitin</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.6783577"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
                  <ref target="https://www.bbaw.de"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-09-13T14:50:25Z</date>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p></licence></availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Im Deutschen Textarchiv (DTA) wurde bereits die Vorgängersammlung „Der Deutsche Novellenschatz“ (24 Bände, 1871-1876) veröffentlicht. Cf. Weitin, Thomas: „Volldigitalisiertes Textkorpus. Der Deutsche Novellenschatz. Hrsg. von Paul Heyse und Hermann Kurz. Darmstadt/Konstanz, 2016. URL: http://www.deutschestextarchiv.de/sammlungen/novellenschatz.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Boy-Ed, Ida: Der alte Randolph. Leipzig, 1887.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Der alte Randolph</title>
                  <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/118662473"><surname>Boy-Ed</surname><forename>Ida</forename></persName></author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent/>
               <publicationStmt>
                  <publisher><name>Verlag von R. Oldenbourg</name></publisher>
                  <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                  <date type="publication">1887</date>
                  <date type="firstPublication">1887</date>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt><title level="m" type="main">Neuer Deutscher Novellenschatz</title><biblScope unit="volume">20</biblScope><biblScope unit="pages">145-206</biblScope></seriesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Dieses Werk wurde unter Berücksichtigung der <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> erstellt.</p>
         <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#collections">nschatz_deu</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Der alte Randolph.
</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>Von Ida Boy-Ed.
</docAuthor>
      </front>
      <body><div><p>Ein Greis ging mit vorsichtigen Schritten über die schneebedeckte Straße. Er starrte mit großen ängstlichen Augen durch seine hellblauen convex geschlissenen Brillengläser; er hielt die Elfenbeinkrücke seines Stockes fest in der behandschuhten Rechten und setzte den Stock sorgsam bei jedem Schritt etwas seitwärts vor sich hin, mit einer gleichsam tastenden Bewegung. Der Helle Sonnenschein, welcher blendend vom Schnee wiederblinkte, schimmerte auch um die dichten weißen Haare des Greises, die, stark unter dem Hut hervorquellend, seinen Nacken kränzten.</p><p>Aus der mäßig belebten Hauptstraße der norddeutschen Provinzialstadt schritt gar Mancher an dem Greis vorüber, den zu erkennen dieser sich vergebens bemühte. Manch einer aber rief ihm ein freundlich-ehrerbietiges „Guten Tag, Herr Randolph!" zu. Dann fuhr der Alte mit rascher Handbewegung an seinen Hut, nahm diesen übertrieben höflich ab und sah sich einen Augenblick nach dem Grüßenden um, ehe er seinen Weg fortsetzte. Zuweilen geschah es auch, daß Jemand stehen blieb, um einige Worte mit ihm zu wechseln; dann lächelte der Greis geschmeichelt und wichtig und doch zugleich verlegen, denn er konnte sich nie sogleich auf den Namen des gerade zu ihm redenden Menschen besinnen und fragte dann gewiß zehn Schritte weiter, wenn man ihn abermals anredete: Wer war der Herr, welcher eben so freundlich mit mir sprach? So wandelte er jeden Tag um dieselbe Stunde desselben Weges, schon seit einigen Jahren. In diesem Zeitraum waren seine Haare nicht weißer, sein frischgefärbtes röthliches Gesicht nicht faltenreicher, seine Haltung nicht gebeugter geworden, wohl aber hatten nach und nach seine Füße angefangen, vorsichtiger hinzutreten, wohl ward der Blick der hellen Augen hinter der Brille immer blöder, wohl der Ausdruck des Antlitzes immer freundlicher und sorgloser.</p><p>Die Frauen, welche arbeitend hinter den Blumentöpfen an den Fenstern der netten kleinen Häuser saßen, hoben wohl die emsig über das Nähzeug geneigten Köpfe, wenn der alte Randolph langsam vorüberkam, und sprachen, ihm wohlgefällig nachschauend: Was für ein hübscher alter Mann er doch ist und so gut! Die Männer, die in müßigen Augenblicken mit der Pfeife schmauchend in ihren Ladenthüren standen, rückten an ihren Hauskäppchen, wenn er vorbeiging, und dachten, ihm neidisch nachsehend: Wie der alte Mann sich hält, trotz seiner achtzig Jahre. Sprach nun jeweilig Einer dem Greise selbst seine Bewunderung aus, so ließ dieser sich die Gelegenheit nicht entgehen, seine Lebensgeschichte zu erzählen, um aus ihr die Beweise zu ziehen, daß die Arbeit und die Sorge für Andere das Mittel seien, ein gesegnetes Alter zu erlangen. Wenn man ihm dann rieth, sich doch nun endlich die wohlverdiente Ruhe zu gönnen, meinte er lächelnd, die jungen Leute wüßten doch wohl schwerlich ohne seinen Rath zu handeln und hätten es auch gar zu gern, wenn er noch zuweilen nach dem Rechten sähe; deshalb wandere er jeden Mittag ein Stündchen in das Comptoir seines Sohnes, obgleich sein Sohn ein ganz bedeutender Mann, ein energischer und gerechter Mann sei, dem er unbedingt Alles vertrauen könne. Kein Wetter hielt den Greis von diesem seinem täglichen Weg ab; je ärger es stürmte, je wichtiger und pflichteifriger kam er sich vor und nahm es entschieden für eine Herabsetzung seines Thuns, wenn man ihm bei gutem Wetter sagte: Nun, Herr Randolph, das thut gut, bei dem herrlichen Sonnenschein zu promeniren? Recht so; man muß die alte Maschine im Gang erhalten, da kann sie nie einrosten.</p><p>Also redete ihn auch heute ein Herr an, der ihn auf dem Bürgersteig eingeholt hatte. Der alte Randolph schüttelte die Hand, welche die seinige ergriff, und wiegte bedächtig das Haupt, als er auf die Anrede antwortete: Ich spaziere nicht zu meinem Vergnügen, Herr . . . Herr . . .</p><p>Consul Broock, vollendete der Andere.</p><p>Ja, mein lieber Consul, nicht zu meinem Vergnügen.</p><p>Ha, ha, machen sich immer noch ein bischen im Geschäft zu thun. Begreife ich, Herr Randolph, begreife ich vollständig; für Jemand, der seine fünfzig oder sechzig Jahre gearbeitet hat — und mit welchen Resultaten gearbeitet hat —, bedeutet Unthätigkeit Tod. Und gottlob sind Sie ja noch von einer Rüstigkeit, die unsere Jugend beschämen kann. Wenn Ihre weißen Haare nicht wären — wissen Sie, Herr Randolph, daß meine Frau in Ihre weißen Haare verliebt ist? Sie sagte noch heute Morgen: Ich freue mich immer, wenn ich den alten Randolph sehe; man erkennt ihn schon von weitem an seinen weißen leuchtenden Haaren, er ist so ein schöner alter Herr. Damit schlug der Consul, während er langsam neben dem Greis weiterschritt, diesem kräftig auf die Schulter.</p><p>Der Greis kämpfte eine schnell aufwallende Rührung nieder, lächelte und strich sich eitel über seine weißen Haare.</p><p>Grüßen Sie Ihre liebe Frau vielmals von mir. Ach, mit der Rüstigkeit ist es nicht mehr so weit her; die Augen, Herr Consul, die Augen und das Gedächtniß!</p><p>Das ist der Tribut, den selbst Sie schließlich Ihren Jahren zahlen müssen, sprach der Consul. Er hatte eine auffallend helle, meckernde Stimme und lachte nach jedem seiner Sätze kurz auf. Seinen großen, schmalen Körper trug er nach vorn geneigt; seine Hände, die er hinter sich im Kreuz gefaltet hielt, umklammerten einen Stock, der wagrecht vom Rücken aus in die Luft zielte. Der Consul blickte mit kurzsichtigen, halbgeschlossenen Augen lauernd auf seinen schwerfällig wandelnden Weggenossen; er hatte sein graubleiches, bartloses Antlitz in nachdenkliche Falten gelegt, denn er sann, wie er den Greis auf das Gespräch bringen könne, welches er mit ihm zu führen wünschte. Nicht ohne einen besondern Zweck war der Consul dem Greis nachgeeilt. Ja, fuhr er also nach einer kleinen Pause fort, wer wie Sie das Glück hat, seine Geschäfte in die Hände eines so tüchtigen Sohnes legen zu können, der darf sich beruhigt auf sein Altentheil zurückziehen und dem Lauf der Dinge zuschauen.</p><p>Nun, meinte der Alte vertraulich, damit der Andere ja nicht denke, er sei ganz ohne Stimme und Rath im Geschäft, zuweilen freut man sich doch, daß man noch da ist, um der allzu großen Kühnheit der speculationssüchtigen Jugend in die Zügel zu fallen. Ich habe mich nicht vom Geschäft zurückgezogen, weil ich mich altersschwach fühlte, sondern weil ich mir sagte, ein Mann von fünfzig Jahren, wie mein Sohn, will endlich auch einmal selbständig werden.</p><p>Sehr verständig, lobte der Consul, zum leuchtend blauen Winterhimmel emporschauend. Er fuchtelte hinter seinem Rücken mit dem Stock umher und setzte hinzu: Ein feiner Kopf Ihr Sohn, lieber Randolph; er hat jüngst die ganze Börse an der Nase herumgeführt durch seine glückliche Spéculation in russischem Weizen.</p><p>Jene Spéculation war hinter dem Rücken des Alten eingefädelt worden, er hatte sich sehr über dieselbe erzürnt, wollte sie möglichst rückgängig gemacht haben, fürchtete böse Verluste und war schließlich beleidigt, daß der Verlauf seinem Sohn und nicht ihm Recht gab. Er würde einen großen Verlust gern erlitten haben, um dann dem Comptoir zu beweisen, daß seine alten Augen doch noch schärfer sähen. Daher antwortete er jetzt etwas heftig:</p><p>Dies war mehr dem blinden Glück als der Klugheit meines Sohnes zuzuschreiben. Ich habe solche Geschäfte stets vermieden. Doch es ist vergebens, meinen Sohn zu überzeugen, er hat zu seinen vielen trefflichen Eigenschaften auch einen harten Kopf und eine ungeheure Meinung von sich bekommen. Gerade jetzt bin ich wieder mit ihm in Conflict über den Meinhardt'schen Fall.</p><p>Der Consul machte ein immer harmloseres Gesicht. Sie standen gerade an einem Straßenübergang, ein Lastwagen mit Güterstücken von der Eisenbahn rasselte mit seinen eisernen Ketten und seiner Leiter vorüber. Broock wartete ruhig, bis das Getöse verhallte, und sagte dann im gleichgültigsten Tonfall:</p><p>Wie so — Meinhardt? Wollen Sie mit dem großen Kaffeehaus Meinhardt in Hamburg arbeiten?</p><p>Der Greis stand still, faßte des Andern Arm und raunte:</p><p>Ja, wissen Sie denn nicht, daß Meinhardt stockt?</p><p>Consul Broock war ja, um dies gewiß zu erfahren, dem alten Manne nachgeeilt.</p><p>Man munkelt so Allerlei, sprach er bedächtig. Sie gingen weiter.</p><p>Ich bitte Sie aber — ganz im Vertrauen, Broock! Es liegt meinem Sohn sehr viel daran, daß es nicht publik wird. Er denkt, da er sichere und an der Börse noch nicht bekannte Nachrichten über den wahrscheinlich schlechten Ausfall der diesjährigen Kaffeeernte auf den Antillen hat, den ganzen Kaffeevorrath des Hauses Meinhardt zu übernehmen; das Haus käme über die Stockung weg, und mein Sohn verspricht sich einen sehr erfreulichen Gewinn. Nicht wahr, lieber Consul, Sie sprechen nicht darüber; mein Sohn ist sehr eigen.</p><p>Lieber Herr Randolph, seien Sie außer Sorge — ich bin verschwiegen wie das Grab, versicherte der Consul freundschaftlich.</p><p>Eine Kinderschaar — kleine, halbwüchsige Mädchen — kam den Beiden jetzt auf dem Bürgersteig entgegen; die kleinen Mädchen hatten sich eins in den Arm des andern gehängt und bildeten so eine Reihe über die halbe Straßenbreite. Aus der kichernden Schaar löste sich eine blondhaarige Kleine und sprang auf den alten Randolph zu, während die andern im Vorüberschwenken riefen: Guten Tag, guten Tag! Der Greis nickte freundlichen Gegengruß und sprach zu der Kleinen:</p><p>Aber, Käthchen, ist denn deine Schule in eine andere Straße verlegt, daß du mir hier begegnest?</p><p>Die blitzenden Augen des Kindes trotzten unter dem Pelzmützchen hervor, welches etwas schief auf den unordentlichen Haaren saß.</p><p>Großpapa, ich bin dir entgegengegangen, obgleich Mama es mir ein für allemal verbot! jubelte das Kind. Käthchen fuhr so energisch mit der Rechten in ihren Pelzmuff, daß das Händchen an der andern Seite des Muffs wieder zum Vorschein kam und sie mit den roth gefrorenen Fingerchen die Mappe fassen konnte, welche sie bisher in der Linken schlenkerte. Nun schob sie die freie Linke in Großpapas warme Faust und trippelte stolz neben ihm her.</p><p>So — so, sagte der Großpapa, du bist eine Hexe, du mußt der Mama gehorchen, wenngleich es sehr unrecht von ihr ist, dir die natürliche und unschuldige Freude zu verbieten. Sie können sich gar nicht vorstellen, lieber Consul, wie sehr meine Schwiegertochter mir meine Enkel entfremdet. Wie mein Enkel Gustav noch ein Knabe war — Sie wissen, Käthchens älterer und einziger Bruder—, durfte ich mir nie erlauben, über die Erziehung meines Stammhalters ein Wort zu sagen. Aber ich weiß mich zu bescheiden, ich sehe ein, meine Kinder haben das Recht, selbständig zu handeln. Ich kann Ihnen den Rath geben, Broock, wenn Sie einmal erwachsene Kinder haben, mischen Sie sich nie in die Angelegenheiten derselben.</p><p>Käthchen lauschte aufmerksam den Worten des Großpapas. Consul Broock blieb stehen, um sich nun zu verabschieden.</p><p>Sie sind ein gerechter und vernünftiger Mann, Herr Randolph — wenn doch alle Väter so dächten. Man lernt immer von Ihnen. Aber hier trennen sich unsere Wege — ich will noch an das Telegraphenbureau. Empfehlen Sie mich Ihrem Herrn Sohn. Adieu, du kleiner Wildfang.</p><p>Er schüttelte dem Greise und dem Kind die Hände, bog in eine Seitengasse und dachte: Daß der Albertus Randolph dem geschwätzigen Alten nicht die Comptoirthür vor der Nase zuschließt, damit er ihm nicht mehr in die Karten guckt! Grundgütiger Himmel, wenn man denkt, daß man auch eines Tages so ein altes Weib werden könnte!</p><p>Der weißhaarige Alte aber sprach zu seinem Enkelkind:</p><p>Es ist ordentlich rührend, wie der Consul Broock an mir hängt. Und langsam setzte er seinen Weg durch die langgestreckte Straße fort.</p><p>Großpapa, hob nach einer Weile die Kleine klagend an, wenn du so langsam gehst, frieren meine Füße.</p><p>Sogleich beschleunigte der Greis seinen Schritt. Sein unsicherer Fuß glitt alle Augenblicke aus auf dem festgetretenen, harten Schnee, seine Brust fing an schwer zu athmen und bei dem nächsten Straßenübergang, als er sich nicht Zeit nahm, mit seinem Stabe die Stufe zu untersuchen, welche vom Fahrdamm auf den Bürgersteig führte, stolperte er schwer und fiel hin. Käthchen schrie; Vorübergehende sprangen hinzu und hoben den Greis aus, freundlich in ihn hineinscheltend ob seiner jugendlichen Eile.</p><p>Dem Kinde wird so kalt, wenn wir langsam gehen, entschuldigte sich der alte Randolph. Dann dankte er mit einem großen Aufwand von herzlichen Worten für die empfangene Hülfe.</p><p>Wie die Leute immer alle gut zu mir sind, sprach er gerührt zu dem Kinde; war das nicht Herr Meyer, der mir aufhalf? Gott, der Mann ist immer so ehrerbietig und zuvorkommend gegen mich; ich weiß gar nicht, wie das kommt.</p><p>Weshalb sollten denn die Leute nicht ehrerbietig und gut gegen dich sein? fragte das Kind. Ich finde es ganz selbstverständlich. Erstens wegen deiner weißen Haare, und zweitens, weil du so viel Gutes thust. Aber schau — wir sind zu Hause, und die Mama sitzt oben am Spion.</p><p>Sie schaute aufmerksam an der Vorderseite eines Hauses empor, das mit seiner sehr stattlichen Breite, seiner neuen und vornehmen Fassadenverzierung die Zeile der kleinen veralteten oder bescheiden modernisirten Gebäude auffallend, ja etwas prahlerisch unterbrach. Droben, vor einer der Spiegelscheiben der Fenster des ersten Stockes, befand sich ein kleiner Spiegel, welcher die Straßenvorgänge der etwa drinnen am Fenster sitzenden Person im Glase wiedergab und zugleich das Antlitz dieser Person für die drunter Gehenden sichtbar machte. Da sah Käthchen ihre Mama und nickte ihr heftig zu. Man konnte nicht erkennen, ob Frau Cornelie Randolph den Gruß ihres Töchterchens erwidere.</p><p>Der Greis und das Kind traten über die Schwelle des allzeit geöffneten Hausthores.</p><p>Grüße einstweilen die Mama, ich komme nachher vielleicht noch hinauf. Damit entließ der Großpapa die Kleine, welche nun munter eine Treppe emporsprang, die im Hintergrund des Flures in das erste Stockwerk des Hauses führte. Der Greis stampfte erst auf dem schwarzweißen Marmorboden des Flures die Schneespuren von seinen Füßen, ehe er die braune Eichenthür öffnete, durch welche man in die Geschäftsräume des Hauses Randolph gelangte.</p><p>Drinnen in dem großen, lichtvollen Comptoir fuhren sechs Köpfe von den Büchern und Briefblättern auf, über die sie geneigt gewesen, und sechs freundliche Stimmen riefen: Guten Tag, Herr Randolph! Der junge Mensch, welcher der Thüre zunächst saß, glitt von seinem hohen dreibeinigen Comptoirbock, nahm dem Greis den Stock ab und faßte ohne Weiteres seinen Pelz beim Kragen, um ihm denselben auszuziehen.</p><p>Sachte, sachte, mein Junge, mahnte der Alte. Es bedurfte der Dauer mehrerer Minuten, ehe er sein Taschentuch aus einer Tasche seines Pelzes gesucht hatte. Er wischte mit dem Tuch von zweifelhafter Weiße seine Brillengläser ab und fragte dabei den ehrerbietig vor ihm stehenden jungen Mann:</p><p>Na, wie geht's? Schmeckt die Arbeit? Nach dem gestrigen freien Sonntag wohl nicht zum besten? Aber Arbeit muß sein, Kinder, sonst mundet die Freude nicht. Ich habe mir auch was zurecht gearbeitet in meinem Leben, und meine glücklichsten Zeiten waren die, wo ich nur drei Groschen in der Tasche hatte und doch fragte: Was kostet die Welt, ich kann sie kaufen! — Ja, ja — aber die Jugend von heute ist anspruchsvoller. — Ist mein Sohn drinnen? Er nickte mit dem Kopf einer Thür zu, welche sich in der Hinterwand des Comptoirs befand.</p><p>Wieder antworteten sechs heitere Stimmen zugleich: Ja, Herr Randolph.</p><p>Aber der leutselige alte Herr trat noch nicht sogleich in das Privatcomptoir; er glaubte, die jungen Leute für ihre Anhänglichkeit und ihre Aufmerksamkeit, mit der sie an seinem Munde hingen, belohnen zu sollen dadurch, daß er noch einige Späßchen mit ihnen machte und sich insbesondere erkundigte, ob der eine oder andere auch gestern den Galanten gegen hübsche junge Mädchen gespielt habe. Nachdem er alle Welt ein Viertelstündchen gestört hatte, ging er in das Zimmer seines Sohnes, munter und laut singend:</p><p>Von allen Mädchen so blink und so blank Gefällt mir am besten die Lore.</p><p>Die zurückbleibenden Comptoiristen gingen aber doppelt eifrig an ihre Arbeit, nachdem sie noch unter sich wieder einmal ausmachten: der alte Randolph sei ein famoses altes Haus.</p><p>Das Gemach, wo der Principal, Herr Albertus Randolph in schweigsamer Einsamkeit zu arbeiten pflegte, war kleiner als das auf die Hauptstraße hinausgehende Comptoir, aber nicht dunkler. Es empfing sein Licht durch zwei hohe Fenster vom Hofe aus — ein Licht, das sich besonders heute, da es über schneebedeckte Dächer kam, so grell und voll in den Raum ergoß, daß auch kein Winkelchen im traulichen Dämmerschein blieb. Ueberall beleuchtete es die praktische und nüchterne Einrichtung eines Zimmers, in welchem viel gearbeitet wurde. Das Doppelpult zwischen den beiden Fenstern war von Büchern und Schriftbogen bedeckt, auf der einen schrägen Pultdecke lag aufgeschlagen das Hauptbuch des Hauses Randolph; man sah auf der weißen liniirten Folioseite die sauberen und vielstelligen Ziffernreihen.</p><p>Vor dem Hauptbuch, aus hohem Schreibstuhl, saß ein Mann. Der hob den Kopf, und als er den Eintretenden erkannte, stand er auf, ging dem Alten entgegen und bot ihm die Hand. —</p><p>Wenn das Göttliche sich täglich zu Tausenden von Malen zeigt, verliert es in der Menschen blöden Augen den Schein der Göttlichkeit und wird ein Alltägliches, Selbstverständliches, Unheiliges. In der Begegnung eines Kindes mit seinem Vater ist ein Abglanz jener geheimnißvollen, sehnenden, demüthigen Annäherung des Menschen an seinen unbegreiflichen Schöpfer. Aber das Unfaßliche ist hier sichtbar worden, das dunkle Sehnen zur offenbaren Ehrfurcht. Wenn Kinder und Jünglinge sich froh um ihre Eltern drängen, ist es ein Anblick reinster Freude; wenn aber ein grauhaariger, alternder Mann mit Kindesdemuth seinem greisenhaften Vater gegenübersteht, so ist es ein heiliger Augenblick. —</p><p>Guten Tag, mein Vater, sprach der ernste, grauhaarige, große Mann zu dem heiter lächelnden Greis. Der fragte behaglich, ob es etwas Neues gäbe; aber Albertus Randolph kehrte an seinen Platz zurück und antwortete flüchtigen Tones mit dem Ausdruck der Unwahrheit: Nein, nichts — gar nichts. Er neigte zugleich wieder das blasse Antlitz über das Hauptbuch und tauchte die Feder von Neuem ein.</p><p>Der Alte setzte sich dem Sohn gegenüber, faltete die Hände über dem Bäuchlein und fragte:</p><p>So — hat man denn bei uns nicht für die Ueberschwemmten in Tirol gesammelt?</p><p>Selbstverständlich — ich habe hundert Mark gezeichnet, antwortete Herr Albertus weiterrechnend.</p><p>Das ist wenig, sehr wenig dem schrecklichen Elend gegenüber. Herr Gott, wenn man sich vorstellt — das arme Volk, und welchen Winter es hat! Er konnte vor Rührung eine Weile nicht sprechen, dann fuhr er sort: Immerhin werden wir am Ort hier die Meistgebenden sein. Hast du gezeichnet „Randolph" oder „Randolph und Sohn"?</p><p>Ich habe meiner Gabe nur ein N. N. hinzugesetzt, erwiderte der Sohn ruhig.</p><p>Albertus — ich begreife dich nicht! Nun wird man Hinz und Kunz wegen ihrer zwanzig und fünfzig Mark großmüthig preisen, während Niemand erfährt, daß wir auch gaben, eiferte der Greis.</p><p>Ich würde vorziehen, gar nichts zu geben, wenn eine Wohlthat öffentlich sein muß. Du weißt, ich hasse das. Auch du warst früher, dünkt mich, meiner Ansicht, denn ehemals gabst du deine Spenden anonym.</p><p>Man ist zu leicht geneigt, das Alter für filzig zu nehmen, sagte der Vater; den Verdacht will ich nicht auf mir haben.</p><p>So soll künftig immer dein Name dazu gesetzt werden, wenn man für einen milden Zweck sammelt, antwortete Herr Albertus, ohne eine Miene zu verziehen.</p><p>Nein, bitte, lieber Albertus, fahre nur in deinen dir genehmen Neigungen fort, bat der Greis.</p><p>Eine Weile herrschte Schweigen, Papa Randolph sah die Post durch. Wie jeden Tag reichte er indessen bald seinem Sohn die Briefe hin mit der Bitte, sie ihm vorzulesen, da gerade heute seine Augen schlecht seien. Herr Albertus, der eine schwierige Aufmachung beinahe eben beendet hatte, unterbrach seine Arbeit ohne einen Seufzer der Ungeduld und las langsam seinem Vater alle Briefe vor, deren Kenntniß für diesen übrigens ganz gleichgültig war. Der Name eines Correspondenten erweckte indes in dem Alten Erinnerungen.</p><p>Ob der alte Westenberg, sprach er behaglich, sich auch wohl noch der Zeit erinnert, wo er und ich als Lehrlinge zusammen seines Oheims Laden auskehren mußten, jeden Morgen um sechs, so Sommer wie Winter ! Ja, Albertus, ihr Söhne habt es bequem, euch schiebt man den Comptoirstuhl nur so hin: Da setzt euch! Wenn ich denke, wie ich gearbeitet habe! Und immer bescheiden, immer redlich! Nun, meine Redlichkeit ist belohnt worden, ich bin jetzt der reichste Mann in der Stadt, und was mehr sagen will: der geehrteste! Albertus, wenn du wüßtest, wie die Leute mir alle entgegenkommen! Ja, die Ehre — die blanke Ehre . . .</p><p>Papa Randolph war wieder weich. Herr Albertus fuhr sich [mit der Hand über die Stirn; aber gütig, bescheiden zugleich, wie ein Knabe, der vor dem zagt, was er sagen will, sprach er:</p><p>Das freundliche Entgegenkommen der Leute verleitet dich oft, lieber Vater, ihnen mehr Vertrauen zu schenken, als sie es im Grunde verdienen. Ich möchte dich innig bitten, über unsere Geschäftsangelegenheiten weniger mittheilsam zu sein. Du hast, fürchte ich, über unser geplantes Unternehmen mit den finnischen Hölzern gesprochen, denn heute vernehme ich zu meinem Schrecken, daß unser Concurrent uns zuvorgekommen ist und statt unserer den großen Gewinn erzielt.</p><p>Alle Güte und Milde, deren seine Stimme fähig war, legte Herr Albertus in diese Worte. Er litt schwer, er — der Sohn — erröthete darüber, daß er sich unterfing, den Vater zu tadeln. Dem Alten schwoll ein kleines trotziges Gefühl im Herzen. Um die Beschämung, welche seine Stirn glühen machen wollte, niederzukämpfen, begehrte er auf:</p><p>Du thust, als wäre ich ein Schwätzer. Ich entsinne mich nicht, von der Holzgeschichte gesprochen zu haben. Sollte es jedoch geschehen sein, so denke ich nicht, daß gerade deshalb Jener unsern Plan durchkreuzte.</p><p>Erörtern wir dies nicht weiter, lieber Vater, sagte der Sohn sehr freundlich. Ich bitte dich nur noch, insbesondere über die Affaire Meinhardt zu schweigen. Bei der Sachlage könnte der Sturz des Hauses unvermeidlich werden, sowie ihre Verlegenheit Anderen als mir bekannt ist, und stürzt das Haus Meinhardt, Vater, erleiden wir schwere, sehr schwere Verluste!</p><p>Dem Papa Randolph war es schon längst entfallen, daß er die Geschichte eingehend an Consul Broock erzählt hatte. Aber diese Bitte seines Sohnes ärgerte ihn doch, er murmelte Unverständliches vor sich hin.</p><p>Vielleicht', meinte Albertas liebevoll, thue ich dir gar einen Gefallen, wenn ich dir erst nach ihrer Entscheidung die Dinge erzähle?</p><p>Nun loderte der Zorn des Greises auf:</p><p>Ich sollte beiseite geschoben werden? Umgangen wie eine Null? Ich, der ich den Wohlstand dieses Hauses geschaffen, seinen Namen geehrt gemacht? Was wäret ihr ohne mich? Zum Dank dafür, daß ich mein Lebenlang schwer gearbeitet, daß ich 'dir eine sorglose Jugend gönnte, ein reiches Heim schuf, soll ich jetzt wie ein unnützer, stumpfer, geschwätziger Alter abgesetzt werden? Noch, mein Sohn, bin ich, Gott sei Dank, kein kindischer Greis, und wenn du meinst, daß zwei Mitwisser zu viel sind für die Geschäftsgeheimnisse dieses Hauses, könnte ich mich erinnern, daß ich die Hauptperson bin, daß Geschäft und Haus eigentlich noch mein sind und daß. wenn Einer hier 'das Comptoir verlassen muß, ich dieser Eine nicht zu sein brauche!</p><p>Vater! Albertus stand bleich wie eine Leiche neben seinem Vater und faßte die runzelige Hand beschwörend. es ist von Zeit zu Zeit nöthig, daran zu erinnern, daß ich noch im Vollbesitz meiner geistigen wie körperlichen Kräfte bin.</p><p>Albertus schrieb weiter, sein Kopf war tief über das Buch gebückt, der graue Haarschopf fiel herab und bedeckte die Sorgenfalten auf der Stirn.</p><p>Man klopfte an die Thür. Anstatt bequem von seinem Sitz aus „herein" zu rufen, hastete der Alte geschäftig von seinem hohen Stuhl herab, ging an die Thür und ließ den Klopfenden ein. Es war der jüngste Lehrling, er brachte eine Depesche. Papa Randolph hatte nie mit solcher Ungeduld sein schwaches Augenlicht empfunden, wie eben jetzt Er hätte seinem Sohn gern gezeigt, daß er, der eigentliche Chef, das erste Recht habe, die Depesche zu lesen. So gönnte er sich wenigstens den Triumph, sie selbst zu öffnen, obschon der Lehrling ihm halblaut sagte: Für Herrn Albertus Randolph privatim.</p><p>Albertus nahm die Depesche, las und stützte schwer das Haupt. Der Greis wartete, bis der Lehrling wieder die Thür geschlossen hatte — dies Warten war die Folge der Ermahnungen seines Sohnes —, und fragte dann erst neugierig: Nun?</p><p>Nach der eben gewesenen Scene konnte Albertus seinem Vater nicht das Wort „Privat-Angelegenheit" entgegenhalten. Auch hätte der Alte solche gar nicht als geheim für ihn geachtet. In dem Schreck, welcher seine Seele betäubte, war Albertus Randolph ohnehin unfähig, eine Lüge zu ersinnen; er sprach tonlos: Die Depesche kommt aus Hamburg von Dollfus.</p><p>Bei dem Hause Dollfus in Hamburg arbeitete der zwanzigjährige Sohn und Enkel der beiden Randolphs in einer Zwitterstellung als Volontär und Commis.</p><p>Sie betrifft Gustav? fragte der Alte freudig.</p><p>Allerdings ja. Sie meldet, daß Gustav sich heimlich entfernt hat. Und dabei senkte Albertus die Stirn schwer gegen die gefalteten Hände.</p><p>Ei, sehe mir Einer den Schlingel an! Macht sich Ferien! Was für eine überflüssige Wichtigkeit, deshalb zu depeschiren! Na, da können wir ja unseren Herrn Gustav erwarten, denn er wird natürlich Heimweh bekommen haben, der Junge, und fährt eins, zwei, drei nach Hause, um seinen Großpapa zu umarmen. Warte, mein Gustav, dich werden wir mal schleunig an die Arbeit zurücksenden!</p><p>Herr Albertus theilte diese Ansichten seines Vaters nicht. Er kannte seinen Sohn, und er las aus dem Zusatz in der Depesche: „Eilbrief folgt!" Dinge heraus — Dinge, die nur zu denken ihn graute. Aber er sprach mit möglichst fester Stimme: Darf ich dich bitten, Vater, Cornelie diese Nachricht zu bringen? Sage aber meiner Frau, daß ich es ihr an das Herz lege, weder gegen Käthchen noch gegen sonst Jemand von dieser Sache zu sprechen, denn man kann nicht wissen — vielleicht, daß Gustav — daß etwas Unangenehmes —</p><p>Ach was — mache dir nur keine Hirngespinnste! Ein Enkel von mir, ein junger Mensch, in dessen Adern mein Blut fließt, kann wohl in der Uebereilung einmal eine Tollheit machen, aber nie was Schlechtes! Herr Gott, wird Cornelie sich aber freuen — denn das ist mir so gewiß wie zweimal zwei vier sind, daß der Bengel heute noch angereis't kommt!</p><p>Papa Randoph war so eilig und wichtig in seiner Botenpflicht, daß er mit jugendlicher Raschheit die Treppen Hinanstieg.</p><p>Albertus Randolph aber vertiefte sich abermals in die Lectüre der Depesche, und seine Augen wurden immer gramvoller, seine Wangen immer blasser.</p><p>Mühevoll wie das Tagwerk des Fischers, der jeden Tag hinaus muß auf die See, um bei nasser, windiger und widriger Fahrt den Fang zu erjagen, welcher ihn nähren soll; des Fischers, der das düstere Auge auf der Heimkehr spähend erhebt, um das Aufleuchten des Fanalfeuers an der Flußmündung zu beobachten, damit er seines Hafens nicht fehle — so mühevoll ist auch das Tagwerk manches Mannes, der nicht im schwanken Nachen mit Elementen, sondern der in unaufhörlicher Selbstbeherrschung mit Menschen kämpfen muß, um in seinem Beruf erfolgreich zu arbeiten. Nur daß es oft erhebender ist, mit Wogen und Sturm zu kämpfen als mit seiner Mitmenschen Neid, Schlauheit oder Schwäche; aber auch, daß es tröstlicher ist, als auf eines Fanalfeuers Aufflammen, mit dem Auge der Phantasie hinzuschauen auf das Licht, das sich am Ende solcher Arbeitstage im Kreise einer lieben Familie als trauliche Lampe entzündet.</p><p>Wenn Albertus Randolph seinen ernst schweigsamen und doch oft gestörten Arbeitstag dem Abend zufliehen sah, wich die finstere Grübelei seiner schwerbeladenen und besorgten Seele vor dem schönen Muthgedanken: Für sie — für mein Weib, mein Kind und meine Ehre! Und seine Befehle klangen minder herrisch streng, sein „Gute Nacht!" zu seinen Untergebenen gütiger als sein Morgengruß. Dann schloß er die schwere Eichenthür des Comptoirs, dann stieg er hinauf in das Wohngemach, und dann erfaßte sein Auge mit immer neuer Dankbarkeit das einfachste und erhabenste Bild, welches der Schöpfer aller Menschenleben Hinmalen kann: sein Weib und sein lachendes Kind, still-zufrieden einander gesellt im Schein der Lampe. Der Staub, welchen Aerger und trockene Zahlenarbeit den Tag über um seine Lungen gelagert, fiel ab, und rein und froh klang seine Stimme, die seit zweiundzwanzig Jahren mit immer derselben Innigkeit sprach: Guten Abend, mein Weib. Aus Frau Corneliens klugen Augen leuchtete ihm als Antwort ein warmer Strahl entgegen, und um ihren stolzen Mund schwebte sekundenlang ein Lächeln voll Zärtlichkeit,, das immer rasch wieder entschwand, ehe eines Andern als des Gatten Auge es bemerken konnte.</p><p>So fand er sie auch heute, so in stillfreudiger Erwartung seines Kommens; aber nicht wie sonst klang seine Stimme frei vom Staub des Tages. Für Frau Cornéliens Ohr war noch nicht die Stimme des Gatten gleichgültiger Tonfall — nicht nur ihr Ohr, auch ihr Herz lauschte seinen Reden. Sie vernahm den unfreien Klang, aber sie unterdrückte in des Kindes Gegenwart jede Frage.</p><p>Papa, hob das kleine Käthchen an, siehst du, ich nähe meiner Mimi ein neues Kleid. Die Mimi muß doch fein sein, wenn Gustav kommt. Nicht, Mimi?</p><p>Puppe Mimi, die mit ihrem Rücken steif gegen den hohen Lampenfuß lehnte und ihre ledernen Beine schräg über die Tischdecke von sich streckte, prangte heute schon in einem schönen blauen Kleid, und ihr übermächtiger Haarwuchs von gelbblonden Hanffasern bäumte sich in kunstvoller Frisur über ihrer Wachsstirn auf. Käthchen nahm dem geduldigen Puppenkind gerade Maß über der flachen Brust, während sie, halb zur Puppe, halb zum Papa gewendet, plauderte. Albertus Randolph erschrak.</p><p>Woher weiß Käthchen . ..?</p><p>Frau Cornelie hob ihre Augen von ihrer Näharbeit und sah den Gatten eindringlich an. Er nickte gramvoll, er verstand.</p><p>Großpapa hat es mir verrathen, triumphirte Käthchen. Ob Gustav mir wohl etwas Schönes mitbringt? Einen Jungen? Ich wünsche mir einen Bruder für die Mimi, aber einen braunen Sammetkittel muß er anhaben und Krempstiefel auch. Nicht wahr, Mimi?</p><p>Großpapa hat mich gewiß falsch verstanden, mein Herzchen. Gustav kommt nicht hierher, sprach Herr Albertus langsam, seinem Kind das blonde Haar aus der heißen Stirn streichend.</p><p>Ach! rief die Kleine gedehnt. Und dann munterer: Ihr wollt es mir nur nicht sagen. Wenn Großpapa es gesagt hat, ist es aber doch wahr.</p><p>Käthchen, sagte Frau Cornelie, streite nicht. Du wirst ja sehen, daß Gustav nicht kommt. Zu deinem Geburtstag wollen wir ihn Einladen, dann bringt er dir auch eine Puppe mit, die als Junge angezogen ist. Und nun, mein Plappermäulchen, nimm deine Mimi [in den Arm und sage dem Papa gute Nacht.</p><p>Mama, rief Käthchen vorwurfsvoll, die Mimi muß doch erst ihr Nachtzeug anhaben; in der Külte kann ich sie nicht auskleiden! Und mit einem Blick auf die Uhr: Außerdem ist es noch fünf Minuten bis neun. Seit meinem letzten Geburtstag darf ich bis neun Uhr aufbleiben, du hast es selbst gesagt.</p><p>Nein, rief Herr Albertus wunderlich heftig, nein, Käthchen, keine Minute geben wir her, wir! Wir bestehen auf unserem Schein! Mama, ich bitte für Käthchen — nicht bloß die rechtmäßigen fünf Minuten — eine Stunde noch — eine Stunde.</p><p>Er schloß das Kind an seine Brust, entließ es plötzlich, trat an eins der unverhüllten Fenster und starrte lange auf die schneehelle, von spärlichem Gaslicht schwankend überhuschte Straße. Frau Cornelie verrieth durch keinen Blick, daß ihres Gatten Gebühren sie erschreckte. Ruhig plauderte sie mit der glücklichen Kleinen und zog auch den Gatten in das Gespräch. Sie fühlte, sein Herz lechzte nach dem Labsal, die heitere Kindersorglosigkeit zu sehen, die aus Käthchens Augen lachte.</p><p>Aber der hinausgeschobene Augenblick kam dennoch — die Gatten waren allein. Herr Albertus ließ sich auf dem Sopha neben seinem Weibe nieder. Sie saß, ihre stolze Gestalt aufrecht wie immer tragend, still da, ihr Haupt mit den glatten, dunkeln Scheiteln ein wenig geneigt; ihr Antlitz, das durch seine Regelmäßigkeit in der Jugend herbe und jetzt bei ihren fünfundvierzig Jahren jugendlich erschien, war, auch wie immer, ganz ruhig. Sie fühlte sich so gewiß, das Vertrauen ihres Gatten zu empfangen, daß sie sein Aussprechen durch keine Frage beschleunigen wollte. Er brütete lange schweigend vor sich hin, während seine Finger mechanisch mit ihrem Zwirnknäuel spielten. Und endlich brach die Qual in ihm gewaltsam hervor, in einem Ausruf, einem Worte nur:</p><p>Cornelie! Sein Haupt fiel an ihre Schulter, und ein Seufzer brach von seinen Lippen, der fast wie ein Stöhnen klang. Also war ihr noch nie von ihm geschehen.</p><p>Albertus, rief sie leise, ihre Hände traurig im Schooß faltend, du fürchtest wirklich böse Dinge in Bezug auf Gustav?</p><p>Er richtete sich auf, stützte die Ellbogen auf den Tisch und lehnte die Stirn gegen die verschlungenen Hände.</p><p>Ich weiß nicht, was ich fürchten muß, fürchten darf, ohne vielleicht meinem Sohn in Gedanken Unrecht zu thun! Cornelie, du kennst sein rasches Blut, seine heftigen Impulse, seine Genußsucht. Du weißt, wie viel Strenge wir vergebens aufwandten, wie der Großvater durch heimliche Geldgeschenke in den letzten Jahren des Knaben Uebermuth nährte, ohne sich des Schadens bewußt zu sein, den er anstiftete. Gustav ist zwanzig Jahre alt, Jedermanns Liebling, begabt, heftig, ohne Selbstbeherrschung, hinreißend heiter und liebenswürdig. Von solchem Jüngling kann man Alles erwarten und — ihm Alles verzeihen! Denn dessen bin ich sicher: was er auch gethan haben mag — ein Augenblick leidenschaftlicher Verirrung riß ihn hin; nicht in kalter Ueberlegung, aus einem verbrecherischen Charakter handelte er nicht.</p><p>Nun also, sprach Frau Cornelie, die sehr bleich geworden war, mit vieler Ruhe, was schreckt dich dann? Auch andere Eltern haben solche Märtyrerstunden um ihrer Kinder Unverstand willen zu tragen. Mache dich gefaßt, eine Jugendthorheit streng zu ahnden, und sei muthvoll.</p><p>Du weißt, sprach er leise, daß ich nicht so sehr eine Tollheit Gustav's fürchte als den Umstand, ein toller Streich von ihm könne in den Mund der ganzen Stadt kommen.</p><p>Frau Cornelie nickte ein paarmal mit der Stirn. Ein Zug von Härte kam um ihren Mund.</p><p>Ja, sagte sie, der alte Mann ist wie ein geschwätziges Kind.</p><p>Cornelie! rief er warnend und grollend.</p><p>Nun, rief sie in tiefer Erregung, einmal muß es doch gesagt werden! Hast du mir nicht seit Jahr und Tag erst kleine, seltene Beispiele, dann größere, peinlichere erzählt von dem Schaden, den dieses Greises zügellose Zunge bringt? Erst gestern hast du mir den Verlust eines großen Geschäftes geklagt und heute . . .</p><p>Ja, und heute, unterbrach er sie aufwallend, heute, eben in der letzten Stunde, bekam ich die tausendmal schlimmere Nachricht, daß die Meinhardt'sche Affaire mir aus den Händen gespielt ist, — dies bedeutet für uns den Verlust von fünfzigtausend Mark! O, in unserem Depeschenzeitalter geht Alles rasch — heute Morgen mag mein Vater geplaudert haben, heute Abend trifft seinen Sohn schon der Schaden!</p><p>Und du zögerst noch, sagte Cornelie erglühend, die einzige Maßregel zu ergreifen, die dich, uns vor dem Ruin, vor der Schande bewahren kann? Denke, wenn Gustav um eines Unrechtes willen von Hamburg floh — wenn der arme Alte es allen Leuten klagt! Albertus, du darfst nie, hörst du, nie mehr ein Wort sagen, das nicht Jedermann wissen kann! Du mußt ihn behandeln wie wir Käthchen nehmen!</p><p>* Cornelie, rief er, aufspringend und mit heftigen Schritten auf- und abgehend, sprach dein Herz?</p><p>Herz? wiederholte sie. Nein, nicht mein Herz! Die Stunde ist gekommen, wo man es gewaltsam zum Schweigen bringen muß! Soll der unberechenbare Mund des Greises das Gebäude umblasen, das er selbst als Mann in früheren Tagen so stolz aufgeführt? Soll es uns in seinem Schutt begraben?</p><p>Du unterschätzest ihn, Cornelie; er hat — ach, daß ich es gestehen muß! — die Beherrschung seiner Gedanken, aber nicht die Energie seines Willens verloren. Heute Mittag hat er mir gedroht, mich aus dem Geschäft zu entlassen, falls ich ihm Etwas verheimlichen wolle. Und du weißt, die Uebergabe seines Geschäftes an mich war ein Act der Güte, der gar nicht gerichtlich festgestellt wurde; mein Vater kann das jederzeit rückgängig machen, schloß er düster.</p><p>So muß man ihm eben Komödie Vorspielen, rief Frau Cornelie leidenschaftlich, man muß ihn belügen!</p><p>Ihr Gatte blieb stehen, ein Flammenstrahl brach aus seinem Auge, seine Brust athmete schwer.</p><p>Dies Haupt mit dem leuchtenden Silberhaar durch Lügen beleidigen?! Den halberblindeten Greis hintergehen?! Den liebevollsten, aufopferndsten der Väter wie ein schwaches Kind behandeln, weil seine achtzig Jahre nicht mehr klug zu handeln wissen?! Cornelie, mein Weib — wenn dein und mein Sohn und sein Weib nach dreißig Jahren hinter unserem Rücken also von uns reden werden —! Cornelie, Gott verzeihe dir, was du sagtest!</p><p>Der große, starke Mann kniete neben seinem Weibe nieder und legte sein Antlitz gegen ihr Gewand, um ihr die heilige Thräne in seinem Auge zu verbergen.</p><p>Keine Dankbarkeit, keine Geduld, keine Liebe kann groß genug sein, um ihm zu vergelten, was seine Vatertreue mir that! Und auch du, auch du, Cornelie. . . wie nahm er dich auf — arm, wie du warst — eine Prinzessin konnte nicht mehr Ehren verlangen!</p><p>Cornelie erblich; sie gedachte dessen, was ihr Gatte selbst in diesem Augenblick auszusprechen zu zartfühlend war: ihr Schwiegervater hatte nicht nur sie, die Tochter des tiefverschuldeten Offiziers, freudig umarmt, er hatte auch die Schulden ihres Vaters bezahlt und diesen vor Schimpf und Selbstmord bewahrt.</p><p>Albertus, sprach sie leise, es ist eine von den Grausamkeiten der Natur, die auch uns vielleicht eines Tages vernichtet. Bedenke, daß du ganz im Sinne deines Vaters handelst, wenn du nach allen Richtungen hin für die Ehre unseres Namens kämpfst. Und wenn dein Vater hätte voraussehen können, daß Tage kämen, wo er selbst in greisenhafter Schwäche seinem Sohne und seinem Haus schade, würde er dich damals gebeten haben: Sei dann weise für mich mit. Ja, sei weise, mein Gatte — sei schweigsam gegen den Greis. Siehe, wäre er taub vor Altersschwäche, würden wir ihm aufschreiben, was wir wollen; wäre er lahm, liehen wir ihm unsere Hände; wäre er krank am Körper, wir pflegten sein. Was sollen wir der Schwäche seiner Geschwätzigkeit nicht schonen, indem wir ihr jeden gefährlichen Stoff nehmen?</p><p>Ihr Gatte nickte schwermüthig.</p><p>Du bist klug, Cornelie, deine Worte sind lauter Wahrheiten und so grausam, wie fast immer Wahrheit ist.</p><p>Versprich mir, schwöre mir, Albertus, bat sie eindringlich, daß du deinem Vater kein Wort über Gustav sagst, wenn der Junge wirklich ein Unrecht begangen hat. Versprich mir, ihm dies eine Mal eine Nothlüge zu sagen.</p><p>Ich verspreche es, sagte der bleiche Mann tonlos. Er warf das graue Haar von der Stirn und schritt wieder langsam auf und ab. Bald trat seine hohe, dunkle Gestalt in den Lichtkreis der Lampe, bald tauchte sie zurück in die Dämmerung, die das große Zimmer fern vom Sophatisch füllte. Frau Cornelie sprach nicht mehr, kummervoll beobachtete sie das Antlitz des Mannes, den sie liebte, mit großer, stiller Leidenschaft, wie man nur liebt in einem ersten Liebesrausch oder — im Herbst einer Ehe, die tief glücklich war, und in welche nun die Angst Schatten wirft, daß eine Stunde der Trennung kommen könne, kommen müsse! Sie wagte nicht, die Schmerzen zu unterbrechen, die jetzt in ihm wühlten; sie wußte, sein Weh war bitterer als die Trauer, die man an Todtenbahren empfindet.</p><p>Das dumpfe Schweigen ward durch den Klang der Glocke unterbrochen, die lang durch das Haus gellte.</p><p>So spät noch Jemand am Hausthor? fragte Cornelie, sich befremdet erhebend. Sie ging hinaus, um von den Dienstboten zu erfahren, was vorgehe. Herr Albertus sah nach seiner Uhr. Es war eine halbe Stunde über die Zeit, wo der letzte Zug von Hamburg ankam. Sein Auge umflorte sich, seine Kniee zitterten. Der Expreßbrief war gekommen. Und schon trat Frau Cornelie mit demselben ein, scheu, hastig, mit zitternden Händen die Thür hinter sich schließend. Die Gatten setzten sich wieder zusammen aus das Sopha. Dieselbe Lampe, an deren Fuß vorhin die dumme Puppe Mimi lehnte, die klein Käthchens glückliches Gesicht beschien, strahlte still ihr weißes Licht auf die furchtblassen Gesichter der Beiden. Herr Albertus erbrach den Brief.</p><p>Frau Cornelie lehnte ihre Wange an die des Gatten und legte zugleich ihren Arm um seine Schulter. So lasen sie zusammen den Brief, den laut vorzutragen beide nicht Fassung genug hatten. Herr Dollfus aus Hamburg schrieb:</p><p>Mein lieber Freund!</p><p>Meine Depesche von heute Mittag hatte theils den Zweck, Sie vorzubereiten auf einen höchst peinlichen Vorfall, theis sollte sie, falls Ihr Sohn Gustav bei Ihnen angekommen wäre und versucht Hütte, Sie durch Lügen zu täuschen, Ihnen andeuten, daß Sie seine Person nicht aus den Augen lassen möchten. Sie kennen mein väterliches Interesse für Ihren Sohn, dem ich, eben weil er Ihr Sohn war, ein Vertrauen schenkte, wie es sonst junge Leute von zwanzig Jahren nie bei mir genießen. Große Summen ließ ich unbedenklich durch seine Hände gehen, denn eine Versuchung, deren Macht ich nie unterschätze, konnte für ihn, den Sohn des reichen Hauses, den mit vielem Geld stets versehenen Jüngling, nicht wohl vorhanden sein.</p><p>Ich habe mich zu unser Aller Nachtheil schwer getäuscht. Ihr Sohn, mein theurer Freund, verführt durch ältere Genossen, die seine reiche Börse mißbrauchten und seiner Eitelkeit schmeichelten, hatte sich in der Leidenschaft für das Spiel verstrickt. Ich wußte nicht, wo er seine Abende und Nächte verbrachte; daß er sie unruhig und unerlaubt vergeudete, war unschwer zu sehen. Ich ließ es an väterlichen Bitten nicht fehlen, denn da Ihr Sohn bei mir im Hause wohnte, konnte ich ihnl stets Nachweisen, daß er erst gegen Morgen heimkam. Umsonst. Ihr Sohn muß sich in Schulden befunden haben, er zögerte in falscher Scham, seinen Leichtsinn zu beichten — vielleicht hoffte er im Spiel genug zu gewinnen, um seine Schulden zu bezahlen. Kurzum: seit gestern Abend ist Ihr Sohn nicht mehr in mein Haus zurückgekehrt; Nichts deutet in seinem Zimmer auf die Absicht einer vorbereiteten Reise. Aber eine Revision der ihm unterstellten Gelder ergab das Fehlen von fünftausend Mark</p><p>Es ist wohl unnöthig, zu sagen, lieber Randolph. daß ich weder die Behörde benachrichtigte, noch vor meinen Leuten ein Wort von meiner traurigen Entdeckung verrieth. Zur Erklärung der Abwesenheit Ihres Sohnes schalt ich ärgerlich auf den jungen Herrn, der gerade in dieser überlasteten Zeit eine Reise machen müsse. Ihretwegen muß jedes Aufsehen vermieden werden, meiner Verschwiegenheit sind Sie sicher. Aber dies hat auch die Kehrseite, daß ich wenig Erkundigungen einziehen konnte über Ihres Sohnes Treiben. So bin ich noch fast vollständig im Dunkel; meine beste Hoffnung ist die. daß Gustav sich unverweilt zu Ihnen begab, um seine Sünden zu beichten und Sie um die mir entwandte Summe zu bitten. Vielleicht ist Gustav auch minder schuldig, als es scheint, vielleicht daß sich diese scheinbar so schwere That noch nachträglich als der Streich eines unbesonnenen, überspannten Jünglings herausstellt. Falls Gustav nicht bei Ihnen ist oder kein Zeichen von sich gegeben hat, bitte ich Sie, sofort hierher zu kommen, damit wir vereint besprechen, was geschehen kann, um den unglücklichen Jüngling zu finden und vor weiterem Unglück ihn zu bewahren.</p><p>Sagen Sie Ihrer verehrten Gattin, daß ich die Sorgen dieser Stunden mit Ihnen empfinde, und daß Sie jedenfalls bei dieser Gelegenheit erproben können die herzlichste</p><p>Freundschaft Ihres alten Dollfus.</p><p>Ein Dieb, sagte Frau Cornelie mit einem schrecklichen Lächeln, mein Sohn ein Dieb — ein Spieler.</p><p>Cornelie, rief ihr Gatte zitternd, schweige, wir wissen es noch nicht genau!</p><p>O! höhnte sie verzweifelt, was wundert's mich auch, es ist das Blut meines Vaters! Albertus — verzeihe mir, daß ich dein Weib bin! schrie sie auf und fiel in ihres Gatten Arme.</p><p>Geliebte — fasse dich, flüsterte er innig; welcher Gedankengang! Alles wird sich aufklären — warten wir das Morgen ab. Kommt bis morgen Mittag keine Kunde von Gustav, fahre ich nach Hamburg — mit dir — wir finden den Jungen — du sollst dabei sein, wenn ich ihn für seinen Leichtsinn auszanke — denn auf irgend einen] harmlosen Leichtsinn mag die Geschichte noch hinauslaufen. Siehst du, auch Dollfus meint es fast.</p><p>Ach, er glaubte so wenig an das. was er sagte, wie Herr Dollfus an seine ähnlich ausgedrückte Meinung glaubte. Aber er trachtete, nur sie, die sonst stets Gefaßte, Haltungsvolle, zu beruhigen. Er 'redete ihr lange zu; sie hörte still, bis sie ihn plötzlich wild unterbrach:</p><p>Aber schwöre mir, daß du gegen deinen Vater schweigst! Schütze deinen Sohn — schütze ihn! Schütze ihn vor der Leute Gerede. Denke nicht klein von mir, als empfände ich das Geschwätz, das Fingerweisen auf uns gleich einer ärgeren Schmach denn das Verbrechen selbst! Aber bedenke, was es heißt: einen Flecken haben auf seines Namens Ehre! Das ist unauslöschlich wie das Blut an Lady Macbeth's Händen! Wasche, wasche: es kommt wieder hervor! Mache durch eines ganzen Manneslebens tadellose Führung die Schande gut, die du in einer unseligen Stunde als Jüngling auf dich geladen — die Schande folgt dir dennoch wie dein Schatten! Werde so groß, so gut, so berühmt wie der Ersten einer — im Augenblick deines größten Glanzes wird irgend ein Mensch durch die dich bewundernde Menge schleichen und hierhin und dorthin flüstern: Ach, das ist ja der, welcher einmal —! Fliehe vor dem Makel, der sich an deinen Ruf heftete, über den Océan — nach Jahren erscheint dort in der fernsten Wildniß doch Einer, der schon von dem Flecken weiß und ihn wieder enthüllt, so tief du ihn auch verborgen glaubtest! Unauslöschlich! Unauslöschlich! Noch an deines Grabes Rand, wenn die Gerechtigkeit an deinem Sarg von deinen Tugenden predigt, wird ein Unerbittlicher aufstehen und sagen: Ja, aber einmal, vor langen Jahren, hatte auch er eine Stunde der Schwachheit. Albertus — schütze deinen Sohn vor der Leute Geschwätz, damit er die geheim gegebliebene Unthat auslöschen kann durch seine Besserung, damit seine junge Seele in Trotz sich des doch einmal verdorbenen Rufes nicht bediene, um ganz verloren zu gehen!</p><p>Erschüttert nahm er sein Weib in seine Arme.</p><p>Wenn es in meine Macht gegeben ist, das Geheimniß seines Jugendleichtsinns zu bewahren, soll es geschehen, Cornelie, so wahr ich dich liebe, selbst für den schrecklichen Preis einer Lüge in meines Vaters ehrwürdiges Angesicht.</p><p>Eine Stunde später schritt Randolph allein, tief in seinen Mantel gehüllt, durch die mitternächtigen Straßen der Stadt. Es litt ihn nicht zu Hause. Zu eng umschränkten ihn die Wände, zu tief drückte das Dach ihn nieder. Planlos wanderte er durch die Gassen zum Thore hinaus, und sein Fuß schritt mechanisch die eine oft begangene, gewohnte Straße, die zum Haus des Mannes führte, den er vor allen Menschen zu meiden dachte. Rings die stillverschneiten Gärten, deren Zäune und Eisengitter den Bürgersteig der Vorstadtstraße einfaßten, ruhten im Schweigen, aber nicht in der Dunkelheit der Nacht. Ein weißes, glänzendes, nebelhaftes Licht füllte die ganze Luft; es kam von der vollen Mondscheibe herab, die hoch und fern am Firmament stand, und welche ihre Strahlen auf die, Dünste des beginnenden Thaues ausathmende Schneedecke sandte. Zwischen Bürgersteig und Fahrdamm standen die entlaubten Lindenbäume, sie reckten ihre braunen Gerippe vielarmig und dunkel im weißlichen Nebel empor, schon tropfte leise klingend zuweilen eine Wasserperle herab von dem Geäst auf den eisig schimmernden Bodens die breiten schneebelasteten Zweige der kleinen Tannen in den Gärten legten sich schweigend nieder, und die Wagenspuren des Fahrdammes schienen eingefaßt wie von bräunlichem Meerschaum.</p><p>Gespenstisch lautlos schritt der grübelnde Mann dahin auf dem weißen Teppich, den der Winter über die sonst der Tritte lauten Wiederhall gebenden Pflastersteine gelegt hatte. Die Schläfer in den Häusern, welche die Straße hinter den Vorgärten einsäumten, wurden nicht durch den nächtlichen Wanderer gestört. Er achtete nicht auf das geheimnißvolle Loslösen der Natur aus ihren Eisesbanden in dieser Winternacht, er spürte nicht den Athem des Frühlings, der leise, leise nur von fern die weiße Pracht angehaucht hatte, daß sie anfing zu zergehen. Er war so ganz betäubt von der Noth seiner Seele, er war ganz erfüllt von einem ungeheuren, furchtbaren und noch gegenstandslosen Zorn.</p><p>Ja, Alles, was er vorstellte in dieser eitlen Welt, Alles, was er genoß an Glück, war die Frucht der Saat, die sein Vater gesät. Keine Stunde hatte er das vergessen, das Gedächtniß dieser Wahrheit gab ihm jeden Tag einen neuen Reichthum an Demuth und Geduld. Seit seinen Knabenjahren flammte dies Wort vor seiner Seele: Was du ererbt von deinen Vätern hast, erwirb es, um es zu besitzen! Und er hatte es redlich, unausgesetzt zu erwerben gesucht. Mit ehernem Fleiß arbeitete er und that sich nie genug — denn einst arbeitete sein Vater noch härter. Mit eiserner Strenge hielt er seine Neigungen und Fehler im Zaum, damit kein Schatten je des Namens Ehre trübe, den sein Vater zu hohem Ansehn gebracht. Seine Tugend war fast Rauheit, seine Selbstbeherrschung fast Härte geworden. ,Das ihm angeborene heftige Temperament, welches, da er noch ein Kind war, sich zuweilen in wilden Zornausbrüchen äußerte, schien überwunden von des Willens eiserner Festigkeit, denn Niemand erinnerte sich, je ein heftiges Wort von Randolph's Lippen gehört zu haben. Ja, er hatte sich seinen Besitz verdient!</p><p>Und jetzt — jetzt wollte und konnte ein Knabe mit thörichten Händen das blanke Ehrenschild ihm beschmutzen? Jetzt konnte der zum Kind gewordene Greis, sein Vater, gleich Kronos, der die eigenen Kinder verzehrte, vernichten, was er einst schuf und was nun ihm, dem Sohn, gehörte? Gehörte durch mühseligsten Erwerb!? Sein Glück, seine Ehre sollte zertrümmert werden von diesen Beiden? Nimmermehr! Und der ungeheure, gegenstandslose Zorn in ihm wallte jetzt secundenlang zielbewußt auf gegen den Greis und gegen den Jüngling. Ein Schauder durchschreckte ihn, der einsame Mann stand still und lehnte sich an einen Gartenzaun. Er schlug die Hände vor sein Angesicht — er kam sich vor wie ein Verbrecher; nicht der Mond sollte die Stirn bescheinen, hinter der eine Secunde lang Zorn aufblitzte gegen das eigene Fleisch und Blut, gegen seinen Vater und sein Kind. — Lange stand er so, seufzte schwer, besann sich, wo er war, und schaute um.</p><p>Er erschrak. Er stand am Gartenzaun vor seines Vaters Haus, und drinnen aus dem Fenster von des Alten Wohngemach brach ein friedlicher Lichtstrom durch geschlossene Vorhänge.</p><p>Ein schmerzliches Lächeln zuckte um seinen Mund. Die Gewohnheit hatte ihn hierher getragen — die heilige Gewohnheit, die ihn immer diesen Weg geführt, wenn seine Seele von Sorgen belastet, sein Herz kummerschwer gewesen. Und — heute durfte er hier seine Brust nicht erleichtern, er durfte kein Echo mehr bei dem Greise suchen, keinen Rath, kein Mitleid. Sein Vater war ihm — todt ! — Er suchte Halt mit den Händen am kalten Eisengitter, er starrte mit brennenden Augen auf das helle Fenster. Eine Nacht kam ihm ins Gedächtniß, ähnlich wie diese, eine thauweiche, schneeweiße Winternacht, wo er auch mit wankenden Knieen hier am Zaune stand und zögerte, ehe er eintrat, um seinem Vater die Donnerkunde zu bringen: Mein Vater, dein Enkel stirbt, komm und bewache mit meinem Weibe die letzte Todesnoth des geliebten Kindes. In jener Nacht hatte der milde, muthige Greis mit heiterem Trosteswort den erschütterten Sohn aufgerichtet; er, der Mann, wankte am Arm des Alten heimwärts, wo Cornelie am vermeintlichen Todesbett wachte. Und wie ein Zauber war's gewesen in jener Nacht — ein Schlaflied summend, saß der Greis am Bett des fieberwilden Kindes, und es schien, als würden Fieber und Tod von den linden Tönen, von dem Lächeln des weißhaarigen Alten verscheucht — das Kind lebte und genas. — So hatte Randolph auch in anderen, in allen ernsten Stunden die Hülfe, die Mitleidenschaft seines Vaters erbeten. Und diesem Mann, diesem Greis konnte er, wenn auch nur im Taumel einer zornigen Minute, unehrerbietig zürnen?</p><p>In Randolph's Seele wachte alle Sohnesliebe auf; leidenschaftlich wollte er hinstürzen, seines Vaters runzelige Hand erfassen, beichten, was ihn quälte. Er nahm es für eine Aufforderung, für ein Zeichen, daß dort hinter dem Fenster zu dieser ungewohnten Stunde noch Licht brannte. Schon tastete seine Hand nach der Klinke der Gitterpforte, da fiel ihm das Versprechen ein, das er Cornélien gegeben, und er wankte hinweg, fassungslos wie damals, als er seinen Sohn sterbend wähnte; aber kein liebevoller Arm leitete ihn jetzt heimwärts, und sein Sohn war schlimmer als sterbend.</p><p>Millers, sagte der alte Herr Randolph, während er sich behaglich hinter dem linken Ohr kratzte und dadurch sein Hausmützchen über der Stirn sehr nach rechts hinschob, du behandelst mich schlecht. Ich armer alter Mann muß hier nun noch aufsitzen, obgleich es schon zehn Uhr geschlagen hat, und möchte doch lieber im Bette liegen und schlafen.</p><p>Frau Millers — sie war eigentlich noch ein Fräulein, aber die Stattlichkeit ihrer vierzig Jahre und ihr energisches Wesen forderten unwillkürlich den Titel „Frau" — klapperte mit ihren Stricknadeln nur noch flinker, und ohne ihre scharfen Augen von dem Zeitungsblatt zu erheben, in welchem sie bei ihrer Arbeit las, sagte sie:</p><p>Damit Sie mir morgen früh Schlag fünf schon aufstehen? Punkt halb elf wird zu Bett gegangen, keine Minute früher.</p><p>Herr Randolph, der ihr am Tische gegenüber auf dem Sopha saß, seufzte ein wenig und meinte:</p><p>Ja, ja, wenn der Körper sich nicht mehr ausarbeitet, fehlt der feste Schlaf, wie ihn die Jugend hat. Und ich zumal muß mich oft schlaflos wälzen, denn wenn ich Abends nur ein Bischen mehr esse als meine Suppe und mein Weißbrot, so rächt der Magen sich. Millers, ich fürchte, ich habe heute Abend zu viel gegessen.</p><p>Millers hatte längst gelernt, die drei Thätigkeiten des Strickens, Lesens und Unterhaltens zu vereinen; ohne ihre Gedanken von dem Helden abzulenken, der im Romanfeuilleton des Stadtblättchens gerade den Intriganten umbringen wollte, setzte sie eine Minder im Zeh ihres Strumpfes an die rechte Stelle und antwortete dabei:</p><p>Ich habe Ihnen das ja gleich gesagt, Limburger Käse ist überhaupt kein Essen Abends für Sie.</p><p>Dann stelle mir doch so Etwas gar nicht hin. Was meinst du, Millers, wenn ich zur Verdauung einen Pomeranzenbittern nähme? schlug der Alte vor.</p><p>Sie hatte gerade eine Stricknadel wagerecht zwischen den Lippen und wendete ihr Zeitungsblatt um. Mit einem grunzenden Verneinungston schüttelte sie energisch den Kopf, schlug glättend auf das Druckpapier und fuhr fort zu lesen und zu stricken.</p><p>Oder einen Grog? He — du trinkst am Ende zur Gesellschaft mit?</p><p>Die Situation im Feuilletonroman war kritisch, der Intrigant machte sich, wie zu befürchten stand, abermals vor dem Rächeramt des Helden und der poetischen Gerechtigkeit davon, um erst vermuthlich eine Nummer vor dem Quartalschluß endlich die verdiente Strafe zu erleiden. Millers war darüber empört, aber als selbstlose Frau unterdrückte sie schnell ihre Erregung über den armen, vielgeplagten Helden und kam ihren Pflichten nach. Sie legte ihren Strumpf auf das gedruckte Heldenopferthier nieder, holte eine Theemaschine, eine Zuckerdose, eine Rumflasche und — zwei Gläser herbei.</p><p>Weibervolk, Weibervolk, schmunzelte der Alte, wie das sich schnell verführen läßt.</p><p>Die Theemaschine kam so schnell ins Kochen, daß in minder harmlosen Gemüthern die Vermuthung entstehen konnte, Millers habe für alle Fälle auf dem Herd in der Küche schon heißes Wasser gehalten. Der blanke Kessel dampfte lustig. Papa Randolph zählte die Stücke Zucker in jedes Glas ab, roch an der Rumflasche, goß sich einen Tropfen in die Handfläche, zerrieb ihn, sog den Duft ein und wollte eben mit unsicherer Hand den Theekessel von der Spritflamme abheben, als er durch dumpfe und hastige Schläge gegen die Hausthür gestört ward. Millers hob horchend den Kopf; der Alte saß unbeweglich. Da prallte Etwas gegen die Scheiben, wie wenn eine Hand voll Schnee da gegen geworfen würde. Die Beiden horchten noch immer, ohne sich zu rühren. Um die Wahrheit zu sagen: die energische Millers war nur den Dingen gegenüber energisch, welchen sie Aug' in Auge sah, und der alte Mann war immer rathlos, wenn eine unerwartete Sache sich ereignete.</p><p>Großpapa! rief da gedämpft eine Stimme.</p><p>O, mein Junge — der Gustav! rief der Greis und wollte sich schnell erheben. Aber Millers ergriff schon die Lampe, eilte hinaus, und der Alte blieb hülflos im Halbdunkel sitzen; die flackernde Spiritusflamme beleuchtete sein freudig lächelndes Gesicht, das mit starren Augen erwartungsvoll der Thür zugewandt war. Draußen ward die Hausthür aufgeschlossen, ein schnelles „Guten Abend" gerufen. Dann kam der rasche Schritt des Jünglings näher, während Millers erst langsam und umständlich die Hausthür wieder unter Schloß und Riegel legte.</p><p>Der Alte sah eine schlanke dunkle Gestalt auf sich zustürzen, und da lag auch schon der Jüngling neben ihm aus den Knieen, mit den Armen seinen Körper umfassend, das geisterbleiche Antlitz zu ihm emporgewandt. Von dem Windzug, den die hastigen Bewegungen verursacht hatten, leckte die Spiritusflamme lang unter ihrem Kesseldach hervor, aber ihr blauer Schein war doch für das blöde Auge des Greises nicht hell genug, um die Verstörung im Antlitz des schönen Knaben zu entdecken.</p><p>Mein lieber Junge, sprach der Greis, mit der Hand nach dem blonden Haar tappend, um es zärtlich zu streicheln, woher kommst denn du? Wolltest deinen Großvater besuchen? Hattest Heimweh nach seinem weißen Haar? Du, du! Man läuft nicht so mir nichts dir nichts aus der Arbeit, wenn man mal ein Bischen Sehnsucht nach Haus hat! Dollfus telegraphirte uns heute Mittag, daß du heimlich auf und davon seist; dein Papa meinte schon, es stecke eine Tollheit dahinter, aber ich wußte es gleich — du hattest bloß Heimweh nach Großpapa.</p><p>Millers kam mit der Lampe zurück und stellte sie auf den Tisch. Der Jüngling senkte sein Haupt und barg sein Angesicht.</p><p>Großpapa, raunte er, ich muß dich allein sprechen.</p><p>Da durchfuhr es den Alten doch wie eine ängstliche Ahnung.</p><p>Millers, sagte er, du hörst, mein Enkel will mich allein sprechen.</p><p>Millers nahm verstimmt ihren Strumpf, ihre Zeitung und ihr Schlüsselkörbchen, und einen letzten Blick auf die Gläser mit den schon darin ruhenden Zuckerstücken werfend, fragte sie:</p><p>Soll ich ein Bett für Herrn Gustav zurecht machen?</p><p>Bleibst du bei uns? Wissen deine Eltern ... ?</p><p>Laß mich bei dir, bat der Jüngling.</p><p>Also, Millers, setze ein Zimmer in Ordnung für meinen Enkel, befahl der Alte.</p><p>Millers ging davon; sie nahm sich nicht die Mühe, auf dem kalten Flur am Schlüsselloch zu horchen, denn sie war gewiß, wenn sie, wie alle Abend, dem alten Herrn hinaufleuchtete in sein Schlafgemach, werde sie doch Alles haarklein von ihm erfahren, und wenn Gustav gar Jemand umgebracht hätte. Denn vor ihr konnte der Alte keine Geheimnisse behalten.</p><p>Großvater und Enkel waren allein. Der Greis legte schwer die Hand auf den blonden Scheitel.</p><p>Rede, sprach er gütig, was es auch. sei. Auch ich war einmal jung und unbesonnen. Du wirst keine Sünde zu gestehen haben, sondern nur eine Dummheit, die deines Großvaters Fürsprache oder Rath oder — sein Geld gut machen soll. He — ist's nicht so?</p><p>Großpapa! schrie der unglückliche Jüngling auf einmal heraus, ich bin deiner Güte nicht Werth, ich habe — ich bin — o mein Gott!</p><p>Was hast du? fragte strenger der Greis. Was du zu thun den Muth hattest, solltest du auch den Muth haben auszusprechen.</p><p>Aber im blinden Affect. Thaten zu begehen, ist minder schwer als ein kleines, beichtendes Wort mit kaltem Blute auszusprechen. Der Jüngling bebte davor zurück. Vergebens rang er nach dem stärksten Muth, der in einem Menschenherzen wohnen kann, nach dem Muthe, ohne Entschuldigung und Milderungsversuche von seiner eigenen Sünde zu sprechen. Der Greis begann zu fragen:</p><p>Hast du Knabe etwa gar schon dumme Liebessachen gemacht? — Stummes Kopfschütteln. — Oder Schulden?</p><p>Ein Seufzer, der weder ja noch nein sagte, antwortete.</p><p>Wofür Schulden, wenn nicht für schlechte Frauenzimmer? Hast du mit deinen Freunden in üppigen Gastereien groß gethan? Hast du etwa gar Börsengeschäfte versucht? Oder — gespielt?</p><p>Das Jünglingshaupt, das, noch immer sein Gesicht verbergend, an des Großvaters Arm lag, neigte sich noch tiefer. Unglücklicher, klagte er heftiger werdend, welche bösen Beispiele haben dich dazu verlockt? Nun — hast du Spielschulden — was man so Ehrenschulden nennt? Ehrlose Schulden!?</p><p>Nein, hauchte der Jüngling.</p><p>Nein? Wie soll ich das verstehen!? rief der Greis voll zorniger Ungeduld.</p><p>Das Geld — welches ich gestern verlor — war — nicht meines!</p><p>Ein Schrei. Der Greis sprang auf mit der Lebhaftigkeit eines Mannes.</p><p>Sprich das Wort nicht aus — sprich es nicht aus! jammerte er, mit gerungenen Händen auf den Jüngling blickend, der sich zitternd erhob und nun kläglich dastand — das Wort, das meines Namens Ehre ruinirt! Meines Sohnes Sohn hat gestohlen. Das Geld gehörte . . ?</p><p>Dollfus.</p><p>Wie kamst du dazu?</p><p>Ich trug es bei mir; ich hatte es für ihn eincassirt und wollte es anderen Tages an die Casse überweisen. Ich traf meine Freunde — wir spielten — wie oft — ich verlor all mein eigenes. Fieber faßte mich — ich wagte eine Kleinigkeit von dem fremden Geld — gewann — verlor — verlor die ganzen fünftausend Mark, welche Herrn Dollfus gehörten.</p><p>Nach dieser Beichte sank der junge Mensch halb ohnmächtig in das Sopha und stierte mit gefalteten Händen vor sich hin. Dem Greise ward das Sprechen schwer, so heftig pochte ihm das Herz.</p><p>Und dann — dann?</p><p>Ich verbarg mich bei einem Freunde die Nacht, bis heute Mittag. Da lieh Jener mir Geld, daß ich hierher fliehen konnte. Großpapa, rette mich! Dollfus wird mich verfolgen, die Behörden werden suchen mich zu ergreifen — ich werde in ein Zuchthaus kommen! Großpapa, telegraphire dem Herrn Dollfus, daß du ihm das Geld ersetzest, und laß mich dann fliehen — fort'— weit — nach Amerika! Nur fort, daß man mich nicht faßt! Und erst wenn ich auf dem Océan bin, sage meinem Vater die Wahrheit! Er schlüge mich todt!</p><p>Er sprang auf und wollte sich in des Greises Arme werfen; doch der stieß ihn zurück. Der Knabe taumelte und sah mit vernichtender Furcht, daß die greisenhafte Gestalt sich hoch und kräftig reckte; hörte, daß die Stimme tönend und stark sprach wie in früheren Jahren:</p><p>Knabe, rief der Alte dröhnend, denkst du jetzt mit Furcht an deinen Vater? Du hättest seiner früher denken sollen! Ja, zittere vor ihm! Er ist ein Mann, wie es deren wenige giebt, ein Mann von hoher Ehre und Gerechtigkeit! Er, der keine heiligere Aufgabe kannte, als mich zu ehren, der wird unerbittlich mit dir ins Gericht gehen, der du ihn und mich und unseren Namen nicht ehrtest! Du bist sein! Nicht an mir ist es, zu vertuschen und zu vergeben; gehe zu ihm! Aug' in Auge gestehe ihm, was du verbrachst, daß du den Namen Randolph zum Namen eines Diebes gemacht! Will er dich strafen — wohlan, du bist sein Kind! Will er dich der Gerechtigkeit entziehen — wohlan, du bist sein Kind! Ich aber, ich sage dir: wer den Muth hat, zu sündigen, soll auch den Muth haben, zu büßen in harter Strafe! Und meinem eigenen Sohn würde ich nicht davon helfen, wenn ich der Richter wäre und er stände, einer Missethat angeklagt, vor mir in den Schranken!</p><p>Wie Größe und Härte aus alten Römertagen leuchtete es streng von seinem Angesicht.</p><p>Großvater, schrie der Knabe, um meiner Mutter willen — erbarme dich!</p><p>Deine Mutter — wiederholte, schon wieder schwächer werdend, der Greis; erinnere mich nur an deine Mutter, an diese brave, edle, strenge Frau, die ich oft — ich sehe es: mit Unrecht— zu kalt, zu vernünftig gescholten! Knabe, wer von uns hat dir je solches Beispiel gegeben? Deine ehrenhaften Eltern — und ich — geehrt, geachtet mein ganzes Leben ...</p><p>Aufweinend sank er nun selbst seinem Enkel um den Hals. Sie mischten ihre Thränen. Nach einer Pause sprach der Alte kummervoll: Es bleibt dabei — morgen früh gehst du zu deinem Vater. Er bestimme, was geschehen soll.</p><p>Nein, Großpapa, lieber schieße ich mich todt !</p><p>Schweige mit solchen Phrasen! Du gehst zu deinem Vater, sage ich! Ich kann dir ja doch nicht hinter dem Rücken meines Sohnes davonhelfen — wie sollte ich das machen, und würde dein Vater mir nicht mit Recht zürnen? Nein, nein! Mit keinem Wort, mit keiner Meinung will ich mich zwischen euch drängen! Deine Mutter kann zu mir kommen und mir berichten, was dein Vater beschloß. Und nun geh in dein Zimmer und versuche zu schlafen, während ich armer alter Mann wohl eine schlaflose Nacht haben werde.</p><p>Und im Mitleid mit sich selbst weinte er abermals taut auf. Der Jüngling schlich davon, den Blick thränenschwer mit zuckenden Lippen; er drückte die Hand fest auf seine Brusttasche, als berge er dort einen letzten Schatz, einen letzten Rettungsanker.</p><p>Der Alte aber saß noch eine Stunde lang mit seiner Haushälterin, klagend und jammernd, und erwog hin und her, ob Dollfus wohl der Behörde wirklich schon Anzeige von dem Fall gemacht habe. Und endlich wankte auch er die Treppe hinauf und legte sein schneeweißes Haupt aus die Kissen; er wälzte sich noch eine Zeit lang unter schweren Seufzern hin und her, dann aber dröhnte in regelmäßigen, gesunden Intervallen sein schnarchender Athemzug durch das Gemach — er schlief.</p><p>Am nächsten Morgen, im fröhlichen Sonnenschein, der draußen große braune Löcher in die weiße Schneedecke riß, saß Gustav gar bleich und schweigsam an seines Großvaters Kaffeetisch. Er aß und trank nicht und stützte sein schweres, schmerzendes Haupt in die Hand. Millers ermunterte ihn vergebens, Etwas zu genießen, er schüttelte schweigend den Kopf. Als aber sein ängstlich horchendes Ohr droben schwere Tritte vernahm, die kündeten, daß der Großpapa aufgestanden sei und nun bald Herabkommen werde, sprang Gustav auf, nahm seinen Hut und stotterte, Millers möge nur sagen, er sei zu seinen Eltern gegangen. Der junge Mensch schämte sich; er wußte nicht, ob er seinem Großvater zärtlich wie sonst entgegenkommen durfte, und entzog sich in der Verlegenheit lieber der Begegnung. Meine Mutter! an diesen Trostgedanken klammerte er sich, nachdem die Rechnung auf des Großvaters Güte sehlgeschlagen war.</p><p>Der alte Randolph nickte traurig mit dem Kopf, da Millers ihm die Botschaft ausrichtete: nicht ungern hörte er ihre ausführlichen Entschuldigungsreden an, welche sie zur Beschönigung Gustav's vorzubringen wußte. Freudlos, aber mit unvermindertem Appetit verzehrte er sein reichliches Morgenbrod, während welcher Beschäftigung er Millers wieder einmal die Geschichte seines Lebens erzählte, um ihr aus derselben zu beweisen, daß seine Redlichkeit und Unbescholtenheit nicht bloß das billige Resultat unversuchter Tugend sei. Millers hörte nicht zu, schaufelte Coaks in den Ofen, wischte Staub von den Möbeln und sah oft unnöthiger- und sehr bemerkbarerweise in die Tasse ihres Herrn, ob er immer noch nicht fertig sei.</p><p>Herrjes, sagte sie, während sie die blütenlosen Blumenstöcke am Fenster begoß, da kommt schon der alte Doctor Döring!</p><p>Was will denn der so früh; ich bin gar nicht in der Stimmung, ihn zu sprechen. Sage ihm, Millers, ich bin . . .</p><p>Na, was denn? Ihrem Doctor können Sie doch nicht sagen, daß Sie ihn krankheitshalber nicht sehen wollen?</p><p>Damit ging sie hinaus, um im Hausflur einen freundschaftlichen Händedruck mit dem alten Doctor zu wechseln. Der Doctor Döring, welcher die wenigen Patienten, die er aus früherer großer Praxis behalten, halb als Freund, halb als Arzt besuchte, stieß seine riesigen Gummigaloschen von den Füßen.</p><p>Kalt, Herr Doctor. naßkalt; nicht wahr? Der frische Frost ist einem schon lieber.</p><p>Ja, sagte der kleine zusammengeschrumpfte Mann, seinen Pelz an einen Haken des Garderobeständers hängend, es thaut mit Macht. Das nasse Wetter ist mir für die alte Räthin auch nicht lieb. Ich fürchte, ich fürchte . . . hm, wenn die einmal die Augen zumacht, wird es auch noch hübschen Skandal des Testamentes wegen unter den Erben geben.</p><p>Der Doctor rieb sich fröstelnd die Hände und machte Miene, in das Zimmer zu gehen; Millers hielt ihn noch am Arm zurück.</p><p>Wissen Sie denn Genaueres über das Testament der alten geizigen Person? Die ganze Stadt spricht ja davon, sie soll ihren Neffen enterbt haben.</p><p>Der Doctor strich lächelnd seinen kurzgeschorenen grauschwarzen Bart, der sein ganzes Gesicht einrahmte und auf den Backenknochen bis fast an die Augen hinankroch. Er guckte über die Brille weg Frau Millers wichtig und entrüstet an.</p><p>Ihren Neffen enterbt? Wer sagt das? Leute, die von Nichts unterrichtet sind. Ich sage Ihnen, Millers, das Genaueste, die Wahrheit in dieser Sache ist . . .</p><p>Und nun erfuhr die begierig aufhorchende Millers ganz klar, was eigentlich an der Geschichte sei, und welche wichtige Rolle der Doctor als Rathgeber dabei gespielt.</p><p>Der alte Randolph drinnen ward durch das Warten ungeduldig auf den erst unerwünschten Besuch. Doctor! rief er so laut, daß die draußen es durch die Thürspalte vernahmen.</p><p>Komme schon! rief's zurück. Aber, meine gute Millers, im Vertrauen, ganz im Vertrauen, was ich Ihnen da eben von dem Testament erzählte.</p><p>Aber Herr Doctor! sprach Millers mit dem Ausdruck einer über jeden Zweifel hoch erhabenen Verschwiegenheit.</p><p>Morgen, Morgen! Wie steht's, wie geht's, sagte der kleine Doctor, mit etwas trippelnden Schritten auf den alten Randolph zugehend, der seinerseits vom Sopha aus dem Besuch die Hand entgegenstreckte. Unnütze Frage, fuhr er behaglich fort; Ihnen, alter Heldengreis, geht's immer wohl. Können hier im Sonnenschein still sitzen — unsereiner, der nicht seine paarmal hunderttausend im Schränkchen hat, muß sich plagen. Er nahm sich einen Stuhl und setzte sich, während er sich noch immer die Hände rieb.</p><p>Eine Anspielung auf seinen Reichthum berührte Randolph immer angenehm. Mit einem halben Lächeln erwiderte er:</p><p>Das Geld macht mich nicht glücklich.</p><p>Spaß! Hält die Sorgen fern! Glücklich, wer keine Sorgen hat! rief der Doctor. Seine Augen gingen gewohnheitsmäßig über den goldenen Brillenrand weg rastlos im Zimmer umher.</p><p>Ach, mein lieber Doctor, die schwersten Sorgen hält es doch nicht fern — die um eine Familie, um Kinder und Enkel. Da kann man trotz der paarmal hunderttausend, die Sie in meinem Geldschrank vermuthen, doch vor Sorgen schlaflose Nächte haben.</p><p>Dummheit! Thun Sie nicht, als hätten Sie ein Dutzend Taugenichtse erzeugt. Ihr einziger Sohn ist ein Mustermensch, fast Sonderling.</p><p>Und doch habe ich. wie Sie mich da sehen, heute Nacht kein Auge zugethan, lieber Doctor. Ja, die leichtsinnige Jugend! Das stört den Frieden des Alters, ohne zu wissen, was es thut! Ich kann mich nicht näher zu Ihnen darüber aussprechen, lieber Freund, aber ich kann Ihnen im Vertrauen sagen, mein Enkel Gustav macht mir in diesem Augenblick schwer zu schaffen.</p><p>Des Greises Stimme bebte. Es kränkte ihn, daß der Andere ihm nicht glauben wolle, er habe Sorgen, und er wollte ihm doch wenigstens andeuten, daß sein Leben zur Zeit nicht so leicht und sonnig sei.</p><p>Unmöglich! Gustav? Nein, was Sie sagen! Kann ich mir ja durchaus nicht denken — der hübsche und muntere Junge! Schlechte Gesellschaft gerathen — Verführung — die große Stadt; nein, das thut mir ja aufrichtig leid, besonders um die Mutter. Das ist eine Frau! Der Doctor wiegte sich bedauernd hin und her.</p><p>Das Gefühl der Kränkung in des Greises Herzen wuchs. Man würde also vielleicht, wenn Gustav's Unthat bekannt wäre, die Mutter mehr bedauern als ihn, dessen Name doch verunehrt ward, dessen letzte friedliche Lebenstage doch zerstört wurden.</p><p>So, sagte er erregt, das würden Sie für mich gering achten, wenn der leichtsinnige Junge meinen unbescholtenen Namen zu dem eines Diebes, eines Zuchthäuslers machte? Natürlich, ich bin ein alter Mann, auf mich kommt es nicht mehr an, und man vergißt, daß ich aus der größten Armuth mich und meine Familie und meinen Namen emporgehoben habe zu der jetzigen Stellung.</p><p>Den Teufel auch, rief der Doctor höchlich interessirt, so ernst ist die Geschichte? Was hat das Unglückskind denn gethan; sprechen Sie sich unbedenklich aus, armer lieber Freund! Sie kennen meine Theilnahme, Randolph; habe ich Sie doch schon gekannt, als Sie noch den kleinen Laden an derselben Stelle hatten, wo Sie großmüthig vor einigen Jahren Ihrem Sohn das Prachthaus bauten.</p><p>Dankbar gerührt schüttelte Randolph wortlos die Hand des Doctors. Nach längerer Pause erzählte er, bald in Zorn, bald in Thränen ausbrechend, Gustav's Vergehen. Der alte Doctor war ganz hingenommen.</p><p>Nein, rief er zuletzt, die Hände aus die Kniee stemmend, indem er kopfschüttelnd auf den Fußteppich herniedersah, das thut mir ja entsetzlich leid um Ihretwillen, Randolph! Aber seien Sie ruhig, Niemand wird Sie darum geringer achten; im Gegentheil werden die Leute sagen: Seht den alten Mann, der in Ehren weiß wurde — laßt uns ihm doppelt liebevoll entgegenkommen.</p><p>Sein Herz war von dem brennenden Geheimniß erlöst. Der Greis seufzte erleichtert, wie eine unendliche Wohlthat befriedigte ihn das Mitleid des Anderen. Ja gewiß, er würde im Mittelpunkt des Bedauerns und der Achtung stehen. Er fand nun sogar die Seelenruhe, mit dem Doctor, wie sonst, die kleinen Ereignisse in Stadt und Land zu besprechen, zumeist die ersteren, denn der Kreis seiner Interessen ward immer enger. Die ärztliche Visite dehnte sich ein Stündchen aus und endete mit einem kleinen Sherrytrunk, den Millers darbot. Dann trippelte der alte Doctor weiter auf den Wegen seiner Scheinbeschäftigung, und. Papa Randolph versank in seiner sonnenbeschienenen Sophaecke in seinen kleinen gewohnten Morgenschlummer. Im Ofen prasselte das Feuer, am Fenster sprang das Kanarienweibchen rastlos in seinem Käfig von Stab zu Stab, aber das friedliche Geräusch störte nicht die Ruhe des selbst im Schlaf noch lächelnden Greises.</p><p>Dräuend stand Randolph vor seinem Sohn, aus seinem Auge flammte Zorn, um seinen Mund zuckte Schmerz; seine geballte Hand hob sich gegen den Jüngling, nnd dann schlug er sich selbst mit der Miene eines Verzweifelten vor die Stirn Sein weinendes Weib umschlang ihn mit beiden Armen.</p><p>Lieber Mann, schrie sie jammervoll, o mein Albertus! Ihr vorwurfsvolles Auge war dem Sohn noch schrecklicher als des Vaters Zorn, denn er fühlte es tief: seine Mutter hatte Partei gegen ihn ergriffen, sie stand nicht beschützend, entschuldigend auf des Sohnes Seite, sie war gekränkt, besorgt, in leidenschaftlicher Trauer für den Gatten.</p><p>Der schwer athmende Mann suchte sich zu fassen. Er wehrte Cornelie sanft von sich.</p><p>Genug, sagte er mühsam, aller Zorn, alle Vorwürfe, aller Jammer sind nutzlos. Es gilt zu handeln. Ich habe dir schon gesagt, daß Dollfus kein Aufsehen von der Sache machen wird. Du, Cornelie, begiebst dich unverzüglich zu meinem Vater; du bleibst bei ihm, du bewachst ihn, daß kein Wort, kein plauderhaftes, verderbliches Wort seinem Mund in der ersten Heftigkeit des Kummers entschlüpfe. Und wenn er sich einen ganzen Tag mit dir aussprechen kann, findet er hoffentlich morgen die Fähigkeit zu schweigen. Der Millers, denke ich, können wir sicher sein. — Aber du, Gustav, wähne nicht, daß dein Vergehen, wenn es den Augen der Welt verborgen bleibt, deshalb in meinen Augen um einen Deut kleiner erscheint. Nein, da das Gesetz und die Welt dich nicht strafen, habe ich nur die Pflicht, desto strenger zu sein. — Geh, Cornelie — laß mich mit meinem Sohn allein — geh, sage ich. Es gilt keine Minute zu versäumen, wenn wir den armen Greis am Plaudern verhindern wollen.</p><p>In Frau Cornelie wachte nun die Angst für ihr Kind aus. Sie wagte die Bitte: Sei milde. Mit einem Blick voll Liebe und Kummer antwortete ihr Gatte. Er küßte ihre Stirn.</p><p>Geh, wiederholte er, ihm soll geschehen, was zu seinem Heil ist.</p><p>Mutter! schrie der Jüngling auf und wollte ihr nachstürzen. Eine eiserne Hand hielt ihn zurück. Frau Cornelie wandte in der Thür noch einmal ihr trauriges Gesicht dem Sohne zu und verschwand.</p><p>Du wirst erwarten, sprach Albertus Randolph mit schrecklicher Ruhe, daß ich dir nun fluche, daß ich sage, ich habe fortan keinen Sohn mehr. Nein — der bequeme Zorn eitler Eltern, die nur mit ihren Kindern glänzen wollen und die Irrenden hart von sich stoßen, dieser Zorn bleibe mir fern. Du bist mein Sohn wie zuvor, nur daß du dich durch diese That in meinen Augen zurückverwandelt hast aus einem zwanzigjährigen Jüngling in einen Knaben. Und wie man ein verdorbenes Kind bessert, will ich versuchen, dich zu bessern: durch strenge Aufsicht. Du wirst weder nach Amerika fliehen, noch dich in einem fernen Winkel Europa's verbergen. Du sollst heute Abend in meiner Begleitung in das Comptoir des Herrn Dollfus zurückkehren: du wirst dort weiter arbeiten, aber Herr Dollfus wird dich einer unausgesetzten Beobachtung unterwerfen; du wirst nie Geld in die Hände bekommen, nie das Haus verlassen, außer in Gesellschaft des Herrn Dollfus oder einer anderen sicheren Person. Nicht bloß wohnen, wie bisher, wirst du bei deinem Principal, sondern auch alle Mahlzeiten dort nehmen; ich bin ganz sicher, daß Herr Dollfus aus Freundschaft für mich sich diese Last mit dir gewissenhaft machen wird.</p><p>Der Jüngling schrie auf:</p><p>Alles, Vater — Alles! Laß mich arbeiten wie ein Knecht, stoße mich bettelarm hinaus, aber thue mir nicht die Schmach an, mich zurückzusenden, daß ich vor das Antlitz des Mannes treten muß, den ich betrog! Und meine Genossen — müssen sie denn nicht merken, daß ich mir Etwas zu Schulden kommen ließ, wenn sie meine veränderte Stellung bemerken?</p><p>Als wenn diese leidenschaftliche Beschwörung gar nicht gesprochen worden wäre, fuhr Albertus Randolph fort:</p><p>Nie genug kannst du dein Leben lang Herrn Dollfus die Nachsicht danken, mit der er diesen Vorfall der Behörde verschwieg, ja vor seinen Leuten verschwieg. Denn dein Dasein wäre ein elendes, deine Tage verfehmt gewesen, wenn der Ruf solcher That sich an deinen Namen geheftet hätte. Wenn du ehrlich und gewissenhaft weiter gelebt hättest, würde dich diese Last doch immer von Neuem zu Boden geworfen haben; wenn du fortan auf deinen einmal ruinirten Namen hin weiter gesündigt, würde deine Familie dich haben verstoßen müssen. So oder so — immer wärest du elend geworden, während dir jetzt durch das Dunkel, das deine That umhüllt, die schöne Freiheit wird, doch noch einmal ein nützlicher und glücklicher Mensch zu werden. Und der nächste Weg dazu ist, durch tägliches Gedächtniß dein Gewissen wach zu halten. Wir reisen heute Abend nach Hamburg.</p><p>Nein, rief der Jüngling keuchend, ich will nicht — ich thue es nicht! Eher siehst du mich hier vor deinen Augen sterben!</p><p>Und er riß eine Waffe heraus, die er seit gestern schon verborgen in seiner Brustlasche trug. Ein dumpfer Laut wie ein Zornes- oder Schreckruf hallte durch das Zimmer, mit einem Sprung war Randolph bei seinem Sohn — ein kurzes Ringen — der blinkende Revolverlauf lag zwischen den Händen Beider, die ihn beide krampfhaft umklammerten</p><p>— dann blieb der Vater Sieger. Er stand, die tödliche Waffe in der herabhängenden Linken haltend, finster vor feinem Sohn und legte schwer die Rechte auf die Schulter des zusammenknickenden Jünglings.</p><p>Du schreckst mich nicht, sprach er düster, diese Drohung verachte ich!</p><p>Er verbarg den Revolver nun an seiner eigenen Brust und sprach weiter:</p><p>Ich lasse dich allein. Wage nicht, das Haus zu verlassen, ich werde wachen! Heute Abend reifen wir. Bis dahin fasse deine Gedanken und lerne, daß dir weder Verzweiflung noch Trotz ansteht, sondern nur Demuth und Gehorsam.</p><p>Albertus Randolph verließ das Gemach. Wie alle Tage stieg er hinab in seine Geschäftsräume; er arbeitete nur noch rastloser wie sonst, und seine Leute erklärten sich sein finsteres, bleiches Gesicht, sein schroffes Wesen genug aus dem schweren Verlust, der ihn gestern getroffen, denn um solcher fünfzigtausend Mark willen darf man schon mürrisch sein. Aber als nach der Mittagsstunde die Leute wiederkehrten, waren ihre Mienen wichtiger geworden, und sie flüsterten geheimnißvoll mit einander und vertrösteten sich auf die Stunde, wo Herr Albertus zur Börse gehe, um sich dann ungehindert auszusprechen über das Gerücht, welches in der Stadt umlief.</p><p>Ein Gerücht? — Wie der Regen in spärliche Bäche fällt, stetig, immerfort, bis sie verderblich anschwellen zu brausenden Strömen, so rinnt tropfenweise auch das Gerücht in das magere Bächlein der Tagesgespräche, bis sie anwachsen zu einem furchtbaren zerstörenden Schwall, der rettungslos vernichtet, was in seiner Mitte treibt. Wie der Funken, der auf das Dach eines stolzen Gebäudes fliegt, dort fortglimmt und sich jäh zur rasenden Flamme entfacht, die das ganze Gebäude verzehrt, so glüht still das Gerücht fort und fort, bis es plötzlich, grell emporflammend, den erfaßt und verbrennt, auf welchen es fiel. Was ist ein Gerücht? — Es ist wesenlos und doch kein Schatten; es hat keine Hände und erwürgt, den es packt; es hat keine Augen und tödtet, den es anschaut, mit seinem Blick; es hat keinen Mund und verflucht den, dessen Namen es ausruft. Es ist selten die Geburt der Wahrheit, und seine Amme ist immer Lüge und Uebertreibung, seine Pfleger sind Neid und Schadenfreude! Sein Geschäft ist Mord, Straflosigkeit sein Freibrief. Von Allen gefürchtet, wird es von Allen befördert. Es lebt von der unsichtbaren Nahrung eines Hauches, eines Flüsterwortes, eines Achselzuckens, und doch schwillt es und wächst es — rasend schnell, riesengroß.</p><p>Sein Antlitz gleicht dem der Gorgo, wer hineinschaut, muß erstarren. Und ob es gleich körperlos ist, versteht es doch, sein Angesicht zu enthüllen.</p><p>So schlich es erst ungesehen neben dem Manne, den es heute bis zum Tod treffen wollte, als er auf seinem täglichen Berufswege mit düsteren Mienen einherschritt. So wuchs es neben ihm und packte ihn in kaltem Schreck ans Herz, daß seine Augen sich angstvoll und mißtrauisch auf Jeden richteten, der ihm begegnete. So ließ es ihn begreifen, daß die Ehre seines Namens schon von tausend giftigen Lippen besudelt war, daß der Ruf seines Sohnes, sein Glück, sein Friede zerrissen worden, daß das Geheimniß seines Hauses schon hinausgezerrt war auf den öffentlichen Markt.</p><p>Aber noch versuchte Albertus Randolph zu lächeln, noch wollte er sich belügen und sich sagen, daß seine Angst, sein belastetes Bewußtsein ihm Gespenster vorgaukele. Und er verzerrte sein sorgenbleiches Gesicht zu einem vergnügten Ausdruck und bemühte sich, aus bleischweren Füßen munter und leicht auszuschreiten. Den Leuten, die er sonst kaum grüßte, nickte er freundschaftlich, und den Bekannten, von denen er eine Anrede fürchtete, rief er im hastigen Vorbeischreiten ein fröhliches: „Guten Tag — prächtiges Thauwetter heute!" zu. Er lüftete seinen Pelz und nahm wiederholt den Hut ab. um sich den bleigrauen Haarschopf von der feuchten Stirn zu streichen.</p><p>Und endlich trat er über die Schwelle des Börsensaales, in welchem die täglichen Besucher — ungefähr achtzig Herren aus der Kaufmannschaft der Provincialstadt — in Gruppen umherstanden. Es war Randolph. als sage Jemand, der unmittelbar am Eingang mit dem Rücken gegen denselben stand: Der junge Mensch soll ein förmliches System in seine Unterschlagungen gebracht haben; es heißt übrigens, die Polizei sei ihm auf der Spur. Ein Herr, der diesem redenden Jemand gegenüber stand, antwortete: Ja, die Cassendefraudationen werden förmlich Manie; was der junge Mann wohl mit den zwanzigtausend . . . Sein Blick fiel aus Randolph. er stieß sein Gegenüber an. Sie schwiegen. Auch Andere, die der Thüre nahe standen, sahen Randolph; auch sie schwiegen. Wie eine Meereswoge langsam vom sandigen Strand zurückleckt, so wogte die laute, summende Unterhaltung rückwärts. Das Schweigen pflanzte sich fort mit Gedankenschnelle und lag, nur für die Dauer von zwei Secunden, über dem Saal. Zwei Secunden? Was sind sie? Ein Nichts und eine Ewigkeit. Ein Nichts, wenn sie im gewohnheitsmäßigen Lauf der Minuten untergehen; eine Ewigkeit, wenn sich in ihnen ein Menschenschicksal entscheidet, wenn während ihrer Dauer das Richtschwert herabsaus't auf das Haupt eines Verurtheilten.</p><p>Und wie all die trockenen Stimmen nun doppelt eilig, mit geschäftig aufgeputztem Tonfall wieder durcheinander sprachen, wußte Randolph doch, daß dieses tödliche Schweigen ihm gegolten und daß all die trockenen Stimmen zuvor die Schande seiner Familie besprochen hatten. Regungslos stand er — wohl eine Minute lang. Da trat der Consul Broock zu ihm, ergriff Randolph's willenlose Hand, sagte mit seiner hellen, meckernden Stimme: Mein lieber Randolph, thut mir aufrichtig leid, das Malheur mit Ihrem Gustav, aufrichtig leid, und bemühte sich, sein gewohnheitsmäßiges Auflachen zu unterdrücken. Randolph hatte nur einen leeren Blick. Der Andere neigte seine übergroße, schmale Gestalt, kniff die kurzsichtigen Augen fest zusammen und wiederholte seinen mitleidigen Händedruck.</p><p>Randolph erwachte aus der Starrheit. Riesengroß schoß die Flamme eines ungeheuren Zornes aus den Trümmern seiner Selbstbeherrschung hervor. Er schleuderte die mitleidige Hand zurück, er taumelte hinaus, er floh durch die Gaffen. Und der Wind und die Luft braus'ten ihm entgegen: Entehrt! und die Mauern der Häuser verwandelten sich in gräßlich lachende Gesichter. Entehrt — gebrandmarkt — für ein Leben! Vernichtet das Glück seiner Tage, durch einen Knaben und einen Greis! Denn der Eine hatte die Unthat des Anderen geschwätzig weiter getragen und ihr damit erst die verderbenbringende Kraft gegeben.</p><p>Randolph lachte laut auf. Erstaunte Menschen blieben auf den Gassen stehen und sahen ihm nach. Er stürmte weiter. Lachend, in einem bis zum Wahnwitz gesteigerten Zorn. Zum Thore hinaus — dahin auf der Straße der Vorstadt — jenen Weg entlang, den er schon gestern Nacht in Sorgen geschritten. Weiter, immer weiter. O, Rede sollte er stehen, der thörichte, kindische Greis, und bekennen, ob ihm wirklich die Ehre seines Namens ein Spielball gewesen für den Plaudereifer einer müßigen Stunde.</p><p>Mit wankenden Knien, mit pfeifenden: Athen: drängte er sich in das Gemach des alten Mannes, wo dieser im friedlichen Gespräch mit dem Weibe seines Sohnes saß. Der alte Mann hob die blöden Augen fragend gegen ihn, das Weib aber entsetzte sich tödlich, da es des Gatten verzerrtes Gesicht sah.</p><p>Randolph's Augen versagten ihm den Dienst, er sah weder sein zitterndes Weib noch seines Vaters leuchtendes Silberhaar — es war Alles dunkel vor ihm, seine Pulse jagten, und der Riesenzorn in seiner Brust erstickte ihn.</p><p>Du hast ... du hast, begann er keuchend, mit den Händen Halt am Tische suchend, du hast — nicht schweigen können? Du hast Gustav's Schande hinausgeschrien in alle Winde?</p><p>Trotzig stand der Greis aus und trat seinem Sohne näher.</p><p>Was ist das für ein Ton, mich zur Rede zu stellen? begann er; das Blut stieg ihm jäh bis in die Schläfen, er war sich schon den ganzen Tag lang der Geschwätzigkeit bewußt gewesen, die er seiner Schwiegertochter nicht beichten mochte, da er hoffte, sie werde ohne Folgen bleiben.</p><p>Antworte, donnerte Randolph, du hast gesprochen?</p><p>Ich bin nicht dein Sohn, dem du Antwort abzufordern hast. Ich bin dein Vater und brauche mir von dir weder Erlaubniß zum Reden noch zum Schweigen zu holen. Dem Doctor Döring habe ich die Wahrheit gesagt.</p><p>Vater! schrie Cornelie angstvoll dazwischen.</p><p>So hast du — du selbst unseren Namen hinausgeworfen in den Schmutz — du selbst dem unglücklichen Knaben die Thür verriegelt, durch die er zur Besserung schreiten kann! stammelte Randolph. Ja, sie haben Recht, die Leute, die dich ein Kind nennen.</p><p>Ein dumpfer Laut antwortete dieser Rede. Auch den Greis übermannte wahnsinniger Zorn. Sein Antlitz wurde bläulich, seine Hand hob sich — es war. als wolle er ausholen zum Schlag. Und die fieberzitternden Hände seines Sohnes zerrten ein blitzendes Etwas aus dem Gewand, eine schreckliche Lache gellte durch den Raum, der Lauf eines Revolvers hob sich blinkend in der Luft — da schrie eine Weiberstimme furchtbar auf. Cornelie warf sich zwischen Vater und Gatten, ihre Rechte schlang sich klammernd um den Nacken des Greises, ihre Linke stieß abwehrend gegen den Gatten, traf dessen Arm, daß der [mit der Waffe jäh sich senkte. Dabei entlud sich das Geschoß, ein Knall dröhnte von den vier engen Wänden zurück, bläulicher Dampf wölkte empor, und der Estrich zeigte eine zersplitterte Stelle in einer seiner Dielen. Das war gedankenschnell geschehen, während der bange Athem auf drei Lippenpaaren stockte, während wilde, irre Blicke schrecklich in einander wurzelten. Dann aber kam das Erwachen. Der gräßliche Bann, der des jüngeren Mannes Geist umfangen, zerriß; er begriff, daß sich seine Hand erhoben hatte — er begriff, gegen wen! Der Entsetzensschrei auf seiner Zunge erstarrte ungeboren, wie geschlagen von dem furchtbaren Blitz des Erkennens stürzte er auf seine Kniee nieder vor dem Greise. Der aber holte seltsam tief keuchend Athem, wankte, hielt sich an Cornelie, stöhnte, wankte schwerer und fiel plötzlich mit einem dumpfen Laut zurück, von Cornéliens Armen vor hartem Fall bewahrt. Bläulich war sein Gesicht, verzerrt sein Mund, hervorgequollen seine Augen.</p><p>Er stirbt! schrie Cornelie jammernd. Schon stürzte zur Thür herein, herbeigelockt durch den Schall des Schusses, die treue Haushälterin; ihre Jammerrufe mischten sich mit denen Cornéliens. Randolph lag noch immer auf den Knieen. Die Röthe der Erregung wich zurück von seinem Angesicht und machte tödlicher Blässe Platz, seine Augen wurden stier.</p><p>Mord, sagte er hohl. Die Frauen achteten nicht auf ihn. Ich ..., sagte er und erhob sich langsam. Mit taumelnden Schritten ging er hinaus, über den Flur in den schneenassen Garten. Da stand er eine Minute lang wie erstarrt unter tropfendem Gezweig.</p><p>Ein Mörder, sagte er laut. Und er hob den doppelläufigen Revolver und sah einen Augenblick in die kleine, dunkle Mündung des Laufes. Eine Kugel hatte ihn eben verlassen, aber ohne Zweifel steckten noch ihrer mehrere darin. Randolph dachte nach, wie viele wohl. Er lächelte — es war ein fürchterliches Lächeln. Und dann hallte wieder ein Schuß; schnell entfluteten die Schallwellen hinauf zum klarblauen Aether, aber der bläuliche Dampf webte noch ein Weilchen zwischen dem braunen, nassen Geäst des Baumes, unter dem, lang hingestreckt, regungslos, ein stummer, todter Mann im thauenden Schnee lag.</p><p>Der Schlag, der den alten Randolph hingestreckt, war kein tödlicher gewesen. Seine kräftigen, gesunden achtzig Jahre spotteten des Todes, und abermals wiederholte sich das grausame, räthselvolle Naturschauspiel, daß ein unnützes Leben bewahrt blieb, wo manch thatenreiches Leben wäre abgeschnitten worden. Nur weniges hilfloser war er geworden nach diesem kurzen, schweren Lager. An seinem Bette hatte ein Weib gewacht, aus dessen hagerem Antlitz thränenlose, brennende Augen Tag und Nacht sorgsam auf ihn schauten. Nach seinen Wünschen hatte eine Stimme gefragt, deren Klang ihn tief bewegte. Wenn Liebe, wenn Reue sich ganz in eine Menschenstimme verwandeln könnten sie würden solche Töne haben. Eine Hand lockerte des Greises Kissen, eine Hand, die er halb in Ehrfurcht, halb in Schmerz oft ergriff, um sie lange, lange und stumm zwischen seinen zitternden Fingern zu halten.</p><p>Der Abgrund des Jammers in Cornéliens Seele war so tief, daß der Greis mit keinem Fragewort hinabzudringen wagte. Ihr herber Mund entließ nie eine Silbe, die von dieses Abgrunds Tiefe gesprochen hätte. Nur einmal, da ihre magere, kalte Hand kühlend auf des Greises Stirn lag, sagte jener leise unter Thränen:</p><p>Ich — ich habe ihn dir geraubt — ich trieb ihn in den Tod.</p><p>Und Cornelie antwortete, mit leeren Blicken vor sich hinsehend:</p><p>Die Schuld war mein. Denn in schlummerlosen Nächten gedachte sie ihrer Klagen über des Greises Geschwätzigkeit, ihrer Beschwörungen, ihrer Furcht, daß die Menschen von ihres Sohnes Unthat erführen. Und sie war gewiß, daß ein Wort von unseren Lippen geht, wie ein Samenkorn von eines Säemanns Hand auf fruchtbaren Boden. Fürchterliche Saat war aufgegangen aus dem Wortsamen, den ihr Mund gesät. An Geduld und Liebe hatte es ihr gebrochen, und nun lag es auf ihr, Liebe zu geben, Geduld zu haben nicht nur für ihren eigenen Lebensinhalt. Nein, sie mußte auch noch ersetzen, was die Welt verloren an einem Manne, der nun todt war; mit für ihn mußte sie liebend, gut, geduldig sein. Sie ward zur Märtyrerin und quälte mit Wollust ihre Seele mit selbstanklägerischen Gedanken. Solche Gedanken aber sind die feurigen Zangen eines unsichtbaren Schmiedes, der mit ihnen in der Gluth der Reue aus der Seele ein neu und edler geformtes Gefäß schweißt.</p><p>Geheimnißvolle und erhabene Frucht der Schuld! Auch hier ward sie gezeitigt. Kleinliche Umstände hatten einen tugendhaften Menschen vorbereitet, daß er in einer Minute wahnsinniger Selbstvergessenheit in Sünde und Tod gerieth; die Liebe zu dem einen Nächsten war gekränkt worden, und die große, herrliche Menschenliebe gewann aus dem Schiffbruch eine Priesterin, welcher göttliche Barmherzigkeit aus trauervollen Augen glühte.</p><p>Der Frühling zog ins Land, und mit seinem warmen Wehen kam auch der alte Randolph wieder so weit, daß er an seiner Tochter Arm hinausschreiten konnte an die Stätte, wo der ruhte, den der Greis, je länger er ihn verloren hatte, desto mehr zu lieben schien. Verschüchtert ging das kleine, einst so fröhliche Mädchen nebenher, dem das Lachen und Springen ganz vergangen war ob all dem Ernst im Hause. Ach, seit damals der Papa gestorben und zugleich der Gustav in die Fremde gegangen, seit damals schien das Leben nur zum Weinen bestimmt!</p><p>Sorglich und schweigend leitete Frau Cornelie den Greis. Des Friedhofs stille Flur nahm sie auf. sie gingen langsam durch die Hügelstraßen, denen noch der Blumenschmuck fehlte. Laublose Trauerweiden senkten ihre knospenden Zweige herab auf die kahlen oder epheuumrankten Gräber. Auch Frau Cornelie hatte für ihres Geliebten letztes Ruhebett die immergrüne Epheudecke statt des unbeständigen Blumenschmuckes gewählt, und so tauchte die tastende Hand des halbblinden Greises, der die Stätte, die er nicht genau sehen konnte, wenigstens genau fühlen wollte, in dichte, glatte feuchte Blätterfülle.</p><p>Schon grünt es auf fernem Grabe, flüsterte der Greis. Mein Sohn — mein Sohn, läge ich statt deiner hier. Lange Jahre noch, mir ist es, als fühle ich es mit prophetischer Gewißheit, lange kann ich noch hierher wandern, ehe ich neben dir liegen darf.</p><p>Müde setzte er sich, wie ein Kind, auf seines Sohnes Hügel und sah empor zu der hohen schwarzen Frau, deren Gestalt für ihn nur wie ein Schattenriß vor hellem Himmel stand.</p><p>Meine Tochter, sprach er, laß mich dir hier an diesem theuren Grabe danken für die Engelsliebe, mit der du mich umgiebst. Die ganze Stadt fängt an, deinen Namen als den einer gütigen Segenspenderin zu preisen — ich aber vor Allen genieße deine Wohlthaten.</p><p>Cornelie neigte schwer das Haupt und faltete in Demuth ihre Hände.</p><p>Meine Lebensjahre, seien sie noch so lang bemessen, sind zu kurz, um gut zu sein für ihn und mich! Nie genug kann ich thun, nie genug.</p><p>Kind, sprach der Greis zu dem kleinen Mädchen, dessen lautes Schluchzen er vernahm, du weinst, ohne genau zu wissen, warum. Sei wieder heiter, sei immer heiter, deine Mutter erlaubt es dir. Sie weiß, daß das Leben schwer werden kann wie eine Centnerlast, sie will, daß du lächelst, so lange es dir leicht ist.</p><p>Käthchen verstand nicht den Sinn von des Großvaters Worten, es verstand nur, daß es wieder heiter sein solle, und es weinte heftiger, als sollte mit stärkeren Thränenfluten schneller die unbegriffene Trauer hinweggeschwemmt werden.</p><p>Frau Cornelie legte ihre Hand auf des Greises Silberhaar. Vater, begann sie mit zitternder Stimme, willst du mir ein Geschenk machen — ein großes — übermenschliches?</p><p>Sprich, meine Tochter.</p><p>Sage mir, daß kein Gedanke des Zornes mehr in deinem Herzen wohnt gegen ihn, der hier schläft, gegen ihn, der in einer Minute seines ganzen Lebens Ehre und Tugend selbst zerschlug, gegen ihn — deinen Sohn — der — die Hand erhob wider dich.</p><p>Sie sank neben dem Greise nieder, und weinend an seinem Halse, flossen ihr die Thränen der Wehmuth.</p><p>Er aber drückte ihr Haupt fest an sich; ein Schein von Milde und Hoheit ging von seinem verwitterten Angesicht aus, und er sprach: Meine Tochter — Gott richte uns! Wir sind allzumal Sünder, und keines Menschen Herz ist so stark, daß es nicht einmal erschüttert werde von der finsteren Macht, die wir das Böse nennen. Ewig wacht die Schuld, daß sie sucht, ein Leben zu beflecken, aber auch ewig wacht die Liebe, welche den Weg findet, alle Schuld zu sühnen. Mein Sohn war ein guter Mensch — jener, der einmal seine Hand gegen mich aufhob, ist wie ein Schatten an mir vorübergegangen. Ich, ich allein bedarf der Verzeihung. Weine mit mir, Cornelie, um meinen guten Sohn.</p><p>Sie saßen auf dem Grabe und weinten, das bleiche Weib über sein und ihr und Aller Loos; des Greises Thränen versiegten bald, sein Geist entschwebte zur Grenze der Vergessenheit; halb schlummernd — wie immer, wenn Cornelie ihn nicht wachrüttelte, daß seine Gedanken auf kurze Weile mit alter Kraft auflebten — saß er friedlich im Epheu und genoß die Wärme des Apriltages, indes unfern das lächelnde Kind einen Schmetterling jagte, der in der Frühlingsluft gaukelte. Und die Sonne des Frühlings, welche die Sonne der Hoffnung und die Sonne der Liebe ist, schien strahlend auf den weißhaarigen Greis, auf das milde weinende Weib, das grüne Grab und das lachende Menschenkind.</p></div></body>
   </text>
</TEI>