<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Herr im Hause</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117067040"><surname>Bülow</surname><forename>Margarethe von</forename></persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Anreicherung der Metadaten.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/121224546">
                  <surname>Brandes</surname>
                  <forename>Ulrik</forename>
               </persName>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128442433">
                  <surname>Weitin</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.6783577"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
                  <ref target="https://www.bbaw.de"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-09-13T14:13:00Z</date>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p></licence></availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Im Deutschen Textarchiv (DTA) wurde bereits die Vorgängersammlung „Der Deutsche Novellenschatz“ (24 Bände, 1871-1876) veröffentlicht. Cf. Weitin, Thomas: „Volldigitalisiertes Textkorpus. Der Deutsche Novellenschatz. Hrsg. von Paul Heyse und Hermann Kurz. Darmstadt/Konstanz, 2016. URL: http://www.deutschestextarchiv.de/sammlungen/novellenschatz.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Bülow, Margarethe von: Herr im Hause. Berlin, 1886.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Herr im Hause</title>
                  <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/117067040"><surname>Bülow</surname><forename>Margarethe von</forename></persName></author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent/>
               <publicationStmt>
                  <publisher><name>Verlag von R. Oldenbourg</name></publisher>
                  <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                  <date type="publication">1886</date>
                  <date type="firstPublication">1885</date>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt><title level="m" type="main">Neuer Deutscher Novellenschatz</title><biblScope unit="volume">13</biblScope><biblScope unit="pages">001-046</biblScope></seriesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Dieses Werk wurde unter Berücksichtigung der <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> erstellt.</p>
         <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#collections">nschatz_deu</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Herr im Hause.
</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>Von Margarethe von Bülow.
</docAuthor>
      </front>
      <body><div><head>I.
</head><p>An der niedrigen Kirchhofsmauer eines märkischen Dorfes stand ein schlanker, schmächtiger Jüngling von vielleicht siebzehn Jahren und schaute aus den großen Teich hinunter, der die Mitte der ziemlich regellos zusammengestellten Häuser bildete. Es war früh im Jahre — obschon in den ersten Tagen nach dem Osterfeste —, und der Dorfteich trug eine weißgraue, nasse Eisdecke, undurchsichtig, rissig — den Knaben eine rechte Herzenslust — die mit aller Kraft versuchten, das Eis unter ihren Füßen zu zerbrechen.</p><p>Ist denn Niemand hier, der diesem unsinnigen Treiben ein Ende machen möchte? dachte der Jüngling an der Mauer, und seine reinblauen Augen, die er langsam, wie unter einem Drucke, aufschlug, sahen nervös blinzelnd umher. Die breiten, mit Häusern dünnbesetzten Straßen blieben stumm und leer.</p><p>Der junge Mann schaute wieder angestrengt nach den kleinen Schreiern auf dem Eise — er fühlte dunkel die Nothwendigkeit in sich aufsteigen, sie selbst zu vertreiben — aber er wußte, daß er es ungeschickt machen würde, daß sie vielleicht seinen Worten nicht einmal Gehör schenken möchten. Er wandte gewaltsam den Blick auf einen großen, sehr großen Obstgarten ihm zur Linken; die krummen, blätterlosen Bäume standen in langen, geraden Reihen, sonst war nichts in dem weiten Gartenland zu sehen, kein Strauch, kein Weg, keine Bank.</p><p>Hier werden diese kleinen Schlingel wohl im Sommer Obst stehlen, dachte der junge Mensch, Hans Wronkow war sein Name. Seltsam, er liebte die Kinder und konnte doch nicht recht mit ihnen verkehren — er fürchtete sich vor ihnen.</p><p>Aber der Blick auf den öden Obstgarten war nicht befriedigend; Wronkow drehte sich völlig um und sah über die Mauer in den Kirchhof hinein. Wie draußen die Häuser, so vereinzelt standen hier die Grabsteine. Dagegen war der ganze Boden von Maulwurfshügeln durchzogen. Darüber standen die Gerippe dürrer Trauereschen — hier und dort umzog Epheu eine schiefe Grabplatte — da, dicht an der Mauer, befand sich ein Kindergrab. Wronkow konnte die Aufschrift lesen; es war ein kleiner Knabe, der hier ruhte.</p><p>Vielleicht verunglückt — möglicherweise im vorigen Jahre aus dem morschen Eise! dachte Wronkow. Und da war es, als zöge ihn etwas bei den Händen und Füßen nach dem Teich hinunter: erst ging er, dann lief er, und nun stand er am User und rief die Kinder mit seiner weichen, musikalischen Stimme an. Sie sahen sich nach ihm um. im ersten Augenblick betroffen; dann fing ein kleiner, dicker, sehr dummer Stöpsel zu lachen an, und sofort lachten sie alle.</p><p>Hans Wronkow wurde roth und schloß die Augen. Er konnte nichts aus der Welt weniger vertragen, als ausgelacht zu werden. Doch aber fing er nach einem kurzen Schweigen an. mit Beweisgründen seine Ermahnungen zu belegen.</p><p>Plötzlich brach er kurz ab, denn es war ein Frauenzimmer ziemlich dicht neben ihm stehen geblieben. Sie hatte die beiden Henkelkörbe, die sie trug, auf den Boden gesetzt und sah ihn verwundert an. Ihre blauen Augen hatten etwas Düsteres, zum Theil wohl durch die starken Brauen, die um ein Beträchtliches dunkler waren als das Haar. Das ganze magere Gesicht trug in seiner scharfen Zeichnung einen alten Ausdruck, und doch mußte man sich sagen, daß es noch sehr jung war. Die Gestalt des Mädchens war breit gebaut, eckig, unentwickelt, aber Fuß und Handgelenk, sowie der bloße Unterarm zeigten sich, zwar von der kalten Luft stark geröthet, doch in selten schöner Form.</p><p>Hans Wronkow sah jedoch nur ein Paar sehr lebendige Augen, die ihn mit gelassenem Staunen musterten und ein starkes Gefühl von Abneigung und Widerstreben in ihm erweckten.</p><p>Was wollen Sie denn eigentlich? fragte das Mädchen.</p><p>Jene Jungen von dem Eise herunterjagen, wo sie ganz sicherlich zu Schaden kommen werden.</p><p>Das Mädchen wandte sich nach dem Teich um.</p><p>Mag schon sein — wollt ihr euch wohl gleich nach Hause scheren, Lausejungen ihr!</p><p>Und als die Kinder diesem sanften Ruf nicht sofort folgten, sprang sie selbst auf das krachende Eis, faßte den ersten der jungen Uebelthäter beim Aermel und verabfolgte ihm ein paar schallende Ohrfeigen. Wart', ich will euch hören lehren! Und nun macht zu, fix!</p><p>Sie trieb die Kinder vor sich her, bis in die Mitte des Platzes, dann kam sie langsam zu Wronkow und den Körben zurück. Ihre Art, obgleich sie erfolgreich gewesen, hatte ihm nicht gefallen. Warum mußte sie. die nicht einmal in Zorn oder Aufregung war, sofort schimpfen und schlagen!</p><p>Sie sind nicht von hier? fragte das Mädchen, indem sie zögernd die beiden Henkelkörbe wieder aufnahm.</p><p>Nein, und als sie ihn erwartungsvoll ansah. fuhr er widerwillig fort: ich bin der Sohn des Försters Wronkow. Mein Vater ist eben ins Pfarrhaus hinübergegangen, und ich warte hier auf ihn.</p><p>Waren Sie Ostermontag in Dahmsdorf zum Tanz?</p><p>Ich! Er sah so entsetzt aus, daß sie anfing zu lachen; dann aber bezwang sie sich rasch und fragte ernsthaft: Sie wollen wohl Pfarrer werden?</p><p>Nein, aber ich werde niemals tanzen.</p><p>Warum nicht?</p><p>Niemals! sagte er abermals, ohne sich auf Gründe einzulassen. Sie schwieg, es fiel ihm wieder auf, daß sie ihn so rücksichtslos gerade ansah, als ob er ein Bild sei, nicht ein Mensch.</p><p>Indessen richtete sie sich plötzlich aus ihrer einigermaßen nachlässigen Haltung auf und warf einen raschen, unfreundlichen Blick nach links die Straße hinunter.</p><p>Da kommt der Mensch mal wieder, pfui Teufel!</p><p>Wronkow folgte der Richtung ihrer Augen und sah einen schlanken Ulanen eiligen Schrittes an der Mauer des Obstgartens daherkommen. Der Soldat war eine so hübsche, glänzende Erscheinung, daß Wronkow sich zweifelnd an das Mädchen wandte: Den meinen Sie?</p><p>Ja doch schon. Er ist eine Widerwärtigkeit.</p><p>Sie stand auf dem Sprung; sobald der Soldat in den Platz einbog, begann sie einen kurzen, energischen Lauf nach der andern Seite, noch ein Ende Straße, dann zum Dorfe hinaus, den gebogenen Weg hinunter, der ziemlich steil in den Thalgrund führte. Das Dorf Laptow nämlich liegt hoch auf einer Art Plateau mit herzlich schlechtem Ackerboden.</p><p>Wronkow sah des Mädchens lange, blonde Zöpfe hin- und herfliegen, sah, wie die Henkelkörbe ihr rechts und links an die elastisch springenden Beine stießen — dazu flog der kurze, dunkle Rock, und die Holzschuhe klappten auf dem Pflaster.</p><p>Wie kann man in diesen Schuhen so laufen? dachte er, als das unruhige Bild den Hügel hinuntertauchte.</p><p>Der Ulan schien anfangs die Absicht zu haben, dem Mädchen nachzugehen, änderte aber die Richtung und kam auf Wronkow zu, der, mit der ihm eigenen Unlust, sich vom Platz zu bewegen, noch immer in der Nähe des Teiches stand.</p><p>Sind Sie von der Bekanntschaft der Jette? fragte der Soldat, nachdem er gegrüßt.</p><p>Wronkow verneinte eilig.</p><p>Ei, zum Kuckuk, was hat sie denn mit Ihnen hier herumzustehen, das dumme Ding, was keinem den guten Tag gönnen will?</p><p>Wronkow zog die Schultern in die Höhe, und sein nach unten gekrümmter Mund drückte so lebhaft aus, wie wenig ihm an der Gunst des erwähnten Mädchens gelegen sei, daß der Soldat beruhigt schien und dem jungen, blonden Menschen einen zweiten Blick gelassener Betrachtung schenkte. Wronkow seinerseits fühlte sich dazu getrieben, dem Mann vor ihm in das blasse Gesicht zu sehen, um mit einer unklaren Empfindung von Widerwillen die Augen sofort niederzuschlagen — dann wieder aufzusehen, gleichsam auf der Jagd nach dem vorigen unangenehmen Gefühl, und sobald er's gethan, wiederum den Blick zu senken. Er hätte gern gewußt, was das eigentlich war. Der Soldat hatte sehr seine Züge, so wie sie ein gedankenloser Bleistift öfter hervorzubringen pflegt, als die umsichtige Natur. Unter seinen seinen dunklen Brauen lagen ein Paar schimmernde braune Augen, die klug blickten, aber matt und von grünlichen Ringen unterstrichen waren. Von den Nasenflügeln zum Munde ging ein schlaffer Zug — dieser selbst zeigte, trotz des Schnurrbartes, eine starke, etwas hängende Unterlippe, während das Kinn klein und rund war und die Kiefern so wenig entwickelt, daß die Gesichtsform ein schönes, längliches Oval bildete.</p><p>Die Jette Benz ist ein ganz besonderes Mädchen sagte er zu Wronkow, kaum eingesegnet — du lieber Gott, sie mag vierzehn Jahre alt sein — aber was die zusammenschafft, ich meine, was die arbeiten kann, das ist nicht zu glauben. Es ist bei ihrem Vater, dem Tagelöhner, keine Frau im Hause, da hat sie eben die Geschwister aufbringen müssen und das Ganze Zusammenhalten. Jetzt kann sie abkommen, weil die zweite, die Guste, heranwächs't, na, versteht sich, daß sie Jeder im Dorfe haben wollte, aber mein Vater hat sie gekriegt: sie ist unten bei uns in der Mühle einstweilen zur Aushülfe, nach den Feiertagen wird sie wohl ganz hinunterziehen.</p><p>Also Sie sind von der Untermühle?</p><p>Jawohl, bin auch selbst Müller. Sobald es aus ist mit dem Dienst, soll ich — er seufzte leicht — die Sache übernehmen. Staubiges Handwerk, wie? Was sind oder werden Sie? Förster — Sie sind doch schon dem Wronkow seiner?</p><p>Wronkow nickte. Ich werde Lehrer.</p><p>Lehrer? Gott soll mich bewahren, lieber todt auf dem Fleck! Na, stehen sich ganz gut hier. Dreihundert das Jahr und fünfzehn Morgen Land, nicht? Da kann einer schon leben.</p><p>Wronkow zog verletzt die Stirn zusammen. Er war noch zu jung, um von der Frage um das tägliche Brod etwas hören zu wollen. Der Andere lächelte überlegen. Welch ein Narr! dachte er.</p><p>Nun sagen Sie mir aber nur, was die Jette von Ihnen wollte, begann er dann wieder und sah den jungen Mann fast lauernd an.</p><p>Wronkow blinzelte; der widerliche Eindruck war in diesem Augenblick so stark, daß er sich gern entfernt hätte. Er schwieg einige Augenblicke und sah zu Boden — welches Recht hatte dieser Mensch, so unverschämt in ihn zu dringen! Es war, als ob der Andere ihm die Gedanken von dem zarten Gesicht abläse.</p><p>Wenn Sie es wissen wollen, das Mädchen werd' ich heirathen, sobald ich die Mühle übernehme. Tüchtig ist sie, und schön wird sie auch. Darauf kenn' ich mich. Weil ich aber nicht alle Tage aus der Hauptstadt kommen kann, um nach dem Wege zu sehen, muß ich ihn rein halten. So, nun haben Sie Bescheid und nun antworten Sie gefälligst.</p><p>Was meint das Mädchen dazu? fragte Wronkow mit einer Ironie, die nicht sichtbar wurde; im Gegentheil, er sah roth und verlegen aus bei seiner Frage.</p><p>Der Soldat lachte. Na, so grün — da machen Sie sich nur keine Sorge drum, Herr Wronkow.</p><p>Diesmal war der junge Mann so beleidigt, daß er sich wirklich umwandte und mit kurzem Gruß davonging.</p><p>Wenn's der Frau Recht ist, wollen wir Sie zu Gevatter bitten! rief der Soldat ihm spottend nach, und Wronkow biß den Mund zusammen und fühlte eine warme Empfindung für das Mädchen in sich aufsteigen, so, als ob sie in Gefahr sei.</p><p>Wer wird da helfen? dachte er. — Aber der alte Förster kam endlich aus dem Pfarrhaus und stieg mit seinem Sohne in den flehten Wagen, der vor dem Gasthof hielt. Fort ging es, Hügel auf und ab auf den sandigen Haidewegen, in denen bisweilen noch der Schnee lag; die Dohlen schrieen im Walde — die kalten Winde fegten über die frischen Lichtungen. Und der junge Wronkow beschäftigte sich still mit dem eigenthümlichen Gesicht des Laptower Mädchens, bis es sich unvergeßlich in sein Gedächtniß einprägte, aber es verging manches Jahr, ehe er in das Dorf auf der Höhe zurückkehrte.</p></div><div><head>II.
</head><p>Aber er kam zurück. Es war im Winter, als die Laptower einen neuen Schullehrer anstellen sollten, da erschien Hans Wronkow dort, ein schlanker, bartloser Mann mit frauenhaft zarter Gesichtsfarbe und einem seltsam ernsten Blick in den schönen, blauen Augen. Ihn persönlich kannte keine Seele im Dorfe, trotzdem hatte sich, als seine Wahl in Frage kam, eine Partei für und eine andere gegen ihn gebildet — weil das einmal nicht anders möglich ist. Die für ihn waren, empfingen ihn mit aller Huld, die Anderen fetzten ihm kampfesfrohen Widerstand entgegen, aber Beides erwies sich als verlorene Mühe. Hans Wronkow trat sein Amt mit einer Engelsunschuld an, die gar nicht ahnt, daß Menschenaugen rechts und links auf ihre Schritte gerichtet sind. Die Wohlmeinenden wurden es endlich müde, dem zurückhaltenden jungen Mann entgegenzubringen, was er nicht zu schätzen schien; sie sahen mit Genugtuung, daß er vor aller Welt tadellos dastand und hörten auf, sich mit ihm zu beschäftigen. Die Andern, als sie erfahren hatten, daß Wronkow im Schweigen und Achselzucken ein unerreichbarer Held war, gaben sich ebenfalls zufrieden, und so wurde er das, wofür er sich selbst von Anfang an gehalten hatte: übersehen und vergessen.</p><p>Wronkow's Vater war gestorben, einen Freund hatte er nie gehabt, weil sein allzu zartes Empfinden überall beleidigt wurde. Er fiel gleichsam aus einem Leiden in das andere, und wenn er allein war, quälte ihn mehr noch als die Einsamkeit das Bewußtsein, daß er und er allein die Schuld davon trage. Die Kinder im Dorfe hatten ihn sehr lieb, weil er mit Geduld ersetzte, was ihm an Strenge gebrach: auch die jungen Mädchen schauten ihm öfter wohlgefällig nach, wenn er mit gesenktem Blick und zierlichem Gang seines Weges wanderte. Aber das alles bemerkte er gar nicht, sondern lebte wie ein Einsiedler dahin.</p><p>Der Einzige, mit welchem er verkehrte, war ein alter kränklicher College in dem Dorfe Dahmsberg, das zwei Meilen von Laptow entfernt lag. Diesen pflegte er, sobald es das Wetter erlaubte, zu besuchen; aber das war nicht oft, denn die Winterschulen sind erst mit Dunkelwerden zu Ende, und dann konnte er den weiten Weg durch die öde Haide nicht mehr unternehmen.</p><p>Es war an einem Mittwoch Nachmittag, im Monat Februar, da nahm er Hut und Mantel vom Kleiderhaken, schloß die Schule ab und ging an dem langen Obstgarten vorbei, über den Platz und jenseits zum Dorfe hinaus.</p><p>Herr Lehrer, 's wird schneien, rief ihm ein größerer Knabe zu, der mit einem Schiebkarren daher kam. Wronkow dankte lächelnd, ohne recht darauf zu hören. Oben, wo von der Höhe aus der Weg gabelförmig ins Thal ging, blieb er einen Augenblick zögernd stehen. Der Weg links stieg, drüben wieder auf und verschwand erst nach mehreren Biegungen in einem lang hingestreckten Stück Kiefernwald; der rechts tauchte sofort in einer waldigen Schlucht unter. Aber gerade diesen, abschon er ein Stück seines Weges abschnitt, hatte Wronkow bisher stets vermieden, denn er führte durch den Hof der Laptower Untermühle.</p><p>Er wußte in der Mühle Bescheid, obgleich er niemals eine Frage darnach gethan hatte; er wußte, das die Arbeit im besten Gange war, er hatte sogar einmal die Müllerin, die Alles leitete, in ihrem Einspänner vor dem Gasthause halten sehen und war abgebogen, um dieser Frau nicht zu begegnen, vor deren Tüchtigkeit und Geschäftskenntniß die Männer umher Achtung zeigten, während ihr eigener Mann, der Müller Kulick, von früh bis spät betrunken war.</p><p>Und jetzt sah Wronkow wieder mit zusammengebisseneu Lippen in die Schlucht hinunter, sah dann auf seine Uhr und schlug den weiteren Weg ein.</p><p>Die Felder lagen gelb und öde; die Moorwassertümpel in den Bodenvertiefungen waren mit einer dünnen Eisdecke überzogen, aus der die Stumpfen von Binsen und Schilf unruhig hervorstarrten. Hier und dort zeigte sich am Wegrain, am Hügelabhang eine Schneewehe, einsame alte Kiefern streckten knirschend ihre schönen Zweige dem herbeisausenden Sturm entgegen; der aber verschleierte strichweise die Thäler in Sandwirbel und Schneetreiben, um gleich darauf eine schwere Wetterwolke über den Himmel zu reißen und der kalten, lieblosen Februarsonne zu einem Durchblick auf die ernste Haidelandschaft zu verhelfen.</p><p>Wronkow verfolgte seinen Weg, theilweise, wenn der Wind ihm entgegenblies, mit geschlossenen Augen. Er konnte sich niemals merken, daß Haidewege, die unter einander gleich sind wie die Hühnereier, eines Menschen volle Aufmerksamkeit erfordern. Er ging — und ging lange schon auf Feld- und Holzwegen, ohne es zu wissen; und als das Schneetreiben dichter wurde und um ihn her die Luft erfüllte, blieb er stehen und dachte: Ich kehre lieber um.</p><p>Er kehrte auch um, aber wohin? Eine hohe Fichtenwand, die er plötzlich vor sich sah, ließ ihn abermals wenden. Nun ging er einigemale im Kreise, wurde von allen Seiten durchnäßt, stolperte in eine Wassergrube, deren Eis er durchbrach , und wandte endlich seine Richtung einem dumpfen Rauschen und Klopfen zu, das er nicht allzu fern vernahm.</p><p>Jetzt ging er über eine breite Holzbrücke und sah vor sich einige Gebäude liegen. Hier war es auch, wo gerauscht und geklopft wurde. Ein Hund schlug im Hause an, mit dunklem, langsamem Bellen, ein kleiner Kläffer stimmte sofort ein. Wronkow hatte zu seines Vaters Leidwesen die Hunde niemals leiden mögen, sie schienen ihm unreinlich und zudringlich, er konnte sie nicht verstehen.</p><p>Indessen öffnete er ungehindert die Hausthüre des Hauptgebäudes und trat in einen dämmerigen Flur. Am Ende desselben stand die Thüre in einen Raum offen, den Feuerlicht, sowie ein angenehmer Duft von Kiefernharz und Kaffee als Küche kennzeichneten.</p><p>Wer ist da? tönte eine volle, laute Frauenstimme ihm entgegen. Statt aller Antwort zeigte er sich selbst in der Küchenthür.</p><p>Ist es erlaubt, sich hier etwas zu trocknen und den Sturm vorübergehen zu lassen? Die Frau am Herde wandte sich langsam nach ihm um, sah ihn an und schwieg, obschon die Lippen sich zu einer Antwort öffneten, und auch er schwieg und trat einen Schritt zurück.</p><p>Diese Frau war sehr groß, Wronkow mußte ihr ganz gerade in die Augen sehen; ihre Größe aber machte das schöne Ebenmaß ihrer Gestalt umsomehr ins Auge fallend. Dem Gesicht war der Ausdruck der Ueberlegenheit so stark ausgeprägt, daß er den runden, schönen Linien natürlich schien. Ruhe und Gleichgültigkeit sprachen aus jedem Zuge, bis auf die Augen, in denen es jetzt aufleuchtete — freundlich oder böse — oder beides.</p><p>Kommen Sie her, sagte sie nach einigen Augenblicken wohlwollend, hängen Sie ihren Mantel dort über die Leine und stellen Sie sich an das Feuer. Sie können auch trockene Sachen haben.</p><p>Bin ich in der Laptower Untermühle? fragte er zögernd, und ein Frösteln durchlief ihn dabei.</p><p>Ja ! erwiderte die Frau, man wird hier ebenso gut trocken, wie anderswo!</p><p>Und dann fuhr sie freundlich fort, indem sie ihn andauernd betrachtete: Warum kamen Sie nicht einmal, Herr Wronkow?</p><p>Ich wußte ja nicht... er senkte den Blick und entledigte sich des Mantels. Sie griff darnach und faßte auch seine starre, rothe Hand, hing den Mantel mit einer geschickten Bewegung fort und zog den Gast näher zum Feuer hin. Dann hielt sie seine Hand zwischen ihren beiden und</p><p>sagte: Sie sehen doch noch aus wie damals, genau so — — als ob ich Sie vergessen hätte!</p><p>Wirklich? Sie erinnern sich noch?</p><p>Wie heute!</p><p>Merkwürdig, auch ihm war es so genau in der Erinnerung geblieben, das erste Mal, daß sie sich sahen. Und während seine Hand in der ihren langsam erwärmte, fragten seine Augen: Wie ist's denn gekommen? Aber ihre stumme Antwort war: Was geht's dich an?</p><p>Ja, sie hat Recht, dachte er, was geht's mich an? Dann stand er abseits und sah, wie sie die Milch aufs Feuer setzte, dann ein gewaltiges Brod aus dem Schrank holte und mit der all ihren Bewegungen anhaftenden Sicherheit dicke Scheiben davon abschnitt. Wronkow sah auf ihre Hände, sie waren stark ausgearbeitet, breit und muskulös — aber er dachte nicht darüber nach, ob sie schön seien oder nicht, er dachte daran, daß ihm seit den ersten Kinderjahren Niemand in solcher Weise die Hände gewärmt hatte, wie vorhin die Müllerin. Und sie muß doch jünger sein, als ich! — Das sah und hörte man ihr freilich nicht an.</p><p>Sie ließ ihn ein Glas Grog trinken und sah mit Wohlgefallen zu. Ich weiß schon, sagte sie, Sie sind solch ein unpraktischer Mensch, der vom hellen Tage nichts weiß. Damals schon hab' ich Ihnen das angesehen, obgleich ich noch so dumm war, wie eine blinde Katze. Ich dachte: wenn ich dich doch unter meines Vaters Kindern hätte, und müßte für dich schaffen! Sie waren unfreundlich, na, das war mir damals so gleichgültig, wie jetzt. Was sollen sich die Leute auch immer Artigkeiten sagen? Dazu langt's schließlich mit der Zeit doch nicht. Was brave Menschen sind, die thun wohl einmal etwas für einander, aber Worte, nein. — Richtig, ich hatte damals von der Pathe eine Tasse erhalten, weiß und rosa, da ist es mir immer vorgekommen, als ob die Tasse Ihnen gliche. Was das für ein Unsinn war, nicht? Ich weiß selbst nicht, wie ich darauf kam . . . Dort steht sie ja noch im Schrank! — Sie holte die Tasse herunter und drehte sie kopfschüttelnd in der Hand. Wie man so närrisch sein kann — kindsdumm, und ein Jahr später . . .</p><p>Sie brach kurz ab. Eine niedrige Thür an der Seite der Küche hatte sich geöffnet, und eine weißbestaubte Gestalt trat daraus hervor an das Herdfeuer.</p><p>Guten Abend zusammen.</p><p>Sie wollen wohl Ihren Kaffee haben, Brinkey; hab' ich's schon versäumt? fragte die Müllerin.</p><p>Der Geselle lachte, wobei er seine beiden Reihen Zähne zeigte, sein Mund war groß, doch aber ein hübscher Mund.</p><p>Da ist der Lehrer von Laptow gekommen, um den Sturm abzuwarten.</p><p>Seh's schon, werd' ihn wohl kennen. Bin manchesmal an Ihnen vorübergekommen, ohne daß Sie mich gesehen hätten, Herr Lehrer — das macht eben, wenn die Leute soviel im Kopf haben.</p><p>Er sah mit einem schlauen Blitzen in den zusammengezogenen Augen auf Wronkow und machte sich dann über Kaffee und Butterbrod her, welches die Müllerin ihm zurechtstellte. Sein Appetit war nicht schlecht, trotzdem bemerkte sie: Es schmeckt Ihnen ja gar nicht, Brinkey.</p><p>Ach nun, so, so, erwiderte Der kauend. Dieser Geselle war, das wußte man, der Müllerin rechte Hand — Einige behaupteten, noch mehr. — Er stand überall in gutem Ruf, und sie sagten, er könne nicht mehr für die Mühle thun, und wenn er der Eigenthümer selbst wäre.</p><p>Ist der Müller zurück? fragte die Frau, nachdem sie auch Wronkow mit Kaffee versorgt hatte.</p><p>Brinkey schüttelte den Kopf: Wird schwerlich heut heimkommen.</p><p>'s könnt' ihm wohl was zugestoßen sein in dem Sturme,wie?</p><p>Ach was, in der Stadt ist er liegen blieben, das . . . der Geselle warf einen raschen Blick auf den Gast und schwieg.</p><p>Wronkow aber mußte, obgleich er sich dagegen wehren wollte, immer an das denken, was die Leute sagten, und diese Beiden darauf hin beobachten. Er schämte sich, aber er konnte es nicht ändern; ohne daß er's wußte, hing sein Herz daran, die Ueberzeugung zu erlangen, daß die Leute nicht Recht hatten.</p><p>Er sah so sehr scharf, wenn er einmal die Augen aufmachte; es war bisweilen, als ob er einen Fremden bis in die verstecktesten Empfindungen begleiten könne, aber das kam selten, denn es wurde ihm zu schwer, sich von dem drückenden Gefühl des eigenen Zustandes zu befreien und seine Aufmerksamkeit gänzlich nach außen zu richten.</p><p>Er sah, daß sich die Müllerin mit auszeichnender Freundlichkeit an den Gesellen wandte, aber es war jedesmal derselbe Blick und Ton — der, wenn er länger anhielt, kühl, zerstreut wurde. Wronkow gab es sofort auf, die Frau zu verstehen. Aber ihn um so besser — niemals noch hatte er, was ein Anderer zu verbergen meinte, so rasch und leicht gelesen. Er sah, daß Jener, während er so gleichmüthig sprach, heißhungrig nach dem Lächeln verlangte, das die Frau ihm verkürzt hatte; er sah, wie Jener die Minuten des Zusammenseins dehnte, er sah, daß Brinkey's Gesicht seinen Ausdruck log und der wahre unter den halbgeschlossenen Lidern verborgen lag — und wie er das sah, rann es ihm ganz heiß durch die Adern, als ob er diese fremden, neuen Gefühle dem Andern abgestohlen habe. Sein Kopf fing an zu schwindeln, es war ihm, als müsse er selbst sonderbar aussehen, fieberhaft. — Wenn sie mich nur jetzt nicht ansehen, dachte er, und lesen von mir ab, was Der dort verheimlicht! Und weil die Angst stieg, lief er zum Fenster und riß es auf, der Sturm fuhr hinein und warf einige Zinndeckel auf den Ziegelboden — draußen rauschte der Fluß eilig nach den Mühlenrädern hin. So laß dir doch Zeit, du kommst noch schnell genug in die Tiefe.</p></div><div><head>III.
</head><p>Einmal in der Nacht erwachte der Lehrer von dumpfen, regelmäßigen Schlägen, deren Ursprung er sich nicht deuten konnte. Er lauschte einige Zeit mit offenen Augen, indem er nach dem Fenster sah; durch die stark bereisten Scheiben schien, eben aufdämmernd, kalte, graue Helligkeit. Aber Wronkow fand keine Erklärung für den Lärm und schlief darum wieder ein. Den nächsten Morgen, als er in den Hof trat, um nach dem Wetter zu sehen, fand er sein Scheitholz in regelrechten kleinen Stücken ausgehäuft.</p><p>Was soll das heißen? dachte er und ging nach der Küche, wo Hintze, sein Knecht und einziger Mitbewohner des Hauses, den Kaffee kochte. Dieser Knecht war sehr träge und darum auch unreinlich, aber er konnte kochen, und das machte ihn für den Lehrer, der keine Frau im Hause haben wollte, unentbehrlich. Hintze hatte rasch gemerkt — obgleich er im Ganzen schwer etwas begriff —, daß er in der Schule nach Belieben thun und lassen konnte, was er wollte; Wronkow empfand zwar jede Vernachlässigung aufs Empfindlichste, aber er konnte sich nicht entschließen, dem mürrischen Menschen einen Verweis zu geben.</p><p>Hintze, sagte er jetzt, wer hat das Holz klein gemacht?</p><p>Das Holz — welches Holz?</p><p>Unser Holz im Hofe draußen.</p><p>Der Knecht öffnete den Mund weit und ließ die Kaffeemühle ruhen.</p><p>Ich nicht, sagte er nach einer Weile.</p><p>Das glaube ich, bemerkte Wronkow, aber wer war es?</p><p>Hintze sann einige Augenblicke nach, wobei er ausgesprochen blödsinnig aussah und sagte dann: Wird sich sein Geld schon holen, und wenn nicht — na, dann mag's der Teufel thun, ist mir auch gleich.</p><p>Wronkow wandte sich ab, aber es gehörte inehr Aufmerksamkeit dazu, als der Knecht ihm schenkte, um zu sehen, daß er ärgerlich war.</p><p>Nach der Schule, um Mittag, ging er aus dem Dorf bis dahin, wo der Weg sich auf der Höhe gabelte, und sah in die Schlucht hinunter, wie er es jetzt alle Tage that.</p><p>Er sah den Kiefern auf die grünen Köpfe; drüber wölbte sich der Himmel tiefblau, denn es war ein klarer Tag, der das Morgenlicht bis in den Mittag hineinzog. Der Frost lag auf den Hecken, den kahlen Landbäumen und Stoppeln am Hügelhang. Im Westen hing ein röthlicher Duft über dem Waldstreifen und schien von dort aus wie ein Schleier auch über das leichte, grauliche Gewölk am Horizont zu gehen.</p><p>Auf dem harten Boden rumpelte ein Fuhrwerk daher. Wronkow hörte es in der Schlucht, lange ehe es daraus hervortauchte. Es war ein Wagen aus der Untermühle mit einem fetten bräunen Pferd bespannt, und Brinkey, der Geselle, ging nebenher. Er pfiff laut und knallte ab und zu mit der Peitsche — als er den Lehrer gewahrte, grüßte er freundlich schon von ferne.</p><p>Guten Tag, Herr Lehrer. Wie steht's bei Ihnen.</p><p>Dann, als Wronkow sich ihm näherte, reichten sie sich flüchtig, kaum berührend, die Hände. Wronkow sah heute im vollen Licht besser als neulich, welch ein kräftiger, wohlgewachsener Mensch der Geselle war — unwillkürlich kam ihm der Gedanke, daß er in einem Ringkampf gegen Jenen den kürzeren ziehen würde. Indessen wanderte er mit ihm dem Dorfe wieder zu, und weil er nicht nach der Müllerin fragen mochte, erzählte er dem Gesellen, was ihm mit seinem Holze begegnet war.</p><p>Brinkey lachte; als er aber sah, daß der Lehrer wirklich in Aufregung darüber gerieth, bemerkte er gutmüthig: Na, ich will's Ihnen nur sagen, ich hab' mir den Spaß gemacht, weil ich eben gerade nichts zu thun hatte.</p><p>Sie? Wronkow blieb kurz stehen und wurde roth bis unter das blonde Haar.</p><p>Ich merk's schon, sagte der Geselle, blieb ebenfalls stehen und ließ den Wagen allein weitergehen — ich merke schon, 's ist Ihnen nicht recht. Na, da nehmen Sie's für diesmal nicht übel, es war ja nur so ein Spaß.</p><p>Wronkow gelang es, diesem unverkennbaren Wohlwollen gegenüber ein Lächeln zu ermöglichen, aber seine Empfindung war der Wuth viel ähnlicher, als dem Vergnügen. Wie konnte ein Mensch sich erfrechen, ihm Wohlthaten aufzunöthigen?! Was gab Diesem ein Recht, für ihn, Wronkow, zu arbeiten? — Er konnte auch nicht danken, er konnte mit dem besten Willen eben nur verzeihen.</p><p>Sie gingen eine Weile schweigend nebeneinander her, das Pferd mit dem Wagen immer langsam voraus.</p><p>Die Müllerin läßt Ihnen sagen, Sie möchten doch wieder vorbeikommen, wenn Sie das nächste Mal nach Dahmsberg gingen.</p><p>Die Müllerin ist eine sehr kluge Frau, nicht?</p><p>Sie waren beide froh, auf einen anderen Gegenstand zu kommen.</p><p>Sehr klug — wie sie rechnet, das ist etwas Herrliches, nur schreiben thut sie schlecht, das kann sie manchmal selbst nicht lesen. Sie sagt, sie hätte in der Schule niemals was getaugt.</p><p>Das lag natürlich am Lehrer, bemerkte Wronkow mit Eifer.</p><p>Der Andere sah ihn kurz und scharf an.</p><p>Ja, der vorige war ein alter Doppelhaus, sie hatten keinen Respect vor ihm — es war auch nicht solch ein hübscher, seiner Herr wie Sie.</p><p>Wronkow fühlte, daß der Nachsatz einen Theil Bosheit in sich barg; Brinkey's Laune war verdorben, kein Wunder. Aber Wronkow bemerkte es mit Genugthuung; dieser Mensch sollte und mußte übel gegen ihn empfinden, sonst hatte er für die eigene Abneigung keine Entschuldigung.</p><p>Jetzt waren sie an der Pforte des Schulhofes angekommen; bis auf die Straße verbreitete sich von dem Hause her der Geruch von verbranntem Mehl.</p><p>Wie Sie's nur mit dem schmierigen Kerl aushalten, das begreift auch die Müllerin nicht. So würde ich mir doch ein Mädchen thun nehmen.</p><p>Wronkow schwieg; die Leute konnten ja denken, was ihnen beliebte! Aber es berührte ihn unangenehm, daß auch die schöne, eigenthümliche Frau dort unten im Thale so genau um anderer Leute Töpfe Bescheid wußte.</p><p>Fast hätt' ich's vergessen, sagte der Geselle wiederum, sie schickt Ihnen einen Gruß und eine Wurst. . .</p><p>Sagen Sie ihr einen Dank, und die Wurst möchte sie in der Mühle lassen, fuhr Wronkow auf, ich brauche ihre Vorräthe nicht — ich habe keinen Menschen um Geschenke gebeten, und ich will's nicht haben! Ich will nicht!</p><p>Der Geselle sah ihn von der Seite an. Bringen Sie Ihre hübsche Antwort gefälligst selbst vor, sagte er dann gelüsten, kehrte sich um und hatte mit wenig großen Schritten sein Fuhrwerk eingeholt.</p><p>Ja, das werde ich thun, rief Wronkow ihm nach, und Brinkey schüttelte im Weiterwandern mehrmals den Kopf.</p><p>Die wird sich auch wundern, was hinter dem Weibergesicht steckt, dachte er, das ist ja ein blitzböser Kerl.</p><p>Aber drei Nachmittagsstunden sind ein recht gutes Abkühlungsmittel, und Wronkow schlug, ziemlich abgespannt, gegen fünf seinen Weg nach der Mühle ein. Er wäre lieber nicht gegangen, doch war's nun unvermeidlich, da er es dem Gesellen gesagt hatte.</p><p>Als Wronkow um den letzten Hügel bog und die Mühle frei im Grunde vor ihm lag, sah er jenseits des Teiches die Müllerin beschäftigt, das Eis an der Schleuse zu hacken. Sie sah schön aus, doch war der Eindruck von Kraft überwiegend, und Hans Wronkow blieb auf der Brücke stehen und schaute sie aufmerksam an und wußte nicht recht, sollte er staunen oder bewundern.</p><p>Jetzt hatte sie ihn gesehen und kam mit großen, sicheren Schritten herbei. In der Nähe hatte sie gar nichts Riesenhaftes, im Gegentheil, die langen blonden Zöpfe und die losen welligen Scheitel gaben dem Kopf ein fast kindliches Ansehen. Sie gab der Freude, ihn zu sehen, so rückhaltlos Ausdruck, daß er davon ganz befangen wurde.</p><p>Wie konnte sie sich freuen, wenn er kam? Und wie konnte er dieser unverdienten Freudigkeit gegenüber ihre Gabe zurückweisen? Es war wieder der Gedanke an Brinkey, der ihn anspornte.</p><p>Ich habe Ihren Gesellen getroffen, und er. . .</p><p>Nun?</p><p>Wronkow ließ die Einleitung fallen, faßte ihre Hand und sagte geradezu: Bitte, schicken Sie mir nichts, ich — mag es nicht.</p><p>Einen Augenblick schien sie gekränkt. Von mir mögen Sie nichts?</p><p>Nein, von keinem Menschen auf der Welt. Was ich brauche, will ich mir selbst anschaffen, und was ich nicht brauche, nun, das brauche ich eben nicht.</p><p>Sie sah nachdenklich, mit einem halben Lächeln, in seine strahlenden Augen hinein.</p><p>'s ist aber doch nicht richtig, Herr Wronkow: wenn Sie nun einen schönen Salatkopf im Garten hätten und wüßten: halt, das ist, was die Müllerin dort unten mag — warum nicht ihn abschneiden und mit einem Gruß herunterschicken?</p><p>Er sah zu Boden. Jawohl, eine Wagenladung voll Salatköpfe hinuntersenden und dann denken, daß sie mit diesem ruhigen, freundlichen Lächeln sagen würde: Da hat er an mich gedacht, das ist recht! Ob das hübsch wäre? O, ein halber Himmel — aber wohin gingen denn seine Gedanken! Er strich mit der Hand über die Stirn und hob befangen den Blick — sie sah ihn noch immer an.</p><p>Nun?</p><p>Ich will nichts mehr abweisen, was von Ihnen kommt!</p><p>Es war, als ob er sich einen schweren Entschluß abgerungen habe; die Müllerin lachte und drückte kräftig seine Hand.</p><p>Und nun kommen Sie in das Haus, ich hab' auch ein Verlangen nach dem Kaffee, man wird kalt hier am Wasser.</p><p>Sie führte ihn in die Stube und ließ ihn allein, er sah sich um — es war wenig Bemerkenswerthes da, die Frau schien selten hier zu sein; auch das grobe Nähzeug auf dem Tische am Fenster sah aus, als ob es lange schon so liege. Als die Müllerin zurückkam, hing ihr der weiße Mehlstaub auf Haar und Gewand: sie war inzwischen in der Mühle gewesen.</p><p>Der Brinkey muß auch gleich zurück sein, sagte sie, indem sie den Tisch deckte und drei Tassen aufstellte.</p><p>Meinetwegen kann er wegbleiben, dachte Wronkow. Die Müllerin aber sah einige Mal aus dem Fenster und schenkte dann aus der irdenen Kanne ein. Das ganze Geschirr war glänzend sauber.</p><p>Wie's so geht, sagte sie, indem sie sich zurücklehnte und die Hände im Schooße ruhen ließ — den ganzen Tag ist man auf den Beinen, ohne es nur zu spüren, den Augenblick, daß man sich setzt, möcht' man nicht wieder auf. Und dabei lächelte sie ihm zu, als ob es ihr so recht von Herzen wohl sei. Sie sahen sich wohl eine Minute lang an und wendeten Beide zu gleicher Zeit den Kopf: er stand sogar auf und ging einige Mal hin und her, denn es überlief ihn immer wie ein Schauer von oben herunter. Er wußte auch, daß sie ihn jetzt wieder ansah, sein Haar, sein Gesicht, seine Hände, seine Füße — aber es war ihm gar nicht einmal so peinlich, sondern so, als ob eine Wand von Hitze und Nebel das Drückende des Bewußtseins abschwäche. Nur stieg die Furcht in ihm auf, er möchte, wie neulich, im Kopfe wirr werden.</p><p>Ein schwerer, schleppender Schritt, der sich draußen näherte, schreckte ihn auf; er sah nach der Thür, darin nach einigem Rappeln und Stoßen ein Mensch erschien, in welchem er den Müller erkannte. Die Gestalt war gebückt, in allen Gelenken lose, das Gesicht leichenblaß, Haar und Vollbart aber dicht und dunkel. Er näherte sich dem Tisch mit unsicheren Schritten, hielt sich dort an der Platte fest und kehrte sich nach dem Gaste um.</p><p>Wen hast du denn da, Frau? — es war eine widerliche, heisere Stimme. Wronkow, der schon vor der den Trunkenbold umgebenden Luft Abscheu empfand, sah gespannt auf die Müllerin: die aber erwiderte, ohne eine Miene zu verziehen: Der Herr Lehrer aus Laptow!</p><p>Alle Tage ’nen Andern, du Weib! stotterte der Müller und lachte, denn dies sollte ein Scherz sein. Als er aber auf die Frau zuging und mit der unsicheren Hand nach ihr griff, stand sie rasch auf und drückte ihn, scheinbar ohne jede Anstrengung, auf den Stuhl nieder.</p><p>Hier sitze stille, ich werde dir etwas zu trinken holen.</p><p>Wronkow sah mit wachsendem Grausen, wie sie ihm das Glas vollschenkte, immer mit demselben ruhigen, gleichgültigen Ausdruck im Gesicht. Sie schien weder Schmerz, noch Abscheu, noch Verlegenheit zu fühlen; sie war vollkommen gleichgültig gegen das, was dieser Mann — ihr Mann — angab.</p><p>Welch eine Frau! dachte er und starrte sie an, wie ein erschreckendes Räthsel. Der Müller indessen war nach dem Genuß des Getränkes ins Reden verfallen und begann eine Reihe theils alberner, theils schmutziger Streiche zu erzählen. Wenn die Frau ihm kurz das Wort abschnitt, seufzte er und schwieg eine Weile, um dann ebenso wieder anzufangen. Das Schrecklichste aber war für Wronkow, daß zwischen diesem Gewäsch doch immer wieder ein scharfer Verstand hervorleuchtete, der, auch noch halb zerstört, hier und dort feine Beobachtungen machte.</p><p>Und wieder, wie als er vor Jahren diesen Menschen sah, stritten sich Ekel und Interesse, indem er ihn ansah, und er dachte:</p><p>Hat diese Frau auch nur den Versuch gemacht, ihn aufzuhalten, oder sagte sie von vornherein: pfui Teufel!</p><p>Es war eine wohlthätige Unterbrechung, als der Braune vor der Mühle hielt und mit einer Wolke von frischer Kälte der Gesell in das Zimmer trat. Aber es legte sich alsbald auch eine Wolke auf seine Stirne, und er setzte sich hinter seine Tasse mit der Miene eines bösen Hofhundes — bereit zu knurren und zu schnappen, gleichviel, nach wem.</p><p>Die Müllerin ließ sich von dem Verlauf der Geschäfte berichten, sie machten Beide bei der Sache nicht viel Worte. Als der Müller es sich einfallen ließ, plötzlich dazwischen zu reden, wurde er kurz zurechtgewiesen, aber die Anwesenheit des Gastes schien ihn zu reizen, er wollte durchaus nicht still sein. Plötzlich fuhr der Gesell ihn zornig an:</p><p>Scher dich in dein Bett, besoffenes Schwein! und damit sprang er auf, um seinen Worten thätlich nachzuhelfen. — Klapp! eine gewaltige Ohrfeige der Müllerin ließ ihn auf seinen Platz zurücktaumeln. Sie aber stand hochaufgerichtet vor ihm und sagte mit böse leuchtenden Augen: Habt Ihr etwas zu befehlen, Brinkey? Hier im Hause bin ich Herr, merkt's Euch!</p><p>Der Gesell sah die Frau an und verbarg den Kopf in den Armen. Wronkow aber ging hinaus und schüttelte sich und schwor sich zu, die Mühle solle ihn niemals Wiedersehen.</p></div><div><head>IV.
</head><p>Den nächsten Tag stand er schon wieder auf dem Hügel an der Gabel und ließ sich vom Wind zerblasen. Er sah auf die Schlucht hinunter und dachte, ob Die dort unten sich wieder schimpfen und schlagen? Diese Nacht hatte er geträumt, die Müllerin verlangte, daß er zum Strohwisch für ihre Füße würde, und als er sich auf den Boden werfen wollte, sagte ihm Jemand: das schickt sich ja für einen Lehrer nicht!</p><p>Ob sie mich auch schlagen würde? dachte er jetzt, als er in das Thal sah — sie mußte es doch darauf ankommen lassen, daß Jener aus dem Hause ging. Aber er geht nicht — ich weiß es — und sie weiß es auch. Er geht nicht, warum? weil er weiß, daß sie ihn mag. O, wie unbegreiflich ist alles das! Wie gern ich es vergäße!</p><p>Er ging seines Weges zurück und durchwanderte unruhig sein ödes, dunkles Haus. Aber es trieb ihn aus einer Ecke in die andere.</p><p>Bei Ihnen ist's wohl nicht richtig. Herr Lehrer? rief der Knecht aus der Küche — gegen die Gicht möcht' ich 'ne Einreibung rathen!</p><p>Wronkow stand schon wieder an dem Kleiderhaken, es war wohl zum fünften Mal. Er wußte nicht, wie er immer wieder dorthin kam. Jetzt riß er Hut und Mantel herunter, zog sich an und stürzte fort, als ob es wo brenne.</p><p>Schon war er an der Gabel, und nun lief er mit großen Schritten in die Schlucht hinein. Als er vor der Mühle stand und die hellen Fenster sah, hielt er an. Es war ja doch ganz unmöglich, daß er dort hineinwollte! — Bewahre, er befand sich auf dem Weg nach Dahmsberg, hatte der späten Stunde halber den kürzeren Weg genommen — und weil er eben hier war, wollte er nur einmal durch das Fenster sehen; die Straße führt ja vorüber — es hatte Jeder ein Recht dazu.</p><p>Er trat dicht an das Gebäude heran und schaute durch die Scheiben; obschon die Fenster leicht beschlagen waren, sah er doch bis in die Mitte des Zimmers, denn sie hatten Licht innen. Da saß der Brinkey auf einem Stuhl am Ofen, und die Frau stand vor ihm, den Kopf gebückt — er hielt ihre beiden Hände.</p><p>Hans Wronkow hätte fast mit dem Kopf die Scheiben eingeschlagen. Er drehte sich um — sah in der Dunkelheit umher, ohne auch nur etwas sehen zu wollen, dann riß er seinen Hut von der glühenden Stirne und rannte weiter. Bisweilen machte er einen hohen Sprung oder lief ganz gerade einen steilen Hügel hinan — dann arbeitete er sich durch das Jungholz und stolperte und fiel. Die Kiefernadeln zerkratzten sein Gesicht, sein Haar war voll Moos und Laubstückchen, und je dunkler es wurde, desto toller ras'te er durch dick und dünn, naß und trocken. Bald pfiff der Wind um ihn her — bald rasselte es neben und über ihm in dem Geäst, und dann tönte das laute, grauliche Geheul der Eule durch die Nacht.</p><p>Er sah nichts, er hörte nichts — da schlug es krachend vor seine Stirn, blitzte ihm vor den Augen, und mit einem heftigen Schmerze im Kopf verschwand Alles in grauem, tanzendem Nebel.</p><p>Eine Laterne warf spärliches Licht umher, als er die Augen öffnete — neben sich fühlte er etwas Warmes, es war ein halb bloßer Arm. der über seinem Gesicht hin- und herfuhr, an seiner Hand aber spürte er eine feuchte Hundeschnauze.</p><p>Pfui, geh! sagte er, da kam als Antwort ein volles Lachen, das ihn blitzartig durchfuhr.</p><p>Geh! rief er heftiger und versuchte sich aufzurichten — aber die Müllerin, die halb über ihm lag. drückte ihn bei den Schultern nieder und sagte: Ich bin gleich fertig!</p><p>Er schloß die Augen wieder — das mußte ja doch ein Traum sein. Sie wusch ihm das Gesicht und legte ihm einen Verband um den Kopf.</p><p>'s ist nicht gefährlich! sagte sie dann und zog das Tuch fester, das ihr von den Schultern geglitten war. — Versuchen Sie mal aufzustehen — ich meine, der Schlag gegen den Baum war's, der Sie betäubt hat.</p><p>Sie hatte sich erhoben und reichte ihm die Hand hin. deren Hülfe er in der Verwirrung annahm. Er kam auch ganz gut auf und sah dumm um sich her — aber es war Niemand weiter da, als die Frau, die Laterne und der Hund.</p><p>Wir sind ausgegangen, um den Müller zu suchen, der nicht heimkam — ich hierhin zu, Brinkey nach der andern Seite. Und nun hab' ich Sie gefunden. Als der Hund anschlug, dacht' ich, es sei der Müller, dann kannt' ich Sie und meinte, Sie seien todt. War das ein Schreck! Ich dachte, ich würde es drei Tage fühlen — na, dann sah ich's ja bald. So, nun vorwärts. — Sie hatte die Laterne wieder aufgenommen, als er jedoch beim ersten Schritt stolperte, faßte sie ihn um die Taille.</p><p>Ich will nicht, sagte er unmuthig, kann allein gehen.</p><p>Das merk' ich schon, erwiderte sie und lachte — so dicht neben ihm, ihre Gesichter konnten nicht zwei Hand breit auseinander sein. Er sträubte sich auch jetzt gar nicht mehr; es war schön so.</p><p>Welch ein widerspänstiger Mensch Sie sind, sagte Sie nach einer Weile; ganz anders als die Andern.</p><p>Aber ich geh' ja doch, wohin Sie mich haben wollen.</p><p>Nun, so eben mit Müh' und Noth. Und ich könnte Ihnen doch nichts Böses anthun, und wenn's um mein Leben war' ! So war es mir von Anfang an. Man möchte die Hände um Sie her halten, daß Ihnen nur nichts begegnet, und dann laufen Sie Nachts umher, und es ist ein Gotteswunder, daß Sie den Hals nicht zweimal dabei brachen.</p><p>Ja, und schade, daß es nicht so war, sagte er erregt. Ich weiß nicht, warum Sie so zu mir reden, denn es ist doch nur eine greuliche Lüge, Sie mögen den Andern und nicht mich.</p><p>Sie schwieg einige Augenblicke. Ich mag den Andern, aber Sie noch lieber. Jener ist ein braver, tüchtiger Mensch, aber Sie sind anders; ich kann das nicht erklären, was so schön an Ihnen ist, aber ich glaube, den Tag, an dem Sie ein Unrecht thäten, würd' ich Sie nicht mehr mögen.</p><p>Und bis dahin darf ich immer zu Ihnen kommen, und Sie wollen immer freundlich sein?</p><p>Es kann gar nicht oft genug werden!</p><p>Sie hatten einen Fahrweg erreicht, und die Frau löste ihren Arm. Wronkow ging jetzt ganz sicher. Er war nicht froh, aber es war eine Art fatalistischer Ruhe in sein Gemüth gekommen; er wollte nicht streiten, er wollte sich nicht mehr aufregen — es sollte nun Alles seinen Weg gehen.</p><p>Als sie in der Mühle ankamen, war Brinkey noch nicht zurück. Die Müllerin aber schickte den kleinen Müllerjungen mit Wronkow bis an die Gabel hinauf. Auf morgen! hatte sie ihm beim Abschied gesagt.</p><p>Und er kam den andern Tag und den folgenden und kam so regelmäßig, daß für den alten Collegen in Dahmsberg auch nicht ein Besuch abfiel. Die Zeit der Arbeit ging ihm wie im Halbschlaf, vor den großgeöffneten Augen tanzten ihm Traumbilder, die er manchmal kaum verscheuchen konnte. Aber auch wenn er in der Küche der Untermühle stand, konnte er sich selbst nicht recht wiederfinden. Es war alles unklar und fieberhaft in ihm, er Wichte nicht, was er erwartete und wollte. Er kam, um die Frau zu sehen, ihr Lachen zu hören und ihre schöne Stimme; er kam, um sich an ihrer Freundlichkeit zu sonnen und täglich wieder ein erfolgloses Studium zu beginnen über ihre Empfindungen gegen ihn.</p><p>Er vermied es, den Gesellen zu sehen, er wollte seinen traumhaften Zustand nicht unterbrochen haben, und da er umherging wie blind, wurde es ihm auch nicht sonderlich schwer. Aber wenn es ihm einmal blitzartig durch den Kopf fuhr, daß Brinkey Tag für Tag mit der Müllerin in demselben Räumen verkehrte, daß sie Tag und Nacht so gut wie allein mit einander waren, überlief es ihn heiß und kalt. Dann fing sein Verstand so scharf zu arbeiten an — er bedachte tausend Dinge, die er früher nicht mit einer Ahnung umfaßt hatte — er zürnte, verzagte und verzweifelte, und wenn die Frau ihn wieder freundlich bei der Hand faßte, war es alles verschwunden und vergessen.</p><p>Einmal war es, da saß sie auf einem Schemel in der Küche, und er kniete am Boden. Das Herdfeuer warf, wenn es auflackerte, ein rothes Licht aus dem zerbrochenen Lid, gerade über den unteren Theil seines blassen Gesichtes und über seine Schultern. Die Frau hielt seine Hände auf ihren Knien, sie hatte ihre Finger zwischen die seinen geschoben und stemmte sie bisweilen dagegen, es war als ob sie ringen wolle.</p><p>Ob man sie nicht zerdrücken könnte, wie Glas? fragte sie lachend.</p><p>Versuchen Sie es! erwiderte er matt,</p><p>Lautlos maßen sie die Kraft der Hände, fast ohne sich zu bewegen. Er biß die Lippen zusammen. Die Frau ließ mit einem Seufzer nach.</p><p>Das ist keine natürliche Kraft, sagte sie kopfschüttelnd.</p><p>— Ich bin so stark, wie ein Mann, ich weiß es, und Sie. . .</p><p>Was ist mit mir?</p><p>Die Frau faßte seinen Kopf mit beiden Händen, zog ihn an sich und küßte ihn.</p><p>In diesem Augenblick ging Brinkey durch die Küche, aber er sah sich nicht um.</p><p>Wer war das? fragte Wronkow halblaut.</p><p>Der Gesell — was thut's! Kann ich in meinem Haus nicht thun und lassen, was ich will?</p><p>Sie können thun und lassen, was Sie wollen, widerholte er gespannt, haben Sie ihn auch einmal geküßt?</p><p>Ja, sagte sie, ich hab's gethan.</p><p>Er vergrub sein Gesicht in ihren Schooß, sein ganzer Körper zuckte und zitterte.</p><p>Ich hasse dich! sagte er ; sie mußte sich tief beugen, um ihn zu verstehen.</p><p>Sie strich sanft über sein Haar. Sollt' ich dir zu Liebe lügen? — Aber ihr seid wie die Narren, Einer und Alle! Ich wußt' es vorher, geh nur jetzt und bedenk es, wenn dir nicht recht sein will, was mir recht ist, dann mußt du eben wegbleiben. Aber nun will ich dir auch das Andere sagen: Ich hab' nie einen Andern lieb gehabt, als dich, und wenn ich Jenem nachgab, so war's, weil ich ihn schlug. Verstehst du das? — Dagegen, was hast du für ein Recht? Keins, nur, daß du mir lieb bist. Und jetzt geh, aber komm wieder — hörst du? komm wieder!</p><p>Er ging hinaus wie im Taumel; seine Schläfen pochten, als ob die Adern springen wollten. An der Weide blieb er stehen, die dicht neben der Brücke beim Teiche stand, und horchte auf das Sausen des Wassers im Räderwerke. Er schaute nach dem Lichtstreifen der klopfenden Thür, die vom Mühlenraum aus auf das Wasser führte, zwei schmale Bretter bildeten eine Brücke nach dem Ufer.</p><p>Wronkow war umgebogen und ging jetzt, dem Mühlenwerk zur Seite, am Fluß hin, es lief hier ein schmaler Pfad das Ufer entlang, der kaum um Mittag Sonne erhielt und mit Eis bedeckt war. Das Wasser, das feuchte Holz der Mühle, daran überall die Eiszacken hingen, verbreiteten eine Art kelleriger Luft umher, kalt, schwer und feucht. Der Wind, der um die kiefernbesetzten Hügel schnob, wehte bisweilen den Himmel rein, so daß ein Stern im Wasser wiederglänzte; aber Wronkow warf den Hut ab und öffnete Rock und Hemd, denn er meinte vor Hitze verkommen zu müssen.</p><p>Jetzt stand er auf der glatten Bretterbrücke.</p><p>Brinkey! rief er, Brinkey! Doch der Ruf verhallte in dem Brausen und Wehen. Er rief lauter und lauter. Jetzt zeigte sich eine dunkle Gestalt in der offenen Thür.</p><p>Wer ruft mich?</p><p>Wronkow!</p><p>Gleich darauf stand der Gesell neben ihm auf der Brücke. Wie auf Verabredung hatten sie sich umfaßt und drückten sich gegen einander und wichen nur mit dem Oberkörper ein wenig nach rechts oder links.</p><p>Laß ab, murmelte der Müller, ich mag dein Leben nicht auf dem Gewissen haben.</p><p>Aber Wronkow antwortete zwischen den Zähnen: Einer muß fort.</p><p>Es war, als klebten ihre Füße an den Brettern, als hielte Einer den Andern, anstatt ihn in die Tiefe zu stoßen. Und droben umzog sich der Himmel ganz schwarz — es hätte sie niemand sehen können, noch hören, denn der Lärm des Wassers verschlang ihr Stöhnen und Keuchen. Und doch vergingen nur wenige Minuten, dann sprang der Eine zum Ufer und rannte quer über Feld in den Wald hinein, der noch schwärzer stand als die Nacht — das Brett war frei.</p></div><div><head>V.
</head><p>Spät in der Nacht kam Wronkow nach Hause, zerfetzt, durchnäßt, ohne Hut — außer Athem, als ob böse Geister ihn gejagt hätten. Er setzte sich neben seinen Ofen und lehnte den Kopf gegen die Wand, so saß er mit geschlossenen Augen bis zum Morgen. Die Kräfte hatten ihn so völlig verlassen, daß er ganz ruhig war, er schlief sogar mit Unterbrechungen, und wenn er erwachte, hatte er nur ein dumpfes Gefühl von Schwermuth über Etwas, das nicht abzuwenden war. Aber dann, als die Sonne ins Zimmer schien und er vor dem kleinen Spiegel stand und sein eigenes verwildertes Bild ihm entgegenblickte, wendete er sich mit nie gefühltem Grausen ab.</p><p>Sein Kopf war ziemlich klar heute, besser, wie er's lange Zeit gewesen; aber was er sah und bedachte, lag unter einem trüben, häßlichen Schleier und erfüllte ihn mit tiefer Traurigkeit.</p><p>Er konnte nicht in die Zukunft sehen, er mochte nicht das Ende des kommenden Tages bedenken, nnd doch fühlte er in sich eine so mächtige Lebenslust, wie nie zuvor. Er wußte auch, daß er gestern nicht erwogen hatte: es kann ja Einer oder der Andere sterben — er wollte nicht sterben, er war ausgegangen, wie auf einen Mord. Du mußt mir aus dem Wege! und die felsenfeste Ueberzeugung, die ihn vor dem Zweifel bewahrte, schien auch jegliches Fehlschlagen unmöglich zu machen.</p><p>Wenn er zurückdachte, hing Eines so ganz an dem Andern, die Liebe so fest an dem Haß, daß er es nicht lösen konnte. Aber nun war wohl Beides vorüber. Hätte er doch nur bis gestern Morgen zurückgehen können! Nein es war da ein Augenblick, den er nicht missen wollte.</p><p>Wenn ihr wüßtet, Kinder! dachte er während des Unterrichtes — und sprach so leise und sanft. Und die größeren erzählten zu Haus:</p><p>Er sieht aus, als ob ihm Einer was gethan hätte!</p><p>Wronkow ging ins Dorf, um zu hören, ob die Leute sich etwas Schreckliches erzählten, aber es war Alles wie sonst.</p><p>Sie scheinen die Ferien auch nöthig zu haben, rief ihm der Gastwirth im Vorübergehen zu. Hatte er denn geträumt? Nein, das Gefühl von Elend war zu stark, es mußte Alles wahr sein, Alles. Und gegen Abend zog es ihn gewaltsam nach der Mühle hinunter — und er ging. schlich den gewohnten Weg, und die Füße wollten ihm am Boden kleben, die Mühle stand still.</p><p>Es wurde ihm dumpf und schwindelig zu Sinn, er war so müde, als ob er nun viele Tage schlafen müsse, aber das ging vorüber, sobald er wieder in seinem Zimmer allein war und nichts die Gedanken vom fieberhaften Umherirren ablenkte.</p><p>Jeden Abend ging er im Dorfe spazieren, trat hier und dort mit einem scheuen Gruß zu den Nachbarn und sagte mit niedergeschlagenen Augen einige Worte über das Wetter oder derlei. Sie mußten doch einmal von der Mühle sprechen, einmal!</p><p>Aber der junge Lehrer mit seinem bleichen, kranken Gesicht und den müden, verschleierten Augen war ihnen selbst zu interessant, wenn er sich einmal zeigte. Der wird nicht alt! sagten sie hinter ihm her mit mitleidigem Kopfschütteln.</p><p>Aber endlich erfuhr er doch, was er wissen wollte. Ein Bauer fuhr Korn aus seinem Hofe, als Wronkow vorüberging, und der Bäcker, der in der Hausthüre stand, rief ihm zu: Was wollen Sie soweit fort, Nachbar — sie mahlt ja wieder in der Untermühle!</p><p>Stand die Mühle? fragte Wronkow hinzutretend.</p><p>Freilich, tagelang. Der Brinkey ist gestürzt bei der Glätte — wissen Sie's denn nicht Herr Lehrer? Ich meine, Sie sind öfters unten. Na, er soll ein hitziges Fieber haben, sagte der Vetter des Müllers, den die Frau hat kommen lassen. Die Frau, sagt der Vetter, macht's schön mit dem Gesellen — na, Sie wissen ja, was die Leute sagen, ich kümmere mich nicht darum. Die Frau ist eine tüchtige Person, der Vetter sagt, sie hat bei alledem die Augen in jedem Winkel.</p><p>Also ist er nicht todt? sagte Wronkow mit großen Augen.</p><p>Todt? Der Bäcker sah ihn bedenklich an. Wer?</p><p>Ich meine — Wronkow fuhr mit der Hand über die Stirne, und dann lag es wie eine Bitte in seinen Augen. Er grüßte und ging weiter.</p><p>Der ist auch nicht wie andere Leute, dachte der Bäcker.</p><p>Also er ist nicht todt, Gott sei Dank, nein! Es war, als ob ein schwarzes Gespenst in Nebel zerflöße. Sie macht es schön mit ihm! dachte er weiter — ich weiß, wie schön sie es macht. Sie reißt ihr Hemd entzwei und wickelt es ihm um den Kopf. Mag sein! Mag sein! So hab' ich's verdient und nicht anders. — Und sie kann ja nicht mehr an mich denken, denn ich habe das schwere Unrecht gethan, und sie sagte: den Tag werd' ich aushören, dich zu lieben!</p><p>Einige Tage darauf erhielt er eine Botschaft von der Müllerin — sie ließ ihn nach der Mühle rufen, und er folgte, ohne sich zu besinnen.</p><p>Sie stand an der Thür und schützte die Augen mit der Hand, so sah sie nach ihm aus, als er, den Blick am Boden, um den Hügel kam. Dann ging sie ihm einige Schritte entgegen.</p><p>Wo blieben Sie all die Zeit?</p><p>Er sah betroffen auf, Wissen Sie denn nicht, was ich gethan habe?</p><p>Freilich weiß ich's.</p><p>Und sagten mir doch, Sie würden ein Unrecht nie vergeben.</p><p>Du Narr! sagte sie und legte beide Hände aus seine Schultern — meinetwegen kannst du stehlen und morden und brennen — ich frage noch nicht einmal darnach. Und wenn du's gethan hast, ich weiß, daß du doch noch zehnmal besser bist, als die Andern alle.</p><p>Er sah in ihre Augen! Welch eine Zuversicht!</p><p>Sieh! fuhr sie jetzt mit weicher Stimme fort, und es flog ein Schatten über ihre Stirne. Ich hab' es ja die ganze Zeit über gewußt, wie elend es dir zu Sinn war. und ich dachte: bringt er dir das ganze Unheil nun endlich? Aber du kamst nicht, und weiß Gott, wärst nicht gekommen, wenn ich nicht nach dir geschickt hätte! Einmal hätt' ich dich fast des Abends ausgesucht — aber es ist harte Arbeit, seit der Brinkey liegt, so daß ich aus dem Stuhl einschlief, ehe ich in ein ander Kleid kam.</p><p>Aber wenn er nun todt wäre! sagte Wronkow langsam; ich wollte ihn tödten!</p><p>Sie sah ihn aufmerksam an, sie zog sogar die Brauen ein wenig zusammen, doch gab sie keine Antwort.</p><p>Es ist für mich eben Dasselbe, fuhr er niedergeschlagen fort, ob er lebt oder nicht, denn was ich wollte, hab' ich sehr gut gewußt.</p><p>Das hast du nicht, es war Thorheit. Gieb dich zufrieden, daß es ist, wie es ist — wär's anders, hätten wir immer noch Zeit zum Bedenken. Und nun komm herein, du seltsamer Mensch — du siehst nicht schön aus mit dem verblaßten Gesicht, aber wie gut du mir gefällst, das kann ich dir gar nicht sagen.</p><p>Er sah nach ihr und folgte ihr, und es war ihm jetzt bewußt, wie willenlos er ihr nachging. Sie ging mit ihm um, wie es ihr beliebte — bisweilen blitzte die Leidenschaft in ihren Augen auf, dann war es wieder ein zärtliches Wohlgefallen. Er bemerkte es diesmal alles scharf und deutlich, er sah auch, daß sie im Augenblick, wo die Arbeit rief, für ihn den Sinn verloren hatte.</p><p>Als sie ihn allein ließ, dachte er angestrengt über diese Sachen nach. Ist's denn im Grunde so wunderbar, daß dieser Mann mit der weichlichen Seele trinkt; vielleicht würde ich auch trinken, um nicht gegen sie kämpfen zu müssen — aber ich würde ja niemals ihr Mann sein, ich bin wohl ihr Spielpudel!</p></div><div><head>VI.
</head><p>Die Schneeglöckchen waren schon hervorgekommen, das Grün der Wintersaat breitete einen Frühlingsschein über das Land und die Knospen begannen überall zu sprießen, da machte ein später Frost dem jungen Leben ein trauriges Ende, und schwarz und welk siechte der junge Pflanzenwuchs dahin. Es folgte eine Frostnacht der andern, die kleinen Vögel mußten sterben; es war, als käme der Winter noch einmal zurück.</p><p>Trotzdem schweifte Wronkow viel im Freien umher, denn er hatte Osterferien. Mit Landwirthschaft gab er sich nicht ab, sein Boden blieb des Knechtes Fürsorge überlassen, und die wurde nicht allzu weit ausgedehnt. Der Lehrer lebte so gänzlich anspruchslos, daß er's nicht nöthig hatte, auf Verbesserung zu denken.</p><p>Die Müllerin neckte ihn bisweilen: Ich hab' noch niemals solch eine Wirthschaft gesehen. Er gab ihr auch Recht. ließ aber die Sachen gehen, wie sie wollten. Sie sahen sich täglich: es war ihnen beiden Bedürfniß. nur daß sich das Verhältniß jetzt geändert hatte. Er kannte sie, und sie fing an, ihn zu studieren.</p><p>Den Brinkey hatte Wronkow nicht wieder gesprochen.</p><p>Er läßt dich grüßen, er ist fort, sagte ihm die Müllerin einmal, als er kam.</p><p>Fort! Warum?</p><p>Wie du nur fragen kannst! Sollte ich abwarten, daß du's nochmal auf deine Weise anfängst?</p><p>Und als er sie zweifelnd ansah, setzte sie lachend hinzu: Aber den Vetter kann ich nicht auch wegschicken, Fertig werd' ich nicht allein, und du hilfst mir doch nicht.</p><p>Sie wußte im voraus, daß er erröthen würde, darum hatte sie es auch nur gesagt. Es schien nicht, als habe sie ihm ein Opfer gebracht, indem sie den Gesellen entließ, aber es war in der That so, und wenn er Verständniß für ihre Angelegenheiten gehabt hätte, würde er es bemerkte haben. So kam's ihm nur wie eine vorübergehende Ahnung, und er dachte dann: Sie thut eben, was ihr gefällt.</p><p>Am Ostermontag war der Müller Kulick schwer betrunken von einem Wagen gefallen und hatte sich den Hals gebrochen. Ein Ereigniß, welches in der Nachbarschaft weder großes Staunen, noch auch Schmerz erregte. Es fehlte wenig, so hätte man der Müllerin öffentlich Glück gewünscht.</p><p>In diesen Tagen mied Wronkow die Mühle. Er hatte eine unüberwindliche Abneigung dagegen, die allgemeine Gleichgültigkeit auch bei der Müllerin zu finden, und er wußte doch, daß es so sein mußte. Später war sie viel in Geschäften abwesend, und es verging längere Zeit, ehe er sie wieder sah. Die Tage strichen öde genug dahin, denn beides, Aufregung und wirkliches Ausruhen, war er gewohnt nur bei ihr zu suchen.</p><p>Aber einmal, als er von Dahmsberg zurückkehrte, sah er Licht in der Stube und trat mit freudiger Erregung ein. Die Müllerin saß am Tisch, Bücher, Papiere und ein großes Tintenfaß vor sich; sie stützte den Kopf in die Hand und biß auf die Feder. Sie trug einen eleganten, schwarzen Rock, woran er sah, daß sie vor kurzem erst heimgekehrt war, hatte aber die Taille ausgezogen und ein rothwollenes Tuch über die Brust zusammengesteckt. Er hatte sie vorn Fenster aus so sitzen sehen — als er die Hausthüre öffnete, war sie bereits wie ein wachsamer Hund in die Höhe gefahren.</p><p>Ich hör's am Schritt, daß du es bist, rief sie ihm entgegen und gab ihm die Hand, hab' eben in der Minute an dich gedacht — sag, ist dir's recht, wenn ich erst mal von Geschäften mit dir rede?</p><p>Er lachte. — Rede nur, es schad't wohl nichts, wenn ich kein Wort davon verstehe.</p><p>Na ob! rief sie und schob ihm mit ernster Miene einen Stuhl hin. Sie sah so sehr beschäftigt aus — er konnte sich wirklich nicht vorstellen, was nun werden sollte.</p><p>Sie setzte sich ihm gegenüber und verschränkte die Arme auf den Tisch.</p><p>Weißt du, daß der Müller todt ist?</p><p>Ja.</p><p>Der Besitz ist jetzt mein, der Vetter war nicht schlecht böse, aber so ist's — und verdient hab' ich ihn auch, denn die Schulden hab' ich abgetragen, bis auf die letzte.</p><p>Er nickte schweigend — die Besprechung war nicht ganz nach seinem Geschmack. Aber sie verstummte auch — als er endlich aufschaute, sah er, daß ihre Augen mit lebhaftem Glanz auf ihn gerichtet waren.</p><p>Willst du mich heirathen? fragte sie.</p><p>Er sprang auf. Was sagst du?</p><p>Ich frage, ob du zu mir kommen willst und bei mir bleiben.</p><p>Ich hierher kommen! rief er und seine Augen flammten auf — daß du mich von einem Winkel in den andern schiebst, hier auf den Stuhl drückst, wie eine Puppe, über mich weg mit einem Andern sprichst. . .</p><p>Sei still! rief sie wie im Schmerz und verbarg das Gesicht in den Händen — er aber sprach aufgeregt weiter:</p><p>Nie und nimmermehr — du hast es selbst gesagt, daß ich dir nicht helfen kann. Dein Spielball bin ich so auch, ich weiß es wohl, aber noch etwas anderes daneben für mich — hier? — O Allmächtiger, erbarme dich! Lieber gleich der Strohwisch für deine Füße!</p><p>Wie böse du redest! sagte sie jetzt mit erzwungener Ruhe, aber ihre Augen verriethen steigende Angst — hast du mich denn gar nicht lieb? Ich dachte es doch.</p><p>Er kniete neben ihrem Stuhl und umfaßte sie, sie beugte sich und forschte gespannt in seinen Zügen.</p><p>Du hast mich ja doch lieb!</p><p>Ja.</p><p>Und willst nicht —</p><p>Nie — und wenn es um mein — um dein Leben ginge — mich hier zu Tode trinken! Glaube es mir nur, Gott selbst bringt mich nicht in die Mühle.</p><p>Ihre Pupillen erweiterten sich. Weißt du, daß ich dann den Vetter heirathen muß und es aus ist zwischen uns? Sie hielt den Athem an, als sie auf seine Antwort wartete — es lag wie ein Schleier auf seinen Augen.</p><p>Du bleibst dabei? fragte sie gepreßt, als er schwieg, es klang schon fast wie ein Stöhnen. Er starrte sie an, als ob er sie mit den Blicken verzehren wollte, ehe er sie aufgab, aber sie sah, daß er sie aufgab, und da legte sie den Kopf an seine Schulter und weinte.</p><p>Er war fast ohne Abschied fortgegangen, denn er hielt es nicht aus. Nun war es ja draußen Nacht, aber bei ihm noch viel mehr. Er sah mit großen Augen vor sich hin und hatte das Gefühl, ein alter Mann zu sein, der nur noch hinter sich sehen mag und nicht mehr vorwärts.</p><p>Aber es muß ja doch sein! sagte er wieder und fand nichts anderes, wieviel er auch hin und her sann. Da seufzte er und dachte:</p><p>Nun, es wird einmal vorübergehen, dieses Leben!</p><p>Dann saß er in seinem Schulhaus und mochte so wenig heraus, wie eine Schnecke. Er sah vom Fenster aus, daß es einen Tag schneite und den andern ein Hagelwetter kam, er grübelte lange über einer deutschen Sprachlehre, und wenn er an dem Spiegel vorüberkam. wunderte er sich, daß er nicht aussah, wie ein alter Lederhandschuh.</p><p>Bisweilen, wenn der Tag so recht lang und glatt und langweilig verlaufen war, warf er plötzlich seine Bücher ungestüm durcheinander, vergrub den Kopf in den Armen und stöhnte zum Erbarmen.</p><p>Dann sprang er aus und stand vor dem Kleiderhaken und sah den Hut an und krallte die Hände in einander fest. Wenn ich nur noch einmal ginge — und dann vielleicht ins Wasser?</p><p>Aber er trug Hut und Mantel in die Giebelstube hinauf und schloß die Thür ab und hing den Schlüssel in den Rauchsang. Wenn er nun auch wieder vor dem Kleiderhaken stehen blieb, so war es doch nicht gefährlich.</p><p>Weil er nicht ausging, hörte er auch nicht, daß die Laptower sich wieder etwas Interessantes zu erzählen hatten.</p><p>Der Knecht Hintze hatte sich indessen eine Katzenfamilie zugelegt, die er in dem leeren Ziegenstall unterhielt und treulich pflegte. Wronkow sah ihn bisweilen noch des Nachts mit einer Laterne über den Hof gehen. Eines Abends hörte er den Knecht bei der Wiederkehr vom Stall an der Hausthüre sprechen, dann schlürfte Hintze über den Flur und erschien in des Lehrers Zimmer.</p><p>'s ist Eine draußen, die Sie sprechen will; die Frau Müllerin von unten.</p><p>Die Müllerin!! — Wie ihn das durchzuckte! In jedem Nerv meinte er das unerwartete Wort zu spüren. Und eine Antwort war's auf die tausend quälenden Fragen, die sein Gehirn von Morgen bis zur Nacht in Arbeit hielten. Sie hier! Sie hier, jetzt — bei ihm. — Was sollte er weiter wehren? Das war zwingendes Schicksal. So durchtobte es ihn eine Secunde lang — es schien, als habe Jemand mit gewaltsamen Ruck eine Schleuse geöffnet, durch die das Leben mächtig in sein halb erstorbenes Inneres ströme.</p><p>Aber der nächste Augenblick schon gab dem ertödtenden Gedanken Raum. Welche Tollheit fiel ihn an?! Eines Augenblicks besinnungsraubende Erregung drohte ihn in den Abgrund zu reißen, den er mit offenem, klarem Kopf so standhaft gemieden hatte.</p><p>Er hielt sich fest am Tischrand. Jedes Glied zitterte ihm.</p><p>Was will sie denn? frug er matt — es war, als ob ein Anderer in weiter Ferne diese Worte spräche.</p><p>Weiß ich's? brummte der Knecht.</p><p>Sag ihr nur .. . sie möchte gehen . . . Ich . . . nein . .. sag, ich könnte nicht in der Nacht... sie möchte gehen!</p><p>Der Knecht verließ das Zimmer und warf die Thüre zu.</p><p>Es hallte nach in Wronkow's Kopf — es schien ihm wie ein Geräusch eines sich entfernenden Wagens, der ihm das Liebste forttrug — unwiederbringlich. Es war ihm, als müsse er laufen — laufen mit seiner letzten Kraft dem Enteilenden nach; aber wie im Traume konnte er sich nicht regen. — Die Angst wurde so stark, daß sie ihn belebte. Er besann sich, daß er mitten in seinem Zimmer stand, angestrengt lauschend.— Der Knecht war eben erst gegangen; er hörte das Oeffnen der Hausthüre — jetzt sprach er mit ihr. Wenn es vorüber wäre! er sah sie, als sei keine Wand zwischen ihnen, wie sie sich im Schmerz und Zorn abwandte — die Brauen zusammengezogen, die Zähne aus die Unterlippe gepreßt. — Und da war's, als schrie ihm etwas zu: du bist ein Schuft! er aber verbesserte dies etwas: es ist für sie und mich, mit aus der Tiefe geholtem Seufzen. Jetzt schloß der Knecht die Hausthür und schlampte nach der Küche zurück. Wronkow wußte, daß er sich nun am Ofen schlafen legte.</p><p>Er trat von der Seite an das Fenster. Hier mußte sie vorüberkommen, aber sie kam nicht.</p><p>Wohl eine Viertelstunde hatte er am Fenster gestanden und draußen fuhr der Wind umher, faßte auch bisweilen die lose gefaßten Scheiben und rüttelte sie derb.</p><p>Ich muß sehen! sagte Wronkow und ging hastig in den Flur hinaus. Als er die Thür öffnete, saß sie davor auf den Steinstufen, ein wenig gebückt, mit einem großen Tuch über dem Kopf — regungslos. Aber der Kampf in ihm hatte ausgewüthet.</p><p>Was treibst du? sagte er sanft. Du wirst kalt werden, geh hinein.</p><p>Sie bewegte sich nicht. Einige Augenblicke wartete er, dann schloß er leise die Thür und ging ins Zimmer, ans Fenster zurück. — Sie kam nicht vorüber.</p><p>War das zu ertragen? — Was ihn jetzt drängte, war kein Nachgeben — es war überlegtes Handeln, er wollte und wußte, warum.</p><p>So wandte er sich wieder nach der Thür, und als er die Frau fand, wie vorhin, strekte er die Hand nach ihr aus und sagte: Komm!</p><p>Sie sprang rasch auf und trat neben ihn in das Haus. Schweigend führte er sie in das Zimmer, dort blieb er vor ihr stehen.</p><p>Was willst du?</p><p>Ich will deine Magd werden.</p><p>Wie?</p><p>Ich habe nichts mehr zu thun und will bei dir in Dienst gehen, sagte sie mit derselben Gelassenheit wie vorhin. Die Mühle hab' ich an den Vetter abgegeben; gestern waren wir beim Gericht. Jetzt will ich dein Haus reinhalten und dein Land besorgen — du brauchst mich ja doch. — Und weil dir's so lieber ist, will ich deine Magd sein, dann kannst du mich fortschicken, sobald es dir gefällt.</p><p>Er sah sie mit großen Augen an. Bist du bei Sinnen?</p><p>Ich weiß es nicht, sagte sie, und es war etwas Un sicheres in ihrem Blick — ich weiß aber, daß ich's ohne dich nicht aushalte — — so versuch's doch nur erst und laß mich bei dir sein, und wenn ich einmal etwas thue, was dir unlieb ist, dann schick mich fort, und ich will gehen und sollst mich niemals Wiedersehen!</p><p>Ihre Stimme war wie gebrochen. Er nahm ihr das Tuch vom Kopfe und sah in ihr Gesicht — ja, es war wohl noch Machtvolles darin, aber das Machtvolle war Unterwürfigkeit. Sie stand ihm gerade gegenüber; ihre Augen waren voll besinnungsloser Leidenschaft. Da zog er sie sanft an sich, und es flog ein siegreiches Lächeln um seinen Mund.</p><p>Bleibe bei mir, sagte er; wir werden uns vertragen!</p></div></body>
   </text>
</TEI>