<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Verzaubert</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116363207"><surname>Bülow</surname><forename>Clara Bertha Friederike von</forename></persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Anreicherung der Metadaten.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/121224546">
                  <surname>Brandes</surname>
                  <forename>Ulrik</forename>
               </persName>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128442433">
                  <surname>Weitin</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.6783577"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
                  <ref target="https://www.bbaw.de"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-09-13T14:50:25Z</date>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p></licence></availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Im Deutschen Textarchiv (DTA) wurde bereits die Vorgängersammlung „Der Deutsche Novellenschatz“ (24 Bände, 1871-1876) veröffentlicht. Cf. Weitin, Thomas: „Volldigitalisiertes Textkorpus. Der Deutsche Novellenschatz. Hrsg. von Paul Heyse und Hermann Kurz. Darmstadt/Konstanz, 2016. URL: http://www.deutschestextarchiv.de/sammlungen/novellenschatz.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Bülow, Clara Bertha Friederike von: Verzaubert. Stuttgart, 1887.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Verzaubert</title>
                  <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/116363207"><surname>Bülow</surname><forename>Clara Bertha Friederike von</forename></persName></author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent/>
               <publicationStmt>
                  <publisher><name>Verlag von R. Oldenbourg</name></publisher>
                  <pubPlace>Stuttgart</pubPlace>
                  <date type="publication">1887</date>
                  <date type="firstPublication">1886</date>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt><title level="m" type="main">Neuer Deutscher Novellenschatz</title><biblScope unit="volume">19</biblScope><biblScope unit="pages">109-168</biblScope></seriesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Dieses Werk wurde unter Berücksichtigung der <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> erstellt.</p>
         <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#collections">nschatz_deu</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Verzaubert.
</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>Von Hans Arnold.
</docAuthor>
      </front>
      <body><div><p>An einem stillen, klaren Herbstabend ging ich zum ersten Mal wieder den schmalen Wiesenpfad hinauf, der mich vor Jahren so oft nach dem alten Herrenhose geführt hatte.</p><p>Wie einst, so hing mein Auge auch heut an dem stattlichen grauen Thurm, der neben dem Hause aufragt — wie einst — und zugleich wie anders! Wußte ich doch heut nicht sicher und gewiß, daß die schwere Thür sich gastlich für mich öffnen würde, wie damals — und wußte nicht, wer hinter den hohen Fenstern saß!</p><p>Die Jugendgespielin, mit der ich hier die Knabenzeit und die Thorheiten der Mondscheinjahre durchlebt, — wo war sie heut? Wo waren alle, die in der seltsamen Geschichte von damals mitgespielt?</p><p>Ich will versuchen, die Erinnerungen aus jener Zeit wiederzugeben — es ist ja Alles längst vorbei — Thorheiten und Leidenschaften — Lachen und Weinen — es liegt weit, weit hinter mir — und doch kann es mir einsamem Manu hin und wieder begegnen, daß ich mich auf dem alten Seufzer ertappe — „wo sind die schonen Tage hin, da wir so unglücklich waren?"</p><p>'s war 'mal ein Prinzeßchen!</p><p>Ich habe nie ein Bild von ihr gesehen! Und in dem Augenblick, wo es mich fast mit sehnsuchtsvollem Schmerz erfüllt, daß keine Malerhand es je versucht, dies ernste, junge Gesicht so festzuhalten, wie es damals war — in demselben Augenblick muß ich mir sagen, daß kein Bild sie hätte wiedergeben können!</p><p>Schon als wir beide noch Kinder waren, empfand ich, halb unbewußt, welche gehaltene Anmuth, welche träumerische Würde über der zierlichen Gestalt meiner Spielgefährtin lag. Fast niemals habe ich sie lebhaft oder erregt gesehen — klar und ernsthaft blickte sie schon als kleines Mädchen aus ihren braunen Augen.</p><p>Sie war eine Waise und lebte bei ihrer alten, unvermählten Großtante auf dem sogenannten Herrenhose, der am äußersten Ende des Städtchens lag und vor langen Jahren ein Kloster gewesen sein soll.</p><p>Ich wurde als der Sohn des Hausarztes mehrmals in der Woche nach dem alten Herrenhof geholt, um mit Angelika zu spielen — und trotzdem ich ein ziemlich tölpischer und wilder Junge war, vermochte ich es doch nicht, mich dem Zauber dieser vornehm ruhigen Häuslichkeit zu entziehen.</p><p>Schon auf dem viereckigen, grasbewachsenen Hofe dämpfte ich unwillkürlich den Schall meiner Tritte, und als wirkliche Beschämung empfand ich das Knarren meiner Stiefel, wenn ich den langen, gewölbten Hausflur hinauf ging, der nach dem Wohnzimmer der alten Dame führte. Fräulein von Roden war klein und zierlich, ihr ganz graues Haar in der kunstvollsten Weise zu einem hohen Thurm gebaut, auf dem eine kleine Spitzenhaube schwebte, die mir so fein erschien, als sei sie von Feenhänden gewebt. Die alte Dame ging stets in graue Seide gekleidet, am Halse trug sie ein großes Brillantkreuz, und wenn sie nicht gerade mit einer kunstvollen Goldstickerei beschäftigt war, so bewegten ihre noch sehr schönen, weißen Hände einen langen Fächer auf und nieder, der mit zierlichen toupierten Schäferinnen und den dazu gehörigen gefühlvollen Schäfern reich und prächtig bemalt war.</p><p>Fast das ganze Mobiliar des alten Hauses bestand aus Reliquien und Andenken, und nur schwer entschloß sich die würdige Dame, ein neues Stück in ihre Einrichtung aufzunehmen.</p><p>Wenn Angelika und ich uns in dem großen Garten hinter dem Hause müde gespielt hatten, wurden wir zu dem Fräulein auf ein Stündchen hereingerufen. Sie saß gewöhnlich am Kamin, in dem Sommer und Winter zur Dämmerzeit ein Feuer brannte, auf einem Tabouret, — sie hätte es für unschicklich gehalten, sich anzulehnen — wir Kinder erhielten unsere Plätze auf zwei Fußschemelchen mit gestickten Figürchen angewiesen.</p><p>Nachdem ich die stets mit denselben Worten an mich gerichtete Frage: Nun, Fritz, wie befindet sich der Herr Doctor und die Frau Mutter?— stehend beantwortet hatte, wie mir das alte Fräulein selbst eingeschärft: Meinen gehorsamsten Dank für gütige Nachfrage, die lieben Eltern sind, gottlob, bei guter Gesundheit — durfte ich Platz nehmen, und nun begann eine wahre Feststunde für die beiden Kinder.</p><p>Das große, dunkle Wohnzimmer, nur von dem hastigen Kaminfeuer zuckend beleuchtet, wurde für uns zum schönsten Sagenbuch! Jedes Stück darin hatte seine eigene Geschichte</p><p>— der Ofenschirm mit dem prächtig gestickten Pfau war das Geschenk der Großherzogin, bei der Fräulein von Roden in jungen Jahren Hofdame gewesen — auf dem alten Spinett hatte der Tanzmeister gespielt, wenn sie sich zu Haus allein die Touren der neuen Gavotte eingeübt — jene Bilder an der Wand — wahre Geduldproben, in Stickerei ausgeführt,</p><p>— hatte die Urgroßmutter des alten Fräuleins gearbeitet, während ihr Mann im siebenjährigen Kriege gefochten — und dieser alte Sessel stammte aus einem napoleonischen Schloß und war vom Großvater der kleinen Angelika aus dem Feldzuge mitgebracht worden.</p><p>Noch erinnere ich mich unseres immer wieder neuen Staunens, wenn die alte Dame uns dann erzählte, daß auf dem Sessel ein Automat gesessen habe, den Gott Mars darstellend, der sich, wenn man an einer Feder gedrückt, langsam erhob und die Eintretenden begrüßte. Unsere Kinderphantasie zauberte den alten Mars immer wieder auf den Stuhl zurück, und noch als großer Junge konnte ich denselben nicht ohne eine Art angenehmen Gruselns betrachten.</p><p>Auch aus der Vergangenheit ihres stolzen Hauses wußte die Tante immer neue Geschichten zu erzählen, und fast mittelalterlich klang es in meine modernen Schulknabenideen hinein, wenn sie von den Erlebnissen auf dem Gut ihres Vaters sprach, wo sie mit zwei Brüdern in der streng pedantischen Weise jener Zeit erzogen worden, die ihr noch heut als die einzig richtige galt.</p><p>Nun war der Enkel des ältesten Bruders schon fast erwachsen und bildete den Mittelpunkt vieler Phantasieen der alten Dame, die sich immer wieder ausmalte, wie dieser zukünftige Erbe ihres väterlichen Schlosses wohl aussähe und wie er werden würde.</p><p>Des jüngsten Bruders einziges Enkelkind war die kleine Angelika, die seit dem Tode ihrer Eltern bei der alten Großtante lebte, als deren streng gehüteter, fast etwas pedantisch erzogener Liebling und Stolz.</p><p>Wenig Kinder und heranwachsende Mädchen hätten diese zurückhaltenden Manieren, diese vornehmen, kleinen Mienen gekleidet — Angelika aber war zu einem solchen Rococoprinzeßchen geboren, und ihre tiefen, zierlichen Verbeugungen, ihre Art, den Fächer auf und zu zu klappen, hätte jeder altfranzösischen Marquise Ehre gemacht.</p><p>Die Versuche der „alten Gnädigen", wie sie allgemein genannt wurde, auch meine etwas republikanischen Glieder zum Tempo jener Höflichkeit des ancien régime zu bringen, hatten nicht so glänzenden Erfolg — doch denke ich noch heute mit dankbarem Herzen daran zurück und habe manches freundliche Wort über meinen Handkuß für alte Damen und die oder jene kleine Aufmerksamkeit zu hören bekommen, die alle aus die Stunden im Herrenhofe zurückzuführen sind. — Beinah vier Jahre lang war ich der einzige Spielgefährte des kleinen Fräuleins geblieben, und sie schien, trotzdem wir Beide allmählich herangewachsen waren, noch immer ganz zufrieden mit mir, wenn ich auch meist nach meinem Kopf handelte und sie mir nachgeben mußte.</p><p>Da wurde durch einen scheinbar sehr unwichtigen Umstand eine Aenderung in unserm Zusammenleben herbeigeführt — Angelika sollte Französisch lernen.</p><p>Die „alte Gnädige" hatte bisher den Unterricht des Kindes ziemlich allein geleitet, doch fühlte sie, daß ihre Kenntnisse nicht mehr ganz den Anforderungen der Jetztzeit entsprachen. Ich erinnere mich noch ganz genau des Morgens, an dem die große, alte Kutsche vom Herrenhose vor unser Haus rollte — noch sehe ich, wie mein Vater die Hand der zierlichen Greisin beim Aussteigen ergriff und an seine Lippen führte, sie dann ehrfurchtsvoll an seinem Arm ins Haus geleitete, wo der seltene Gast mit großer Freude auch von meiner Mutter empfangen wurde.</p><p>Fräulein von Roden wollte mit meinen Eltern über Angelika's französischen Unterricht Rücksprache nehmen. Das Resultat dieser Unterredung war, daß mein Vater mich herein rief und mir befahl, sogleich zu Monsieur Bonpré zu gehen und ihn zu sich zu entbieten.</p><p>Monsieur Bonpré und seine Familie gehörten zu den dunkeln Existenzen, die je zuweilen in kleinen Städten auftauchen — „man wußte nicht, woher sie kam". Er war ein großer, gebückt gehender Mann mit traurigen, schwarzen Augen und sprach das beste Französisch mit einem leisen, wohlklingenden Organ. In seiner ganzen Erscheinung lag ein gewisses ängstliches Bemühen, einen Schein von Eleganz und Solidität zu wahren — kurz, er machte den Eindruck eines Mannes, der bessere Tage gesehen.</p><p>Seine Gattin war jedenfalls erst gewählt, nachdem diese bessern Tage längst vorüber waren, sie sah grob und gewöhnlich aus, sprach gar nicht französisch, galt für eine böse Frau und sollte einst Schauspielerin gewesen sein.</p><p>Die Verbindung dieser beiden so sehr verschiedenen Leute war mit einem einzigen Kinde gesegnet, welches mir bisher weiter keinen Eindruck gemacht hatte, als den großer Verwilderung und Ungezogenheit. Niemand kümmerte sich um das magere, braune Mädchen, welches als einzig auffallenden Zug zwei große, nachtschwarze Augen besaß und in beständigem Kriege mit der ganzen Nachbarschaft lebte.</p><p>Ich glaube, der Vater Bonpré hätte das Kind gern besser erzogen und ihm seine eignen Neigungen für ein feineres Wesen beigebracht — aber er war einestheils durch seine Frau verschüchtert — und außerdem von früh bis spät außer dem Hause mit Unterrichtertheilen beschäftigt, da erden undankbaren Beruf erwählt hatte, die strebsame Jugend der Stadt in sein heimathliches Idiom einzuweihen.</p><p>Diesen Mann sollte ich auf meines Vaters Befehl zu Fräulein von Roden holen und begab mich in Eilschritt — es war bald Zeit zur Nachmittagsschule — nach dem außerhalb der Stadt gelegenen, zerfallnen Gartenhäuschen, welches man „den Franzosen", wie sie geringschätzig genannt wurden, als eine Art Asyl zugewiesen hatte.</p><p>Wie traurig die Wohnung auch im Winter drein schaute — der freigebige Sommer, der eben erst begann, sich zum Scheiden zu rüsten, hatte ihr ein freundliches Ansehen zu verleihen gewußt. Ein uralter, hoher Akazienbaum breitete seine grünen Arme schützend über das einsinkende Dach, und der Grasplatz vor dem Hause war wie gestickt mit gelben, weißen und blauen Blumen. Eilig rannte ich über diesen Vorplatz und klopfte an die angelehnte Hausthür.</p><p>Auf das „entrez“ des Franzosen betrat ich die ziemlich freudlose Wohnstube und begrüßte mit abgezogener Mütze den Hausherrn, mein Gesuch vorbringend. Er verbeugte sich in seiner artigen, etwas müden Weise und erklärte sich bereit, zu kommen.</p><p>Während wir noch mit einander sprachen, wurde die Thür des Zimmers mit einigem Ungestüm aufgerissen, und wie vom Winde hereingeweht stand das Kind des bleichen Mannes vor mir. Es hatte die Arme voll eben gepflückter Feldblumen und starrte mich halb verwundert an, ohne einen Gutentag zu sagen.</p><p>Eh bien, Marion, ne connaissez-vous pas ce monsieur? fragte der Vater in scharfem Tone.</p><p>Sie lachte und zeigte ihre weißen, kleinen Zähne.</p><p>Freilich! sagte sie. es ist der Junge vom Doctor — was werd' ich ihn nicht kennen!</p><p>Nun, warum begrüßest du dann monsieur Fritz nicht?</p><p>Herr Bonpré sprach fast etwas heftig. Die kleine Wilde nahm eine rote Mohnblume zwischen die Zähne und zerbiß sie, ohne zu antworten, dabei sah sie den Vater halb scheu, halb trotzig an.</p><p>Ich sah, wie sich die Stirn des Mannes verdüsterte, und in dem Wunsch, einer Erziehungsscene vorzubeugen, sagte ich leichthin: Man muß ja einem Mädchen immer zuerst Gutentag sagen, Herr Bonpré, ich bin also schuld! Gutentag und Adieu, mademoiselle Marion — Adieu, Herr Bonpré!</p><p>Ich machte ihr halb im Scherz eine tiefe Verbeugung, sie wurde roth und wandte den Kopf ab. In dem Augenblick. während auf ihrem braunen Gesichtchen die Röthe schon wieder zu verlöschen begann, flog mir die Ueberzeugung durch den Kopf, daß sie einmal sehr hübsch werden könnte.</p><p>Ich verließ das Haus und schritt rechts am Fenster vorbei, als dasselbe klirrend aufgerissen wurde und ein hastig zusammengefügter Strauß Kornblumen und Mohn mir nach und beinah ins Gesicht flog.</p><p>Mehr verwundert als geschmeichelt, drehte ich die Blumen in der Hand — als ich aber nah an unser Haus kam, schien mir dies Geschenk doch zu lächerlich — ich warf es mit einem kräftigen Schwung in den kleinen Fluß, der dicht an meinem väterlichen Garten vorbeifloß.</p><p>Wenige Tage nach dem kleinen Erlebniß nahmen die Stunden auf dem Herrenhose ihren Anfang. Ich ging in dieser Zeit schon weniger hin, weil ich unmittelbar vor dem Abiturientenexamen stand und fleißig bei den Büchern saß.</p><p>Der Zeitpunkt war gekommen, wo ich zur Universität abgehen sollte, und ich begab mich nach dem Herrenhose, um meiner alten Gönnerin und Angelika Lebewohl zu sagen. Im Hofe kam mir Herr Bonpré entgegen.</p><p>Ich begrüßte den bleichen Mann, der mir immer eine Art unklares Mitleid einflößte, und fragte ihn nach dem Fortgang der Stunden.</p><p>Ah, monsieur Fritz, rief er enthusiastisch, ce sont là de véritables dames! Wenn meine Marion hätte so erzogen werden können! Ich habe aber die Erlaubniß für sie ausgewirkt, daß sie zuweilen mit mademoiselle Angélique à quatre mains spielen darf, — sie soll doch wenigstens einen Begriff bekommen, wie es in solchem Hause zugeht! Ah, quelle vie en comparaison de la nôtre!</p><p>Ich verabschiedete mich von ihm und ging sinnend nach dem Hause, sinnend, weil ich es mit dem Wesen der alten Gnädigen nicht vereinigen konnte, daß sie die „kleine Zigeunerin" in der Nähe ihres Herzblättchens dulden wollte.</p><p>Im Hausflur traf ich Angelika, die eben ihre Bücher forttrug.</p><p>Geh indeß zur Großtante, rief sie mir im Vorübergehen zu, ich komme gleich hinüber.</p><p>So trat ich denn in das alte Kaminzimmer, wo Fräulein von Roden in einem der tiefen Fenster saß und stickte. Sie streckte mir freundlich die Hand hin und lud mich durch eine Bewegung ein, mich ihr gegenüberzufetzen. Nach den üblichen Eingangsreden über mein Examen und mein Fortgehen begann sie, eifrig weiter stickend:</p><p>Was sagen Sie, Fritz (seit ich Primaner war, wollte mich die alte Gnädige durchaus nicht mehr „du" nennen), daß ich mir habe einen solchen Streich von meiner Gutmüthigkeit spielen lassen, dieser kleinen Bonpré hier den Zutritt zu gestatten? Wird das gehen? Sie kennen die Familie, Fritz; wie ist das Mädchen?</p><p>Ich zuckte die Achseln.</p><p>Erzogen ist sie nicht besonders, gnädiges Fräulein — ein wildes und dabei, glaube ich, ziemlich durchtriebnes Ding — aber sie kann ja hier viel lernen und oblegen !</p><p>Der Vater bat so beweglich, fuhr die alte Dame fort, ich dachte, es wäre nur billig, dem Kinde eine chance zn geben. Angenehm ist mir der Umgang für Angelika nicht, aber schaden wird er ihr auch nicht!</p><p>Das kann er nicht! sagte ich lebhaft und sah der alten Gnädigen ehrlich ins Gesicht, trotzdem ich roth wurde.</p><p>Sie blickte mich mit ihren scharfen Augen eine ganze Weile schweigend an, endlich stand ich auf.</p><p>Ich will mich Ihnen jetzt empfehlen, gnädiges Fräulein, sagte ich etwas steif.</p><p>Nein, nein, Fritz, rief die alte Gnädige wie erschrocken, bleiben Sie — Sie müssen doch dem Kinde Lebewohl sagen.</p><p>So setzte ich mich denn wieder hin, und wir plauderten noch eine Weile über Angelika — über ihre nahe bevorstehende Einsegnung — und dann kam sie selbst.</p><p>Sie sah noch ganz wie ein Kind aus, ihr lichtbraunes Haar fiel in zwei Zöpfen über ihre Schultern.</p><p>In der ihr eignen, geräuschlosen Art ging sie über die Stube und setzte sich schweigsam zu uns ins Fenster, während sie ihre Arbeit hervorzog.</p><p>Angelika, wie gefallen dir die Stunden bei Bonpré? fragte ich.</p><p>Sehr gut — und sein kleines Mädchen, die so alt ist wie ich, wird mich jetzt auch manchmal besuchen!</p><p>Ich lachte.</p><p>Du bist ein großes-kleines Mädchen — du gehst ja nun schon ins fünfzehnte Jahr.</p><p>Thorheit! sagte die Tante streng, sie ist ein Kind, bis sie eingesegnet wird, und ist auch vernünftig genug, das einzusehen!</p><p>Ich erhob mich, um zu gehen, aber Fräulein von Roden wollte mich noch nicht fortlassen.</p><p>Sie könnten heut zum Abschied noch einmal den Kaffee bei uns trinken, Fritz, — Angelika versteht ihn jetzt schon sehr gut zu bereiten.</p><p>Ich blieb denn auch, und wie lebhaft steht mir jene Nachmittagsstunde vor Augen, in der ich meine Gespielin zum letztenmal als Kind, — zum letztenmal in der alten Weise mir gegenüber sah!</p><p>Die Bogenfenster des Wohnzimmers standen offen, — die weiche Sommerluft trug den seltsamen Duft des Lavendels aus ihren Schwingen herein, ab und zu surrte eine Biene in das Zimmer, tanzte ein paarmal um den zierlich gedeckten Tisch und schoß dann wieder in den Garten hinaus.</p><p>Wir saßen alle Drei friedlich beisammen — in den alten hohen Tassen mit den gemalten Amoretten und gepuderten Frauenköpfchen dampfte der Kaffee, und das Kind mit den langen Zöpfen ging hausmütterlich zwischen uns umher und goß, sorgfältig die schwere Kanne balancirend, ein.</p><p>Es überkam mich in dieser Abschiedsstunde eine Vorahnung des Heimwehs, das uns später solche Augenblicke mit erbarmungsloser Deutlichkeit wieder vormalt! Die Welt giebt uns so viel, wenn wir mit unseren „tausend Masten" hineinschiffen — sie kann uns wohl für den Augenblick so zauberhafte, berauschende Bilder zeigen, daß uns das Alltagsleben daheim schal und einförmig dünkt — aber in stillen Stunden drängt sich uns die Erinnerung an solche ruhige Sommertage „zu Haus" unerbittlich auf — wir würden all die trügerischen Seifenblasen gern zerstieben sehen für eine Stunde in alten Räumen — einen Blick aus wohlbekannten Augen — und den Lavendelduft aus heimathlichem Garten!</p><p>Ich war denn in solchen ahnungsvollen Gedanken still geworden, und bald erhob ich mich, um zu gehen. Das alte Fräulein strich mir mit der Hand über die Stirn — eine Gunstbezeugung, deren ich mich noch nie zu erfreuen gehabt — und ich zog diese Hand stumm an meine Lippen — es wollte so recht kein Wort hervor!</p><p>Nun, Fritz, in zwei Jahren sehen wir uns, so Gott will, wieder, sagte die Gnädige mit einer bei ihr seltenen Herzlichkeit, das ist eine kurze Zeit, wenn man so alt ist, wie ich. Kommen Sie so zurück, wie Sie fortgehen — es soll mich freuen, durch Ihre Eltern von Ihnen zu hören.</p><p>Angelika ging noch mit mir bis an die Thür des Hofes, auf dem die Nachmittagssonne brannte.</p><p>Ich blieb stehen.</p><p>Leb wohl, Angelika! sagte ich kurz.</p><p>Leb wohl, Fritz, gab sie kindlich traurig zurück, ich werde sehr oft deine Eltern besuchen und nach dir fragen!</p><p>So ging ich denn; als ich mich noch einmal umwandte, um meiner Jugendfreundin zum Abschied zu winken, strömte ein grelles Sonnenlicht über die weißen Steine, ich konnte nichts mehr unterscheiden und preßte die Augen zusammen. Ade Kinderheimath!</p><p>Mußte in die Fremde wandern,</p><p>Und du unterdessen?</p><p>Die zwei Jahre meiner Abwesenheit waren nahezu vergangen. Ich erzähle nicht meine Geschichte, sondern die meiner Jugendgespielin, und wenn ich ab und zu mit meinen Gedanken und Eindrücken dazwischenkomme, so ist es, weil ein starkes Band mich an sie und ihr Geschick fesselte und mich in wichtigen Augenblicken in ihre Nähe zog.</p><p>Ich hörte nicht viel von Angelika in der Zeit meiner Entfernung. Die Knospe entwickelt sich so langsam zur Rose, daß die, welche sie täglich sehen, kaum die Fortschritte bemerken. — So schrieb mir meine Mutter meistens nur: „Angelika geht es gut — sie besucht den Confirmationsunterricht — sie hat fleißig Stunden" — und was so alltägliche Dinge mehr waren.</p><p>Auf meine Frage nach Marion Bonpré erfuhr ich, sie verkehre viel auf dem Herrenhof, zwar schienen die Mädchen nicht sehr für einander zu passen, und Marion falle mit ihrem wilden Wesen namentlich der alten Gnädigen oft zur Last. Doch seitdem Madame Bonpré binnen wenig Tagen an einem Fieber gestorben, habe es Fräulein von Roden nicht übers Herz bringen können, dem Mädchen die jetzt fast täglichen Besuche auf dem Hofe zu verbieten.</p><p>„Marion ist bildschön geworden", schrieb die Mutter dann wieder einmal, „eine rechte Zigeunerin zwar und. wie ich glaube, ein böses, durchtriebnes Ding — aber die jungen Leute in der Stadt sind ganz toll über ihr Gesicht und ein Bruder ihrer Mutter, der neulich hier war und auch Schauspieler ist, hat sie bereden wollen, ihn zu heirathen, mit ihm zur Bühne zu gehen, und hat ihr goldene Berge versprochen. Der alte Bonpré hat ihn aber die Treppe hinuntergeworfen."</p><p>Dann kam der Mai ins Land — mit ihm die Nachricht von Angelika's Confirmation — ich schrieb ein paar herzliche Worte an sie. Als ich einige Wochen darauf zur Abendstunde durch die Straßen schleuderte, übergab mir der Briefbote ein Couvert mit dem Rodenschen Wappen.</p><p>Es waren zwar die steifen Schriftzüge der alten Gnädigen, doch immerhin die erste, directe Nachricht aus dem mir so theuern Hause — ich konnte es nicht erwarten, bis ich in meine Wohnung kam, sondern ging in den Garten eines kleinen Wirthshauses, das von den Studenten im Allgemeinen wenig besucht wurde.</p><p>In einer dichten Laube setzte ich mich zum Lesen nieder, der Kellner brachte mir ein Windlicht und bei dem unruhigen Schein las ich wie folgt:</p><p>„Mein lieber Fritz, es war sehr artig von Ihnen, daß Sie am Einsegnungstage meiner Nichte mit freundlichen Worten derselben Glück gewünscht haben.</p><p>Ohne Zweifel hätte Angelika Ihnen geschrieben, wenn nicht ein unvorhergesehener Zufall sie daran verhindert.</p><p>Sie ist seit gestern verlobt mit ihrem Vetter, dem Sohne meines ältesten Bruders. Es wird Ihnen oder doch Ihren vortrefflichen Eltern nicht unbekannt sein, daß diese Verbindung stets mein und meines Bruders Wunsch gewesen; doch trug ich Sorge, daß Angelika nie davon erführe, um sich von diesem Wunsch nicht beeinflussen zu lassen, wie es leicht bei ihrer Liebe für mich hätte geschehen können.</p><p>Um so größer war mein Vergnügen, als ich bald nach der Ankunft meines Neffen bemerken durfte, daß Angelika einige Inclination für ihn hege, und habe ich die Beiden gestern feierlich verlobt.</p><p>Sie. mein lieber Fritz, haben stets in unserm Herzen und Hause einen festen Platz gehabt, so sollen Sie denn das für Ihre Jugendgespielin so wichtige Ereigniß auch sofort und zwar durch mich erfahren.</p><p>Angelika grüßt Sie herzlich, und ich bin</p><p>Ihre Ihnen sehr geneigte alte Freundin</p><p>Luise Marie von Roden."</p><p>Ich las den Brief bis zu Ende — dann noch einmal von der ersten Zeile bis zur letzten — dann legte ich ihn genau in seine Falten, steckte ihn langsam ins Couvert — und dann warf ich ihn plötzlich weit von mir, als könnte ich mich dadurch auch von seinem Inhalt befreien.</p><p>Es zog in der Stunde manches durch meine Seele — unausgesprochene Gedanken, die ich mir fast selbst nicht gestanden — ich hatte einen unsagbaren Verlust erlitten und doch das nicht besessen, was ich verloren hatte.</p><p>In wenigen Wochen sollte ich heimkommen, — wie hatte ich mich auf die Zeit der langen Sommerferien gefreut, sie mir ausgemalt — es sollte eben anders kommen! „Mit dem nächsten Regengusse ändert sich dein schönes Thal" — ich sagte mir das Alles sehr vernünftig, und diese Sommernacht ging auch vorüber! Ich schritt in der kühlen Morgendämmerung aus dem Garten — um eine Erfahrung reicher — um einen Traum ärmer — und was ist ein Traum?</p><p>Ich war wieder daheim.</p><p>Die ersten stürmischen Begrüßungen, jene Stunden, in denen man sich so eilig fragt und antwortet, als müsse man sich Alles, was während der Abwesenheit geschah, sofort und auf einmal mittheilen, waren vorüber — ich saß bei meiner Mutter am Nähtischchen und horchte auf den Schlag der alten Wanduhr, bis ich hätte vergessen können, daß ich ihr Ticken durch zwei Jahre nicht gehört.</p><p>Nachdem wir dies und jenes besprochen und erörtert, fragte ich, ohne meine Mutter anzusehen:</p><p>Was macht das neue Brautpaar?</p><p>Der Bräutigam ist seit drei Tagen wieder hier, erwiderte sie und ließ einen Augenblick das Strickzeug in den Schooß sinken, du wirst ihn bald kennen lernen.</p><p>Und Angelika ist glücklich?</p><p>Daran kann gar kein Zweifel sein, gab meine Mutter zurück, ich war ganz erstaunt, daß sie sich so schnell entschloß — sie ist doch noch ein halbes Kind und so ruhig — aber stille Wasser sind tief — er hat es ihr eben in der ersten Stunde angethan!</p><p>Erzähle doch, bat ich halblaut, wie ist er eigentlich und wie steht er mit der alten Gnädigen?</p><p>Meine Mutter schwieg eine Weile.</p><p>Ich möchte dein Urtheil nicht von vornherein bestimmen, sagte sie dann zögernd, der Vater und ich mögen ihn nicht so sehr! Aber wir gehören zur alten Zeit und wissen vielleicht nicht, wie die jungen Leute von heutzutage sind. Er ist sehr hübsch — ja, eigentlich schön — groß und schlank — klug ist er wohl auch, das merkt man — aber er hat einen hochmüthigen Ausdruck in den Augen und sieht meist so zerstreut aus, als ginge ihn die ganze Gesellschaft nichts an. Im Vertrauen gesagt, ich glaube, er langweilt sich aus dem Herrenhof, denn oft habe ich ihn schon allein spazieren gehen sehen, und Abends spät kommt er dann zurück hier ins Gasthaus und sitzt allein im Garten bei einer Flasche Wein — das paßt doch Alles nicht für einen Bräutigam! Ich wundere mich nur im Stillen, daß die alte Gnädige, die sonst doch so streng auf Rücksichten hält, wie ein Ceremonienmeister, ihm das seltsame Wesen durchläßt — aber sie ist ebenso vernarrt in ihn, wie seine Braut, er muß wohl einen eignen Zauber haben, ich bin noch nicht dahinter gekommen — uns sieht er meistens kaum!</p><p>Ich schwieg in tiefes Sinnen verloren und starrte hinaus auf die stille Straße.</p><p>Da kam eine bekannte Gestalt den Weg herauf — Herr Bonpré grüßte ins Fenster herein.</p><p>Ja, dabei fällt mir ein, nahm die Mutter wieder das Wort, die Freundschaft mit Marion Bonpré scheint auch nicht mehr so recht halten zu wollen. Ich war eines Nachmittags oben im Herrenhose, wir saßen alle in dem großen Erkerzimmer, das Brautpaar am Fenster. Da kam die Marion über den Hof, die wohl lange nicht mochte dagewesen sein, wenigstens sagte Angelika: Sieh, Curt, das ist die kleine Französin, von der ich dir erzählte, ist sie nicht bildschön? Ich wunderte mich, wie er mit seinen sonderbaren Augen nur so über sie hin sah. Recht hübsch, sagte er. Ich dachte innerlich: Der muß ja sehr verwöhnt sein! Marion kam herein, ganz lustig und wirklich wie ein Bild anzusehen, sie küßte der alten Gnädigen die Hand, und als Angelika ihr den Bräutigam vorstellte, verbeugte sie sich ganz tief, und dann gingen sie alle Drei in den Garten. Ich verabschiedete mich bald, und ein paar Tage darauf reifte der Bräutigam ab, die Damen brachten ihn nach der Post. Ich saß am Fenster, als sie allein im offenen Wagen zurückkamen und mir Gutentag zuriefen. Da kam Marion eben ihnen entgegen die Straße herunter, in einer kurzen schwarzen Jacke — es war schon gegen Abend — und mit einem großen, runden Hut, der ihr prächtig stand — sie weiß überhaupt aus ihrem verwaschenen und ausgewachsenen Zeug immer etwas zu machen! Sie grüßte in den Wagen hinein, aber die alte Gnädige und Angelika dankten kaum— Marion wurde dunkelroth und warf den Kopf zurück — da merkte ich denn, daß etwas nicht richtig sein mußte! Aber bei der Gelegenheit habe ich das erste Mal gesehen, wie hochfahrend die Angelika aussehen kann — es steckt ihr nun doch einmal im Blut. Das ist auch das Einzige, worin sie mir zu ihrem Bräutigam zu passen scheint.</p><p>Mir gaben diese flüchtigen Erzählungen noch zu denken, als ich am späten Nachmittag mich auf dem Wiesenpfad zum Herrenhose fand. Unwillkürlich wurde die Skizze, die meine Mutter in ihren kurzen Worten gezeichnet, mir zum Bilde — eine ganze Geschichte stieg in meinem Kopfe auf — und ich hatte in solchen Gedanken das Schloß erreicht.</p><p>Der Diener wies mich, wie immer, in das dämmerige Wohnzimmer, wo ich erwartete, die alte Gnädige auf ihrem gewohnten Fensterplatz zu finden.</p><p>Aber die Stube war leer, und ich blickte durch die Scheiben in den Garten. Alles war unverändert, das Geisblatt um die Laube vielleicht etwas dichter geworden, der Rosenstock vor dem Fenster einige Zoll höher — aber im Uebrigen konnte ich mir einbilden, ich sei um zwei Jahre zurückversetzt und aus dem Lindengang werde ein Kind mit langen Zöpfen treten und mir zurufen: komm spielen, Fritz, ich bin mit allen Arbeiten fertig !</p><p>Fast erwartete ich, diese Worte zu hören, als ein leichter Schritt sich mir näherte. Ich wendete mich rasch um — ja, nun wußte ich freilich gleich, daß zwei Jahre eine lange Zeit sind! Eine große, schlanke Mädchengestalt stand vor mir, in einem langen, hellen Sommerkleide, die Zöpfe waren aufgesteckt, und an der Hand, die sie mir entgegenstreckte, glänzte der Verlobungsring. Nur Eins war geblieben — die ernsten, lichtbraunen Augen, der sinnende Zug um den kleinen Mund, — ja, Beides schien mir noch ausgeprägter als damals!</p><p>Ich ergriff die kleine Hand und schüttelte sie herzlich — dann fiel mir ein, daß der Braut wohl eine andere Begrüßung gebühre — ich zog diese Hand an meine Lippen.</p><p>Meinen herzlichsten Glückwunsch!</p><p>Sie nahm die Huldigung ruhig hin und sagte mit ihrem ernsten Lächeln:</p><p>Ich danke, lieber Fritz — ja, das ist schnell gekommen! Man hat uns gar nicht gesagt, daß du da bist, fuhr sie fort, sonst wäre ich längst hier, und die Tante hätte es sich wohl auch nicht nehmen lassen, dich gleich wieder zu begrüßen. Nun, setze dich, fügte sie hinzu, nachdem sie geklingelt und dem Diener befohlen, Fräulein von Roden zu benachrichtigen, und erzähle, wie es dir inzwischen gegangen ist.</p><p>Ihre ruhige Stimme, ihr Einlenken in den alten, vertraulichen Ton gab auch mir meine Unbefangenheit zurück — ich begann, in dem schlanken, ernsten Schloßfräulein die kleine Angelika wiederzusehen!</p><p>Erzähle du mir lieber, bat ich, deine Erlebnisse sind doch ungleich interessanter gewesen als die mehligen, — wann hast du denn deinen Bräutigam kennen gelernt?</p><p>Er kam kurz nach meiner Einsegnung her, erwiderte sie, während ein zartes Roth ihr junges Gesicht langsam übergoß; und war ungefähr vierzehn Tage bei uns. Aber schon nach acht Tagen waren wir verlobt.</p><p>Und wie das herging, kannst du mir wohl nicht sagen? fragte ich lächelnd.</p><p>Nein, erwiderte sie plötzlich ernsthaft; so etwas erzählt man nicht.</p><p>Und wann ist eure Hochzeit?</p><p>Im nächsten Monat — es ist Schade, daß er nicht zu Hause ist — er ritt heute früh nach Goldorf hinüber, um seinen Besuch zu machen, und sie haben ihn dort wohl nicht fortgelassen — da kommt die Tante, unterbrach sie sich hastig, und ich sprang auf, um die alte Gnädige zu begrüßen.</p><p>Nach den ersten, einleitenden Gesprächen kam die Rede natürlich wieder auf Angelika und ihre Verlobung. Ich äußerte meine begreifliche Neugierde, den Bräutigam kennen zu lernen.</p><p>Angelika, zeige doch das Bild von Curt, rief die alte Dame zu dem Mädchen hinüber» das schweigend am Fenster saß.</p><p>Sie griff mit der Hand wie schützend nach einem großen Medaillon, das an ihrem Hals hing.</p><p>Nein, Tante, ich zeige kein Bild von ihm, du weißt, das giebt doch keinen Begriff davon, wie er aussieht!</p><p>Nun, dann muß Fritz sich eben gedulden, erwiderte Fräulein von Roden, wir haben morgen einen Sommerball hier — Curt liebt solche Zerstreuungen und ist ein großer Tänzer und Salonheld — wie wäre es, wenn Sie dazu auch kämen, mein lieber Fritz?</p><p>Gern sagte ich zu und verabschiedete mich dann bald.</p><p>Es wurde schon dämmerig draußen, und die Vormittagsvisite des Bräutigams schien noch kein Ende nehmen zu wollen. Als ich über den Hof schritt, sah ich Angelika's ernste Augen noch immer unverwandt vom Fenster aus auf die Straße gerichtet, die von Goldorf kommt.</p><p>Ich ging etwas enttäuscht heim — hatte ich doch den Vielbesprochenen versäumt, und auch durch die flüchtigen Worte von Tante und Braut war mir kein deutliches Bild von ihm geworden.</p><p>Auf meinem Weg wurde ich fast vor jedem Haus von irgend einem alten Bekannten freundschaftlich begrüßt und angeredet, — Stadtgeschichten wurden berichtet, und fast Jeder, oder vielmehr Jede, wußte nicht genug zu erzählen, wie schön, wie lustig und wie liebenswürdig der junge Baron Roden sei.</p><p>Meine Mutter muß einen besondern Grund für ihre Antipathie haben, dachte ich bei mir.</p><p>In tiefen Gedanken verloren ging ich weiter und weiter — über den kleinen Bach und nach der andern Seite des Städtchens — nicht weil ich dort etwas zu thun gehabt, sondern um die alten Plätze wieder einmal zu besuchen.</p><p>Ich befand mich vor der zerbröckelnden Mauer, die Herrn Bonpré's Gartenhäuschen umgiebt, ehe ich wußte, wie ich dahin gekommen.</p><p>Plötzlich vernahm ich von einer seltsam frischen und zugleich tiefen Männerstimme die Worte: Also morgen Abend — nicht vergessen!</p><p>Ich wandte mich unwillkürlich, um nach dem Sprechenden zu sehen, aber ich erblickte nur einen Reiter, der in hastigem Galopp von mir fort und nach der Stadt zusprengte.</p><p>Ich konnte in der tiefen Dämmerung nichts weiter als seine sehr hohe Gestalt erkennen und besann mich vergebens, wer der Reiter sein könne.</p><p>Noch stand ich in eine Art grübelnder Ueberraschung gleichsam festgebannt, als oberhalb der Mauer ein Kopf erschien, dem die schlanke Gestalt eines Mädchens nachfolgte. Sie beugte sich, auf dem Mauerrand sitzend, weit vor und sah in gespannter Haltung dem Davoneilenden nach — als sie ihn nicht mehr entdecken konnte, schlug sie die Arme über einander und fing an, vor sich hin eine übermüthige Melodie zu singen, die ich mit einem „Guten Abend, Fräulein Marion" unterbrach.</p><p>Ohne sich zu rühren, gab sie mir gleichmüthig den Gruß zurück, machte weiter keinen Versuch, zu ergründen, wer sie angeredet, sondern sah über meinen Kopf weg in die leere Luft hinein.</p><p>Ich rief ihr nun meinen Namen hinauf, und sie sah hastig und jetzt erst wie bestürzt auf mich herab.</p><p>Sie sind es — waren Sie schon lange hier?</p><p>Nicht so sehr lange, gab ich zurück, aber sind Sie denn gar nicht erschrocken, als ich Sie so plötzlich beim Namen rief?</p><p>War das Ihre Absicht? Nein — ich bin nicht erschrocken — wozu auch? Erstens machen sich manche Leute das unschuldige Vergnügen, mir auf meinem Mauersitz Gutenabend zuzurufen — und dann, als Sie meinen Namen nannten, wußte ich, daß Sie mich kannten — und Räuber, die uns kennen, werden sich nicht die vergebliche Mühe machen, hier einzubrechen — sie würden zu Hause in ihrer Räuberhöhle sicher immer ein besseres Abendbrod finden, als bei uns! Wo kommen Sie denn her?</p><p>Ich war spazieren gegangen, erwiderte ich, und ohne meine Absicht hier herausgekommen — nun ich da bin, freue ich mich sehr, eine alte Bekannte wiederzusehen.</p><p>Bleiben Sie bei der Wahrheit — nicht als ob ich selbst es etwa immer thäte — Sie sehen mich doch nicht in diesem Eulenlicht?</p><p>Dem wäre abzuhelfen, sagte ich lachend und steckte hastig ein Schwefelhölzchen in Brand. Der flüchtige Schein belehrte mich, daß meine Mutter mir nicht zu viel gesagt — ein wildes, aber blendend schönes Gesicht lachte mich von der Mauer an.</p><p>Wie die Zeit vergeht, sagte sie spöttisch. Doctors Fritz mit Streichhölzern in der Tasche, um eine ganz erwachsene Cigarre anzuzünden! Und als ich ihn zuletzt sah! Sind Sie noch immer so ruhig und musterhaft, wie in unseren schönen Schultagen, Monsieur Frédéric?</p><p>Darf ich Ihnen die Frage zurückgeben?</p><p>Gern, denn ich war es nie! In mir steckt theils Schauspieler -, theils Franzosenblut — was wollen Sie? Und dabei möchte man mich in ein deutsches Kloster schicken — es wäre fast komisch, wenn es nicht so sehr ernsthaft wäre!</p><p>Wer will denn das? fragte ich überrascht.</p><p>Mein Herr Vater im Complott mit Ihrer Gönnerin da oben im Herrenhofe — sie glauben, so am besten für mein Seelenheil zu sorgen; sie mögen sich in Acht nehmen, daß ich mich nicht vorher noch etwas nach ihren Seelen umschaue — es sollte ihnen heißer werden, als mir in dem Fegefeuer, mit dem sie mir immer drohen!</p><p>Mir fuhr ein unheimlicher Gedanke durch den Sinn.</p><p>Wer war denn der Reiter, der vorhin von Ihnen fortritt? fragte ich ziemlich unvermittelt.</p><p>Sie brach in ein lautes, aber nicht unmelodisches Lachen aus und schlug die Hände in echt französischer Lebhaftigkeit mehrmals zusammen.</p><p>Gott, wie klug, — was er klug ist, des Doctors Fritz! Es war der Bediente vom Herrenhof, der mich zu morgen zu einem Tanzfest einlud, damit alle hochgeborenen Gänse auf zehn Meilen in der Runde sehen, daß es auch gewaschene alte Kleider giebt! Wir treffen uns doch dort, Monsieur Fritz, was? Sie sind ja immer liebes Kind bei den beiden steifleinenen Damen dort gewesen — aber bauen Sie nicht zu fest darauf — die Gunst solcher großen Leute ist wie ein Kartenhaus — ein leiser Windstoß — baff— liegt's da!</p><p>Sie sprach das Alles hastig und mit einer etwas unsichern Stimme, aber sie begleitete ihre Worte mit unendlich graziösen, gleichsam illustrierenden Handbewegungen — ich starrte das seltsame Geschöpf an wie im Traum — da streckte sie ihre Hand über die Mauer.</p><p>Gute Nacht, Fritz ! Nun, wollen Sie mir nicht die Hand geben? Schön, ich werde darum nicht schlechter schlafen!</p><p>Was fällt Ihnen ein, Marion, rief ich erregt und hatte im nächsten Augenblick die Höhe der Mauer erklettert, ich habe Ihre Hand nur nicht gesehen — seien Sie nicht thöricht!</p><p>Sie war aber schon hinabgeglitten und in dem dunklen Garten verschwunden wie ein schönes Irrlicht.</p><p>Langsam stieg ich von der Mauer herab und trat in tiefen Gedanken den Heimweg an. Die wenigen Erlebnisse dieses Nachmittags schienen mir geheimnißvoll und räthselhaft — und vielleicht — gewiß — ebenso räthselhaft die Schicksale der Menschen, die ich verlassen.</p><p>Und dieses Mädchen, diese Marion? Es lag eine seltsame Wildheit, eine Verachtung alles Hergebrachten, jeder Form und Sitte in ihrem Wesen, aber nichtsdestoweniger übte sie einen unwillkürlichen, unwiderstehlichen Zauber auf Jeden, der ihr begegnete — man war gezwungen, sich mit ihr zu beschäftigen, über sie nachzudenken!</p><p>Versuche mich nicht mit süßer Red'.</p><p>Ich darf nicht tanzen, wie gern ich's thät' ! Wenn ich jetzt, nach so vielen Jahren, an das Fest im Herrenhof zurückdenke, so wird mir noch wunderlich zu Sinne; es lag eine eigne, schwüle Atmosphäre über jener Sommernacht — die Stille, die dem Gewitter voranzugehen pflegt.</p><p>Die ganze Front des düstern alten Gebäudes strahlte und blitzte heut im hellen Glanz, die Fenster und Glasthüren waren</p><p>sämmtlich geöffnet, Rosenduft flog hinaus und hinein. Auch der stille alte Garten war erleuchtet, die finstern Ulmen und Eichen trugen Flammenkränze in ihren stolzen Kronen, nur die entlegensten Theile des Parkes hatte man unbeleuchtet gelassen, und still und süß lag dort das Mondlicht auf dem Kiesweg und auf den tiefgrünen Rasenplätzen.</p><p>Die Gäste strömten noch zahlreich ein, als ich den breiten Hof betrat — der Gartenweg war heut geschlossen. Ich begrüßte die alte Gnädige, die vornehm und stattlich in der Mitte des Zimmers stand — neben ihr das Brautpaar. Angelika sah so sanft, so klar und glücklich aus, wie die Mondnacht draußen — in ihrem lichtbraunen Haar duftete eine weiße Rose.</p><p>Sie stellte mir ihren Bräutigam vor.</p><p>Hier, sagte sie, zu ihm aufsehend, das ist mein lieber Jugendfreund Fritz, von dem du so viel gehört hast!</p><p>Und nun begegnete mir etwas Seltsames! Ich stand einem Mann gegenüber, der mir meine Jugendliebe geraubt, — der diesen geraubten Schatz kaum sehr hoch zu halten schien, den ich nach Allem, was ich gehört, gesehen und beobachtet hatte, für einen leichtsinnigen Menschen halten mußte — und mit dem ersten, herzlichen Händedruck, mit dem ersten Blick in dies stolze junge Gesicht schmolz alle meine Voreingenommenheit dahin wie Schnee an der Frühlingssonne — er hatte sein unsichtbares Zauberstäbchen gegen mich geschwungen, und ich war von dem Augenblick an sein geschworener Bundesgenosse — gegen meine bessere Ueberzeugung! Und wenn es später nicht so blieb, wenn ich ihn schon nach wenig Stunden anklagen, ja verdammen mußte — ganz gebrochen ist der Zauber nie, bis auf den heutigen Tag nicht, wo ich mir noch immer sage: Er war mit all seinen Fehlern und Schwächen der hinreißendste Mensch, der mir je begegnet ist.</p><p>Beschreiben läßt er sich nicht! Der Siegfried aus dem Nibelungenlied mag wohl an dem stillen Waldbrunnen aus solchen Augen geblickt haben, aber das spöttisch frische Lachen dieser seltsam tiefen Stimme gehört nicht in das Bild des kinderhaften Recken!</p><p>Ich begriff jetzt die blinde Liebe der alten Gnädigen — und auch nur zu gut die schnell erwachte leidenschaftliche Neigung seiner stillen Braut — es gab eben nur ein Wort für ihn — er war unwiderstehlich! Und das nicht bloß den Frauen gegenüber, wie man es häufig findet, nein, auch ich, auch alle seine Kameraden beugten sich neidlos seinem Scepter</p><p>— er durfte Alles — und er konnte Alles!</p><p>Während wir noch standen und mit einander plauderten</p><p>— hier und da unterbrochen durch neu ankommende Gäste: Mädchen in rauschenden Balltoiletten, Offiziere aus der benachbarten Garnison in bunten, blitzenden Uniformen — wurden wieder die Flügelthüren geöffnet. Marion Bonpré trat langsam ein und kam auf uns zu.</p><p>Sie trug ein schlichtes weißes Kleid an dem Abend und als einzigen Schmuck einen frischen Akazienzweig im Haar; aber ihre Erscheinung erregte ein solches Aufsehen unter der Versammlung, daß Alles still wurde und nur ein staunendes Geflüster durch die Menge lief.</p><p>Sie hörte es wohl — sie warf den Kopf zurück und ein Blitz des Triumphes schoß aus ihren schwarzen Augen. Ich selbst war so im Anstarren des seltsam schönen Geschöpfes verloren, daß ich auf die Wirthe gar nicht achtete, von denen Marion nur noch wenige Schritte entfernt war.</p><p>Plötzlich wendete sich Fräulein von Roden zu ihrem Neffen und sagte mit dem Ton lebhaftesten Erstaunens: Wie kommt dieses Mädchen hieher? — Wir haben sie nicht eingeladen!</p><p>Angelika war schweigend zurückgetreten und hatte sich unter die Gesellschaft gemengt.</p><p>Ich sah ein tiefes Roth über das Gesicht des Angeredeten fliegen — er wich der Frage aus.</p><p>Tantchen, jetzt ist das nicht zu redressieren; sie steht sofort vor dir, mache gute Miene zum bösen Spiel, es muß doch ein Mißverständniß obwalken!</p><p>Marion begrüßte in dem Augenblick die alte Dame — sie dankte durch eine kühle Kopfneigung und fragte als einzige Bewillkommnung in eisigem Ton:</p><p>Sind Sie allein hier, mein Fräulein?</p><p>Ein rascher, seltsamer Blick des Mädchens flog zu Curt hinüber.</p><p>Mein Vater war nicht eingeladen! erwiderte sie kurz.</p><p>Du siehst, Tantchen, flüsterte Curt hastig, während Marion seitwärts trat und mir Gutenabend sagte, sie ist eingeladen, vielleicht irgend ein Bedienter — lasse doch das arme Ding hier, da ist sie nun einmal, was kann es dir schaden?</p><p>Du hast recht, entgegnete die alte Gnädige besänftigt, sie ist heute sans conséquences — ich fürchte nur, sie wird sich hier sehr verlassen fühlen, man ist ziemlich exclusiv in meinem Hause.</p><p>Mir, für den diese Worte nicht berechnet waren, schlugen sie wie eine heiße Sturzwelle über den Kopf.</p><p>Ich fühlte die Pflicht, mich der kleinen Französin anzunehmen — gehörte doch auch ich nicht zu dem „exclusiven Kreis" !</p><p>Und ich mußte sehen, daß die alte Gnädige Recht gehabt! Marion verneigte sich hier und da vor den Damen, aber keine redete sie an. Angelika machte es möglich, stets an der andern Seite des Zimmers zu sein, und Curt war Arrangeur und — Bräutigam!</p><p>Wie das Mädchen diese Behandlung empfand, konnte ich nicht ergründen. Sie stand unter den handfesten einheimischen Blumen, den Tausendschönchen und Rosen mit ihren weiß und rothen Gesichtern wie eine dunkelschöne Granatblüte; — das krause, schwarze Haar, fast wild aus der Stirn gestrichen — ein seltsames Lächeln um den kleinen, purpurrothen Mund. Der unscheinbare Holzfächer, den sie hielt, bewegte sich leise nach dem Takt der eben einsetzenden Musik, und ebenso bewegte sich die Spitze eines kinderhaft kleinen Fußes, der unter dem Kleid vorsah.</p><p>Ich drang endlich bis zu ihr durch und bat frischweg um den ersten Tanz.</p><p>Sie nahm ruhig an; keine Miene ihres Gesichts verrieth, daß sie bisher eine Vernachlässigung empfunden habe, — aber leise, nur mir vernehmlich, flüsterte sie:</p><p>Sie sind sehr gut, Fritz, — aber ängstigen Sie sich nicht um mich, — es wird Alles heute Abend ganz anders kommen, als Sie — und noch mehr Leute denken!</p><p>Da trat Curt zu uns. Ihre Augen verfinsterten sich, als sie ihn sah. Er rief mir zu:</p><p>Bester, gehen Sie zu Angelika, sie wünscht Sie zu sprechen — ich glaube, sie ist in Verzweiflung, daß Sie sie noch nicht engagirt haben!</p><p>Ich ging — als ich zwei Schritte von dem Paar war, hörte ich Marion mit tiefer, leidenschaftlicher Stimme sagen:</p><p>Die Wahrheit! Ich will die Wahrheit wissen — warum haben Sie mir das angethan?</p><p>Ich trat zu Angelika — sie sprach freundlich und herzlich wie immer mit mir — ich habe dir einen Tanz aufgehoben, lieber Fritz, willst du ihn? Aber noch während ich ihr dankte, flogen ihre ernsten Augen über mich fort durch den Saal — sie hörte meine Antwort kaum.</p><p>Erst als ich noch stand und sie bekümmert anblickte, strich sie mit der Hand über ihre Stirn, wie um einen Schatten wegzuwischen.</p><p>Es ist drückend heiß hier, sagte sie in mattem Ton, und ich bin so müde.</p><p>Schon jetzt? erwiderte ich mit einem Versuch zu lachen, wo man eben erst anfängt, sich zum Tanzen aufzustellen?</p><p>Ja — gewiß! sagte sie zerstreut, du hast deine Dame, geh zu ihr, lieber Fritz — wer ist es denn?</p><p>Sie fragte entschieden, ohne zu wissen was, — aber als ich zögernd zurückgab: Marion Bonpré! da lies es wie ein leiser Schauer über ihr Gesicht, und ich ging auf meinen Platz.</p><p>Das Paar, welches ich verlassen, stand im eifrigsten Gespräch — sie hörten mich nicht kommen.</p><p>Also Sie verzeihen mir — Sie verstehen mich jetzt? fragte Curt im eindringlichsten Ton.</p><p>Ja, ja, rief sie wie ungeduldig und lachte — ein übermüthiges Lachen — und nun gehen Sie, gehen Sie, Baron Roden — zehn Takte des Walzers sind vorbei!</p><p>Er ging zögernd, und ich trat an seine Stelle — verwirrt und traurig — ich wußte nichts zu reden.</p><p>Es war aber auch nicht nöthig, Marion sprach sofort lebhaft auf mich ein.</p><p>Ich habe Ihre Abwesenheit gut angewendet, rief sie, meine sämmtlichen Tänze und wohl zwanzig darüber sind vergeben — vivent les cavaliers ! Die Damen mögen mich übersehen — der Damen wegen kommt man nicht auf den Ball, nicht wahr, Monsieur Fritz?</p><p>Wie viel Tänze hat Baron Roden von Ihnen erhalten? fragte ich finster.</p><p>Sie sah mich schnell von der Seite an.</p><p>Keinen einzigen! Er hat den ganzen Abend „Dienst", wie er sagt — ein Bräutigam darf ja nur mit seiner Braut und deren besten Freundinnen tanzen!</p><p>Aber zu diesen gehörten Sie doch einmal?</p><p>Nie! erwiderte sie plötzlich ernst, wir haben uns erst gelangweilt, dann gestritten — und zuletzt gehaßt. Ich verachtete sie, weil sie so still und pedantisch war — sie mich, weil ich keinen Namen und keine Erziehung hatte. Seitdem begannen wir einen kleinen, heimlichen Krieg — ich quälte sie nach Herzenslust — sie sah mich bloß an mit ihren hochmüthigen Augen — aber zur Raserei brachte es mich!</p><p>Wie sie dies R herausschnarrte, — mit zusammengebissenen Zähnen, echt französisch, — aber schön war sie auch jetzt noch!</p><p>Angelika ist so gut, sagte ich nach einer Pause, sie kann gar nicht hassen!</p><p>Ja — sie ist gut! gab Marion nachdenklich zurück; aber nur, bis man ihr zu nahe tritt! Dann ist sie kalt wie Eis und kann einen Menschen todtschweigen — das ist das schlimmste! Und hassen kann sie nicht? Nun— vielleicht lernt sie es — es ist noch nicht aller Tage Abend! Tanzen wir!</p><p>Ich überhörte dies letzte Wort; es ging mir ein kalter Schauer durchs Herz.</p><p>Wollen Sie es ihr beibringen? fragte ich hastig; —Marion — auf alle Art — nur nicht — — Ich unterbrach mich.</p><p>Das wäre schlecht, das wäre niedrig! fuhr ich nach kurzem Stillschweigen fort.</p><p>A la guerre, comme à la guerre, sagte sie leichthin, tanzen wir, tanzen wir — der halbe Walzer ist vorbei — lockt Sie denn das gar nicht, Barbar?</p><p>Wir tanzten. Ich sah aller Blicke auf meiner Dame ruhen, wie sie den Kopf zurückgebeugt, mit tief gesenkten Wimpern sich bald von den Klängen der Musik gleichsam tragen ließ, bald die Augen groß aufschlug und wie beschwingt dahinflog. Als wir auf den Platz zurückkehrten, entstand ein förmlicher Aufruhr; Jeder wollte mit ihr tanzen, und die letzten Töne des Walzers verklangen, ohne daß ich noch einmal zu meinem Recht gekommen wäre.</p><p>Ich folgte dem Beispiel der Anderen und führte meine Dame in den Garten, wo wir in den schattigen Gängen langsam auf- und niederschritten.</p><p>Plötzlich blieb sie stehen.</p><p>Was dachten Sie zu der freundlichen Begrüßung der alten Gnädigen — oder Ungnädigen?</p><p>Ich dachte — ich weiß nicht, was ich dachte!</p><p>Sie glaubten, ich hätte mich ohne Aufforderung in dieses hohe Haus gedrängt! Sie haben ganz recht, Fräulein von Roden hatte mich nicht eingeladen!</p><p>Ich starrte sie verwundert an.</p><p>Aber gestern Abend? begann ich zögernd.</p><p>Fritz, sagte sie ruhig, ich will Ihnen die Geschichte erzählen. Sie sind trotz Ihrer beiden Universitätsjahre noch immer ein so guter Junge wie damals, wo Sie mir Schelte vom Papa ersparten und ich Ihnen einen Feldblumenstrauß an den Kopf warf. Mein Himmel — ich verstand es nicht besser, und ich bekam die Blumen ja auch wieder — sie schwammen dann alle an unserm Garten vorbei — es war recht dumm von dem Bach, daß er gerade auf unser Haus zufloß!</p><p>Ich wurde roth.</p><p>Marion, ärgern Sie mich nicht mit solchen alten Geschichten, ich wollte Sie wahrhaftig nicht beleidigen, ich war eben ein halbes Kind!</p><p>Ach was, sagte sie gleichmüthig, es ist auch einerlei! Wo waren wir denn? Ja, bei meiner Einladung! Nun, um es kurz zu machen: ich belog Sie gestern Abend; ich muß manchmal lügen! In solch einem Zigeunerleben, wie ich es führe, kommt man in seltsame Lagen; es war nicht der Bediente, der fortritt, als Sie kamen — es war der Herr Bräutigam in eigener Person! — Nun, starren Sic mich nicht so an; nachträglich kann Jeder sagen: das dacht' ich mir!</p><p>— Er erzählte von heut Abend, man würde hier tanzen — und ich liebe den Tanz, ich tanze mit Leidenschaft; ich sagte, ich würde wohl auch gern dabei sein. — So kommen Sie doch, sagte er und lud mich dringend ein. — Wollen Sie es vertreten bei Ihren Damen? frug ich. — Das ist selbstverständlich! sagte er — und ich verlasse mich auf sein Wort, wasche mein altes Kleid — hier — und komme! Und nun hat er nicht die Courage gehabt, zu sagen, wen er eingeladen hat — und da war ich — und da bin ich!</p><p>Ich wäre vielleicht wieder nach Hause gegangen, fuhr sie mit fliegendem Athem fort; aber bedenken Sie immer, Fritz, mein letztes Jahr, mein letzter Sommer im Freien, dann werden die Zöpfe abgeschnitten — ritz — ratz — und dann geht's ins Kloster! Die Glocken mögen sehr schön klingen, aber Walzer kann man darnach nicht tanzen — ja — ja!</p><p>Sie seufzte tief aus — und ich fühlte weit mehr Mitleid als Zorn gegen das seltsame Geschöpf, aus dem eine so tiefe Bitterkeit sprach, eine so finstere Weltanschauung — und dabei war sie so jung und so wunderschön!</p><p>Sie müssen ins Kloster? fragte ich halblaut.</p><p>Ich muß — oder noch etwas viel Schrecklicheres! Bin ich übers Jahr nicht im Kloster, so bin ich weit von hier,</p><p>— aber nicht allein — ich könnte wohl auch so davonlaufen, aber ich habe kein Geld — und wüßte Keinen, der mir auf mein ehrliches Gesicht etwas borgte. Doch nun — genug! Ein ganzes Jahr ist noch mein, denken Sie, welche Menge von Tagen — und Sommertage sind so lang! — Ach, die Musik sängt wieder an — mein Tänzer wird mich doch finden?</p><p>In dem Augenblick kam der Gewünschte schon herbei, ein hübscher, schlanker Husarenlieutenant — sie legte mit einem strahlenden Lächeln ihre Hand in seinen Arm und ich ging schweigend nach dem Hause zu.</p><p>Da fiel mir ein, daß ich außer dem Tanz mit Angelika noch zu keinem andern versagt war — ich wendete mich von dem heißen Saal und ging zurück nach einer Rasenbank, die am Ende des breiten Mittelganges lag und durch eine breitästige Ulme verdunkelt die künstliche Beleuchtung des Gartens ausschloß.</p><p>Ich starrte, in tiefes Sinnen versunken, auf die Rosenbeete zu meinen Füßen, über die jetzt still und glühend die Leuchtkäfer wie verirrte Sterne flogen, während der Mond die Schatten der Blätter zierlich und scharf auf den weißen Kies malte.</p><p>Ich blies den blauen Dampf meiner Cigarre in die Luft und ließ auch die Gedanken unbehindert in die Nacht hinausflattern, aber sie zergingen nicht wie die feinen Rauchwölkchen. sie kehrten finster und drohend zu mir zurück wie unheimliche Nachtvögel und schlugen mit ihren schwarzen Flügeln auf mein Herz.</p><p>Da wurde ich durch einen leichten, festen Tritt gestört — Curt von Roden stand vor mir. Er prallte ein wenig zurück, — da er sah, daß ich ihn bemerkte und aufstehen wollte, nahm er neben mir Platz.</p><p>Ich kann Ihnen nicht einreden, daß ich Sie gesucht hätte, sagte er lachend, aber da uns der Zufall nun einmal zusammengeführt, darf ich wohl ein wenig bleiben! Ja? — Oder suchen Sie die Einsamkeit? Dann bitte, schicken Sie mich fort! Ich weiß freilich nicht, was für liebenswürdige Gesellschaft Sie in Ihren Gedanken haben — die meinen sind heut so aufdringlich, daß ich sie herzlich gern ein wenig los würde — wissen Sie ein Mittel dafür? — Ach was, fuhr er nach einer Pause fort, da ich ihm nur durch ein stummes Kopfschütteln geantwortet hatte, wie kann ich von Ihnen verlangen, daß Sie sich in meine Lage denken! Sie sind ein freier, ungebundener Mensch, mit einem Wort: ein Zugvogel; Sie fliegen hierhin, dorthin, wie es Ihnen gefällt! Ich habe in meiner Natur auch mehr von solcher Wanderschwalbe als von einem Kanarienvogel, der durch die Scheiben in die Welt guckt und — zahm gemacht wird. Mein Käfich ist allerliebst — zugestanden! — Ich werde alle Tage mein Stückchen Zucker aus sehr schönen Händen bekommen, vielleicht auch das Stillsitzen lernen — vielleicht aber den Kopf mir an den Wänden meines Hauses einstoßen, — und was wird man dann mit Recht sagen? Armer Narr, er hatte es eben zu gut!</p><p>Er sprach in einer Art verlegener Aufgeregtheit — ich sah ihn unverwandt an, mir schien, als liege ein Zug der Abspannung, des Leidens auf seinem schönen Gesicht — endlich sagte er halb lachend, halb ernst:</p><p>Sie haben so verwünscht ehrliche Augen, Fritz, man könnte versucht sein, Sie zum Beichtvater zu nehmen, aber ich glaube, im Rausch soll man nie beichten — und ich bin im Rausch — mir ist allerlei zu Kopf gestiegen — gut, daß ich es selbst einsehe! Werden Sie glauben, fuhr er hastig fort, daß ich gerade jetzt zu jeder Tollheit fähig wäre — aber zu jeder! Wenn ich mir meine hübsche, ruhige, fertig aufgebaute Zukunft heut Abend ansehe, so ist es mir, als würde ich mit dem größten Vergnügen eine Brandfackel in das stattliche Gebäude werfen und die ganze Herrlichkeit in Rauch aufgehen sehen, — Alles um ein paar schöner Augen willen! Aber das ist Thorheit — morgen würde ich mich sehr über den Aschenhaufen ärgern, der mir übrig bliebe! — Nehmen Sie um Himmelswillen meine Worte nicht für Ernst, es ist eben nur ein Sommernachtstraum, morgen ist Alles verflogen! Kommen Sie, Fritz, lassen Sie uns hineingehen und eine Flasche Sect auf Alle trinken, die ihren Eltern gehorchen und ihre friedliche Straße ziehen — mögen auch rechts und links noch so schöne Blumen blühen — es lebe die Vernunft!</p><p>Wir betraten mit einander den Saal. Angelika stand in der Thü , und als sie uns Arm in Arm kommen sah, flog es wie ein Sonnenstrahl über ihr Gesicht.</p><p>Sie that ein paar Schritte auf ihren Bräutigam zu, legte ihre beiden Hände auf seinen Arm und sah mit einer seltsamen Mischung von Zärtlichkeit und Sorge zu ihm auf. Trotz der drückenden Hitze im Saal war ihr Gesicht so bleich wie die Theerose in ihrem Haar.</p><p>Er nickte ihr freundlich zu.</p><p>Nun, Kleine, wie gefällt dir unser Zauberfest?</p><p>Sehr gut! sagte sie zögernd. Ich glaubte zu bemerken, daß sie allein zu sein wünschten, und mischte mich unter die Gesellschaft.</p><p>Die Herren waren alle ganz erfüllt von Marion's Schönheit, von ihrer geistvollen und graziösen Art zu plaudern und von der Anmuth, mit der sie tanzte. Sie war aus dem geduldeten Eindringling plötzlich die Hauptperson des Balles geworden — und wie eine übermüthige Königin stand sie in einem Kreise von Bewunderern.</p><p>Ich hielt mich beobachtend in ihrer Nähe, als jener Husar, der sie vorher zum Tanz geholt und mit dem ich in der Universitätsstadt vielfach verkehrt hatte, seinen Arm durch den meinen schob und mich ein paar Schritte mit durch den Saal zog.</p><p>Hören Sie — diese kleine Bonpré ist das gefährlichste Geschöpf, das ich je gesehen habe! Auch nicht Einer kommt heute unversengten Herzens davon, außer dem Glücklichen, der homöopathisch dagegen geschützt ist — Feuer gegen Feuer — Roden! Wenn man Dem vor einem Jahr gesagt hätte, er würde mit einem so bezaubernden Mädchen, wie diese Französin, ungerührt zusammenkommen! Es ist doch gar nicht so dumm, wenn man sich verlobt! Ihm entgeht freilich viel — wir haben ihn schon tüchtig gezerrt, daß er ein so exemplarischer Bräutigam ist und noch nicht einmal mit der kleinen Schönheit getanzt hat! Seine Braut ist freilich auch reizend — in ganz anderer Art! Aber es bleibt doch für einen Menschen von Roden's Temperament eine eigene Sache, so über sich bestimmen zu lassen!</p><p>Was heißt das? fragte ich überrascht. Ich dächte, Roden wäre Manns genug, um zu wissen, was er thun will!</p><p>Was er thun will — ja! Er weiß aber auch, was er thun muß! Ist Ihnen die abenteuerliche Geschichte mit seinem Erbe nicht zu Ohren gekommen?</p><p>Ich weiß von nichts!</p><p>Sein Vater hat die Verbindung mit dieser Cousine, seiner jetzigen Braut, falls dieselbe ihn nicht zurückwiese, als Bedingung für seine Nachfolge im Majorat gestellt. Heirathet er eine Andere — von einer Nichtebenbürtigen gar nicht zu reden — so tritt er aus seiner glänzenden Stellung als einer der größten Majoraisherrn der Provinz in sehr bescheidene Verhältnisse zurück. Nun — wir kennen Roden! Er liebt es, den grand seigneur zu spielen — er ist leidenschaftlich für den Sport und närrisch auf das Familiengut — kaum war die Cousine den Kinderschuhen entwachsen, so kam er — das „Sehen und Siegen" versteht sich bei ihm von selbst — und wie ich höre, ist schon in drei Wochen große Hochzeit. Da haben Sie Roden's Herzensgeschichte! Bei jedem Andern — à la bonheur! — Für diesen Feuerkopf ist es jedenfalls gut, daß er so bald festgemacht wird — und für die reizende Braut auch!</p><p>Ich war sehr nachdenklich geworden. Also was mir das Ergebniß einer schönen, schnell erblühten Neigung schien, war ein altes Familienabkommen und Roden nicht der unbedingt fürstlich reiche Mann, für den er galt. Ich machte mich mit einigen höflichen Worten los und ging in das an den Tanzsal grenzende große Treibhaus, wo ich in einer dunklen Ecke mich einsam niederließ und mich meinen Träumereien hingab — ungesehen von Jedem, der nicht direct die Blätter der dichten grünen Taxuswand auseinander bog, die mich versteckte.</p><p>Nach wenig Minuten nahte ein leichter, zierlicher Schritt</p><p>— und eine helle Gestalt ließ sich außerhalb meines Plätzchens an der andern Seite der Nische nieder.</p><p>Wahrscheinlich eine Ermüdete, dachte ich gleichgültig, die hier von ihrem letzten Tänzer träumen will.</p><p>Doch sie blieb nicht allein. Ein anderer Schritt, fest und klingend, kam den schmalen Gang zwischen den Blattgewächsen entlang und trat hastig auf die Einsame zu.</p><p>Endlich komme ich einen Moment dazu, Sie zu sprechen, sagte eine tiefe Stimme — (Ich fuhr zusammen — Curt!)</p><p>Sie können diesen Moment als vorüber ansehen, gab Marion in ihrem unverkennbaren, etwas harten Deutsch zurück, ich wollte hier ein wenig Ruhe haben!</p><p>Sie sind ungnädig! Noch immer wegen der Einladung</p><p>— wissen Sie denn nicht, daß jeder Mensch ein Egoist ist?</p><p>— Ich wollte auch etwas von dem heutigen Abend haben!</p><p>Für einen Bräutigam eine seltsame Rede!</p><p>Marion, spielen wir doch nicht Komödie! Wir sind uns ja beide darüber klar geworden, daß die Zeit unserer Freiheit beschränkt ist! Sie rechtfertigen sich, wenn Sie Ihren eigenen Neigungen folgen, immer damit, „ich gehe ja in einem Jahr ins Kloster" — nun, und ich — ich heirathe in drei Wochen und werde ein musterhafter Ehemann, der seine Felder bebaut — ich möchte aber gern vorher noch leben — so viel ich kann! Meinen Sie nicht, fuhr er ernsthafter fort, als sie noch immer schwieg, daß es mir lieber wäre, ich hätte Sie nicht in dieser Zeit kennen gelernt? Seien Sie offenherzig, Marion, Sie haben Alles daran gesetzt, mich möglichst toll zu machen, Sie haben mich nie daran erinnert, daß ich nicht so — oder so zu Ihnen sprechen dürfe — und jetzt thun Sie so fremd und kalt, als hätten Sie es nie lächelnd angehört, daß ich mehr von Ihnen entzückt bin — als für uns Beide gut ist!</p><p>Wer sind die „Beiden"? Sie und Mademoiselle! Mir macht es nichts aus, ob Jemand von mir entzückt ist! Es ist auch nicht so weit damit her, Baron Roden, — Sie müssen immer bedenken, daß mir schon viel Schönes in meinem Leben gesagt worden ist — Worte sind eine leichte Waare!</p><p>Ihr Ton läßt mich glauben, daß ich Sie gekränkt habe — was soll ich thun?</p><p>Sie stand auf, um zu gehen.</p><p>Sie haben noch nicht einmal mit mir getanzt, sagte sie langsam und that einen Schritt nach dem Ausgang.</p><p>Marion, Sie werden mich auslachen — ich — ich habe es meiner Braut versprochen!</p><p>Sie lachte wirklich — hell und spöttisch.</p><p>Ich mache Ihnen mein Compliment! Sie werden ein vorzüglicher Ehemann werden! Ich sehe Sie schon auf den Hofbällen, von denen Sie mir erzählt haben — die Frau Baronin entwirft die Tanzkarte — und der Herr Gemahl geht und tanzt nach Vorschrift; ich bewundere Sie von ganzem Herzen!</p><p>Sie lief bei diesen Worten schnell hinaus, er blieb stehen und stampfte mit dem Fuß.</p><p>Verdammt! murmelte er zwischen den Zähnen und folgte ihr langsam.</p><p>Ich war wie betäubt, — also so stand es mit den Beiden! Sie hatten sich schon oft gesehen, und jene gefährliche Sprache, hinter welcher sich die Leidenschaft verbirgt, war ihnen nichts Neues mehr!</p><p>Vor einer Stunde noch hätte ich Curt aufs Tiefste verachtet — seitdem ich wußte, wie seine Verlobung zu Stande gekommen war, schwankte mein Urtheil. Und Angelika liebte ihn!</p><p>Die Musik rief, ich mußte mit ihr in die Reihen treten. Ich versuchte, meine Mienen zu beherrschen, aber als ich im Vorübergehen in den großen Spiegel sah erschrak ich vor der Leichenblässe meiner Züge.</p><p>Gleichzeitig mit mir trat Roden zu seiner Braut.</p><p>Was ist dir, Fritz? fragte Angelika besorgt, du siehst ganz verstört aus!</p><p>Ich habe Kopfschmerzen! erwiderte ich hastig — und Curt, der mich kaum hatte ausreden lassen, bat ebenso schnell: Einen Augenblick! und faßte Angelika's Hand. Du bist für diesen Tanz versagt? — Ja? Dann bitte, gieb mir mein Wort zurück — erlaube, daß ich einmal mit Fräulein Bonpré tanze — es fällt so auf — es wird allgemein besprochen, daß der Sohn des Hauses einen Gast so vernachlässigt!</p><p>Angelika erhob den Kopf. Seine Augen hingen gespannt an ihren Zügen.</p><p>Nein! sagte sie eiskalt und wandte sich ohne ein weiteres Wort zu mir.</p><p>Er trat erblassend zurück und biß sich auf die Lippen. Wir tanzten. Angelika war stumm, und nur zuweilen hob ein tiefer Seufzer ihre Brust — sie sah starr vor sich nieder.</p><p>Ich blickte in den Saal hinein. Marion stand an der Thür, Curt unweit von ihr am Fenster; ich strengte alle meine Beobachtungsgabe an und sah, wie sie ihm einen finster drohenden Blick zuwarf. Er sah flüchtig nach uns und zuckte die Achseln.</p><p>Mir ging wie ein Blitz der Vers aus der alten Olufsage durch den Kopf:</p><p>Ich darf nicht tanzen — nicht tanzen ich mag.</p><p>Frühmorgen ist mein Hochzeitstag!</p><p>Der Walzer schien sich seinem Ende zuzuneigen. Gottlob! dachte ich unbewußt — da sah ich, wie ich unablässig die Beiden beobachtete, wie Curt seinen Platz verließ und hinter Marion trat — er sprach leise mit ihr. Ihr Tänzer, der glauben mochte, es handle sich um eine Aufforderung, trat etwas zurück, sie schüttelte mit einem gefährlichen, grausamen Lächeln den Kopf — da plötzlich — mit blassem Gesicht, in dem der Sieg seiner gestachelten und gereizten Leidenschaft zu lesen war, trat er vor, verbeugte sich tief — und sie tanzten! Ich hoffte, Angelika schnell in ein Gespräch zu verwickeln — vergebens! Sie sah mit weit geöffneten Augen dem Paare nach, wieder und wieder flogen sie wirbelnd an uns vorbei — dann plötzlich seufzte sie leicht auf und ließ ihren Kopf zurücksinken, ich legte hastig den Arm um sie — sie war ohnmächtig geworden.</p><p>Es gelang mir, sie von den Anderen unbemerkt in den Garten zu führen, freilich fast zu tragen; als wir in der kühlen Nachtluft angekommen waren, ließ ich sie sanft auf einen Gartensessel gleiten; sie öffnete die Augen langsam, nahm aber weiter keine Notiz von mir, sondern saß still und blaß wie ein schönes Marmorbild mit zusammengepreßten Händen da, ich stand daneben und biß mir fast die Lippen wund, um den Thränen zu wehren, die sich in meine Augen drängen wollten.</p><p>In dem Augenblick trat Curt aus der geöffneten Glasthür, er sah sich suchend um, seine Blicke fielen aus die stille, weiße Gestalt seiner Braut, die noch immer regungslos vor sich hinstarrte.</p><p>Im Nu war er bei ihr.</p><p>Angelika, liebes Kind, was ist dir, bist du krank? So sprich doch, Fritz, was fehlt ihr? In Teufels Namen, will mir Niemand antworten?</p><p>Ich schickte mich an, zu gehen, als Angelika mit plötzlich erwachendem Bewußtsein nach meiner Hand faßte.</p><p>Fritz, laß mich nicht allein!</p><p>Es lag eine so tiefe Hülflosigkeit, ein so rührendes Anklammern an einen Halt in ihrem Ton, daß mir die Fassung versagen wollte. Aber ich nahm mich zusammen.</p><p>Nein, nein, Angelika, was sollte ich wohl zwischen euch — sprich mit deinem Bräutigam allein!</p><p>Und sanft ihre kleinen Finger von meiner Hand losmachend — Gott weiß, wie schwer es mir wurde — ging ich davon, ohne zurückzuschauen — und es war ein bitteres Gefühl, mit dem ich dachte: Er wird sie schnell genug wieder versöhnen, er versteht es ja so gut!</p><p>Die kurze Sommernacht begann zu weichen — ich benutzte den allgemeinen Ausbruch, um mich der alten Gnädigen zu empfehlen; auf ihre halblaute Frage nach dem Brautpaar erwiderte ich der Wahrheit gemäß, sie seien im Garten, und ging hinaus, um meinen Hut zu holen. Da berührte eine kleine Hand meinen Arm, und als ich mich rasch umwandte, stand Marion vor mir, ein großes, weißes Schleiertuch über Kopf und Schultern geworfen.</p><p>Bitte, Fritz, bringen Sie mich heim, — der Vater hat wohl vergessen, daß ich noch hier bin!</p><p>Sehr vereinsamt war sie doch, das arme Ding, und wenig dazu angethan, ohne Zaum und Zügel in der Welt umherzulaufen!</p><p>Ich war gewiß nicht mild gegen sie gestimmt, aber ein weicher, niedergeschlagener Ton in ihrer seltsamen Stimme, der wohl von dem Gefühl herrühren mochte, daß sie nie und nirgends von irgend welcher Sorgfalt umgeben war, ein trauriger, müder Zug um ihren schönen, übermüthigen Mund — alles das sprach zu meinem Herzen, und ich bot ihr schweigend den Arm, in den sie ihre eine Hand legte, während sie mit der andern das Kleid zusammenhielt, damit es nicht den Staub der Straße aufwirble.</p><p>Ich versuchte, sie auf diesem Wege unparteiisch zu betrachten, ich wollte Curt begreifen und ich mußte mir sagen, daß sie schöner und anziehender sei, als irgend ein Wesen, das mir jemals begegnet war.</p><p>Jetzt — in der grauen Morgendämmerung — mit dem schwermüthigen Zug um den Mund, den halbwelken Blumen im Haar, glich sie ganz einer jener Elfen, die in Sommernächten auf den Wiesen tanzen und den Wanderer ins Verderben locken.</p><p>Wir schwiegen beide. Ihre Augen hingen wie abwesend an dem röthlichen Streifen, der dort über den Tannen langsam höher rückte und den jungen Tag verkündete; ich sann darüber nach, wie ich es anstellen sollte, um sie zu fragen, warum sie so gegen Recht und Gewissen handle — und fand das rechte Wort nicht.</p><p>Endlich begann ich ziemlich ungestüm:</p><p>Was wollen Sie eigentlich mit dem Baron, Marion? Wenn es nur eine Rache gegen Angelika sein soll, die Sie darin suchen, so sind Sie wohl nun bald weit genug gegangen. Und bedenken Sie denn nicht, daß Sie sich selbst mehr damit schaden, als ihr? Zu einer Spielerei ist die Sache zu ernsthaft — und an Ernst hierbei nur zu denken, wäre ja geradezu Wahnsinn!</p><p>Sie blickte scheu, wie ein gescholtenes Kind, zu mir auf, allmählich begann es um ihre Lippen zu zucken, und sie senkte rasch die Augen, wie um Thränen zurückzuhalten.</p><p>Mit welchem Recht sagen Sie mir das? fragte sie endlich, halb furchtsam, halb zornig.</p><p>Mit dem Recht von Angelika's ältestem Jugendfreund, mit dem Recht eines, der Sie auch schon als Kind gekannt hat — und endlich mit dem Recht jedes anständig denkenden Menschen, der nicht schweigend mit ansehen darf, wenn in seiner Gegenwart falsches Spiel getrieben wird — um ein kindisches Rachegelüst zu befriedigen!</p><p>Sie zog ihre Hand aus meinem Arm und stand ruhig vor mir im schwachen Schein der beginnenden Morgenröthe.</p><p>Der Schleier war ihr beim Gehen halb vom Kopfe gesunken und die welke Blume in ihrem nachtschwarzen Haar zitterte in dem kühlen Frühwind.</p><p>Fritz — sie begann mit seltsam gefaßter Stimme —Sie wissen, daß ich Zutrauen zu Ihnen habe, auch wenn Sie mich so rauh anfahren, wie eben jetzt — ja, dann vielleicht erst recht! Denn dann fühle ich, daß ein gesunder Athemzug durch mein armes, zerfahrenes Leben geht! Fritz, fuhr sie aufgeregt fort, ich spreche zu Ihnen in dieser Morgenstunde, wie ich noch nie zu Jemand gesprochen habe — wenn Sie mich bis jetzt für ein schlechtes, herzloses Ding, für eine Kokette gehalten haben — vergessen Sie es für einen Augenblick! Ich bin jetzt Ihnen gegenüber nichts weiter, als ein armes Mädchen, das ein hohes Spiel gespielt hat — und ich habe meinen Einsatz verloren — mein Herz, so wahr ich je ein Herz hatte!</p><p>Ich wollte etwas erwidern, aber sie hob mit einer ihr eignen graziös befehlenden Bewegung die Hand auf und sprach hastig weiter.</p><p>Ich fing die — Sache mit dem Baron an aus Uebermuth, aus Neckerei — er hatte anfangs so hochmüthig über mich fortgesehen — und dann — ich wollte die Nadelstiche heimgeben, von denen ich da oben oft gequält wurde. Und je länger es dauerte, in jeder Stunde, in jeder Minute merkte ich, daß es mit mir davonging, ich mußte ihn sehen, ihn sprechen — aber nicht mehr aus Rache! Sie haben ihn gesehen — und Sie kennen mich — wir Beide mußten einander überhaupt nie in den Weg kommen — oder anders! Es ist nicht leicht für ein Mädchen, dergleichen Dinge auszusprechen, aber Sie werden jetzt nicht mehr ganz so schlecht von mir denken!</p><p>Sie sah zu Boden und athmete rasch nach diesem seltsamen Geständniß, als sei ihr das Sprechen schwer geworden.</p><p>Mir gingen tausend Gedanken durch den Kopf, aber ich fand keine Worte für das, was ich empfand — schweigend ergriff ich ihre kleine Hand und drückte sie herzlich.</p><p>Sie wandte sich ab, und ich sah, wie ein Schauer über ihre schlanke Gestalt lief. Dann blickte sie mich mit den noch in Thränen schwimmenden Augen an.</p><p>Sie sehen also — die Partie steht gleich! Nein — nicht gleich — denn wer hat mehr zu verlieren? Seine Braut, die er gewählt hat, weil er nicht anders konnte, der dann immer noch ein ruhiges, reiches Leben blüht, oder ich — ohne bleibende Statt, außer im Kloster, arm, einsam, ohne eine Seele, die es kümmert, wenn ich sterbe und verderbe. Ich weiß, fügte sie rasch hinzu, er wird, er kann nie ernstlich an mich denken, ich will es auch nicht verlangen! Ich passe nicht zur Edelfrau — wer weiß das besser als ich selbst! — aber jenes hochmüthige Wachsbild soll ihn nicht haben, so lange ich es sehe und erlebe — niemals!</p><p>Der Leidenschaftsausbruch dieser letzten Worte kühlte mich ab. Ich hatte ihren heftigen Geständnissen, ihrer rücksichtslosen Offenheit halb hingerissen gelauscht, aber die Wildheit ihrer Züge, als sie die Drohung ausstieß, das unheimliche Funkeln ihrer großen Augen verliehen ihr mehr als je Aehnlichkeit mit einem schönen Dämon — sie würde auch dem verblendeten Oluf zurufen:</p><p>Und so du nicht willst tanzen mit mir,</p><p>Tod und Krankheit soll folgen dir!</p><p>Schweigend schritt ich neben ihr her. Als ich sie an der zerbröckelten Gartenmauer verließ, spielten gerade die ersten röthlichen Strahlen des anbrechenden Tages auf ihrem weißen Kleid und übergossen ihr prachtvolles Gesicht mit hinreißender Glut, aber der Zauber war gebrochen, der schöne Spuk verblich in der Frühsonne — und ich wendete mich beim Hahnenkrähen dem elterlichen Hause zu.</p><p>Er ist so bleich, er ist so jung,</p><p>Gott schenk' ihm Ruhe balde!</p><p>Ich schlief bis tief in den Morgen hinein, und als ich endlich in das sonnige Wohnzimmer der Eltern trat, fand ich sie schon im eifrigen Gespräch beisammen und sah eben den Wagen der alten Gnädigen fortrollen. Meine Mutter eilte mir sogleich mit den lebhaften Worten entgegen:</p><p>Was hast du Alles verschlafen, Fritz! Fräulein von Roden war eben hier und hat dich zu Angelika's Hochzeit eingeladen!</p><p>Aber dann bin ich ja nicht mehr hier! erwiderte ich erstaunt!</p><p>Das ist es eben, die Hochzeit ist auf heut in acht Tagen angesetzt, und es scheint, als ob der junge Baron auf seinem Gut nicht mehr entbehrt werden könne, oder was es sonst für Gründe sein mögen, kurz, er reis't ab und kommt erst am Tage vor der Trauung wieder. Nun. sagst du kein Wort?</p><p>Ich war wirklich, wie man zu sagen pflegt, wie vom Donner gerührt. Die Erlebnisse des vergangenen Abends standen mit greller, unheimlicher Deutlichkeit vor meinen Augen, und die Folge davon sollte sein, daß Angelika sich entschloß, ihr Geschick nach wenigen Tagen unauflöslich mit dem Mann zu verbinden, der sie noch gestern so schwer gekränkt!</p><p>Wann reift Baron Curt? fragte ich. um doch etwas zu sagen.</p><p>Heute Mittag — richtig, sein Reitknecht war hier und hat etwas für dich abgegeben.</p><p>Ich überflog die hastigen Zeilen — Curt bat mich, ihn um 1 Uhr zu erwarten, er wolle mir Lebewohl sagen.</p><p>Ich saß zu der von ihm bestimmten Zeit gedankenvoll in meinem Zimmer, als die Thür aufgerissen wurde und Curt im Reitanzug, die Mütze auf dem Kopf, zu mir eintrat, sich auf einen Stuhl warf und Mütze und Reitgerte von sich schleuderte.</p><p>Ich konnte nicht ohne ein paar erklärende Worte an Sie abreisen, bester Fritz, sagte er in seinem gewinnendsten Ton. Sie waren gestern unfreiwilliger Zeuge der kleinen Affaire zwischen meiner Braut und mir. und die glückliche Lösung wird Sie um so mehr erfreuen. Angelika ist die Herzensgüte selbst, sie hat mir verziehen, freilich zum letzten Mal, — nun. sie soll nie mehr Ursache zum Verzeihen haben — und wir sind, wie Sie gehört haben, übereingekommen. uns heut über acht Tage trauen zu lassen. Eine kurze und lange Zeit, wie man will! Ich reise nun schleunigst ab. die Hochzeitsgäste aus meiner Gegend selbst von dem veränderten Plan zu unterrichten und einzuladen, und komme erst am Tage vor der großen Ceremonie wieder. Es ist auch ganz gut so — die Damen haben nun noch tausend Kleinigkeiten zu besorgen und ich — mir ist wie im Fieber — ich möchte noch ein paar tolle Ritte machen und dergleichen, ehe ich gründlich zahm werde! So, nun ist Alles gesagt, bitte, wünschen Sie mir Glück!</p><p>Er warf den schönen, heut sehr bleichen Kopf zurück, ein unstätes Feuer brannte in seinen dunkelblauen Augen — und doch sah er müde aus — müde zum Sterben!</p><p>Von Herzen wünsche ich Ihnen das Beste und glaube es für Sie, sagte ich einfach und faßte nach seiner Hand, mit einem so vortrefflichen Mädchen wie Angelika muß jeder Mann glücklich werden!</p><p>Glücklich! wiederholte er fast mechanisch, und dann sprang er plötzlich auf. Werden Sie mich auslachen, Fritz? Weiß Gott, warum man Ihnen Alles anvertrauen muß, aber noch vor einer Stunde glaubte ich sehr glücklich zu sein! Ich war entschlossen, in Angelika Alles zu sehen, was ich mir wünsche und ersehne, ich war einig mit ihr. einig mit mir! Da — wir gehen im Garten — führt uns mein Unstern an einer blühenden Akazie vorbei, eine Dolde hing gerade über meinem Kopf herab — und wie der leise Duft so über mich hinweht, da war es, als könnte ich mein Wort nicht halten, als müßte ich wieder dahin, wo ich zuletzt solch einen Zweig gesehen hatte — und nun lachen Sie mich aus! Nicht, als ob ich selber genan wüßte, ob es zum Lachen, zum Weinen — oder zum Verzweifeln ist! Es giebt mehr Dinge zwischen Himmel und Erde, Fritz, als wir glauben mögen — es geht ein stiller, gewaltiger Zauber durch die Welt, und wehe dem Menschen, der ihm verfallen ist, man ist zerrissen, hierhin, dorthin, und wenn man sich je wieder zur Raison bringt, so bleibt man ein jämmerliches Flickwerk.</p><p>Adieu, Fritz, ich reite nach der Station, die Minuten jagen, leben Sie wohl! Wenn wir uns Wiedersehen, trage ich den Myrtenzweig im Knopfloch und bin ein ganz ruhiger Mann geworden!</p><p>Mit welch unheimlicher Deutlichkeit schrieben sich mir diese Abschiedsworte ins Herz und tauchten wieder und wieder vor mir auf.</p><p>Er nahm seine Mütze vom Tisch, streckte mir die Hand hin, und plötzlich traten ihm Thränen in die Augen.</p><p>Verdammt! rief er lachend, eine solche bevorstehende Feierlichkeit macht einen zum Weibe, gut, daß man nur einmal in die Lage kommt! Gott befohlen, Fritz!</p><p>Ich trat ans Fenster und sah ihm nach, er grüßte noch mit der Hand zurück, und mein Herz wallte wieder auf für die ritterlich schöne Gestalt, die so voll Feuer und Leben dahinsprengte.</p><p>Aber es lag ein eigner Schatten über mir den ganzen Tag und viele folgende Tage, ich konnte mir den Gedanken nicht aus der Seele reden: es ist nicht Alles gut, nicht Alles, wie es sein sollte!</p><p>Und die Zeit ging ruhig, geräuschlos weiter, die Aehren standen in vollster Pracht, die Sicheln wurden geschärft, der Hochzeitstag war nicht mehr fern.</p><p>In den nächsten Tagen kam ich wenig aus dem Hause, nur einmal, gegen Abend, ging ich nach dem Herrenhof — es war zwei Tage vor der Hochzeit.</p><p>Ich sprach die alte Gnädige einen Augenblick, die mit Vorbereitungen für das Fest alle Hände voll zu thun hatte. Angelika war nicht zu sehen, sie sei in sehr erregter Stimmung, sagte Fräulein von Roden, wie ja in diesen Tagen kaum anders zu erwarten.</p><p>Was meine Schritte an dem Abend hinauslenkte zu Monsieur Bonpré's Häuschen — ich weiß es nicht. Aber ich ging hin, und als ich den langen, kahlen Weg hinabschritt, der von der Stadt aus nach der Mauerpforte des Gartens führt, sah ich Marion regungslos dort stehen und die Augen mit der Hand beschattet, den Weg hinauf spähen.</p><p>Ich wollte mit einem schnellen Gruß an ihr vorüber, hatte ich sie doch seit unserer seltsamen nächtlichen Wanderung nicht wieder gesehen, aber sie trat rasch auf mich zu, mit bleichem Gesicht und fieberhaft glühenden Augen.</p><p>Fritz, ist es wahr, daß übermorgen die Hochzeit ist?</p><p>Und wenn es so wäre? fragte ich kalt zurück — ihr erregtes Wesen war mir fremd und antipathisch.</p><p>Dann. Fritz — und sie sank mit einer unbeschreiblich leidenschaftlichen Bewegung zu meinen Füßen, dann haben Sie Mitleid mit mir und geben Sie ihm diesen Brief!</p><p>Wem? frug ich rauh und trat einen Schritt zurück.</p><p>Sie sind grausam — dem Baron! Fritz, Sie tödten mich, sagen Sie nicht nein, sehen Sie mich nicht so verächtlich an!</p><p>Sie sind wahnsinnig, sagte ich heftig und stieß ihre Hand zurück, der Baron ist schon so gut wie verheirathet! Ich will mit Ihnen nichts mehr zu thun haben, lassen Sie mich vorbei!</p><p>Nein, niemals, rief sie, wie außer sich, erst hören Sie mich an! Ich will Ihnen Alles sagen, auf die Gefahr hin, daß Sie mich verrathen — doch Sie thun es nicht — es ist Ihnen viel zu gleichgültig, was aus mir wird! So hören Sie denn — ich habe an meinen Onkel geschrieben, den Bruder meiner Mutter, am Hochzeitstage des Barons gehe ich fort, unter die Komödianten, nie wieder soll man etwas von mir hören, aber ich will ihm Lebewohl sagen! Ich will — ich muß — dann gehe ich ja — nur ein einziges Abschiedswort, wem kann das schaden?</p><p>Allen schadet es, sagte ich ungerührt, dem Baron, Ihnen und Angelika. Wollen Sie gehen, — gut — gehen Sie, aber wenn ein Funken von weiblichem Gefühl in Ihnen lebt, so gehen Sie heut, oder morgen früh — sparen Sie ihm das peinigende Gefühl, Sie noch hier zu wissen!</p><p>Sie schüttelte stumm den Kopf.</p><p>Gut, sagte ich jetzt ruhig, so bleiben Sie, werden Sie das Verderben einer ganzen Familie, die bisher ruhig und glücklich lebte, aber von mir verlangen Sie keine Rolle in Ihrer Komödie, ich hoffe zu Gott, daß ich Sie nie mehr wiedersehe!</p><p>Sie stellen sich schlimmer, als Sie sind, Fritz, rief sie flehend, Sie waren stets gut zu mir, hier, nehmen Sie den Brief.</p><p>So geben Sie ihn her, unterbrach ich sie, ich trage ihn zur alten Gnädigen, die wird dafür sorgen, daß er so beantwortet wird, wie Sie es verdienen! Marion, fügte ich etwas milder hinzu, da sie leichenblaß und zitternd vor mir stand, lassen Sie von dieser unglückseligen Leidenschaft nicht Alles ersticken, was Gutes in Ihnen ist, fassen Sie einen Entschluß, seien Sie ein gutes Mädchen — und ein ehrliches Mädchen, reisen Sie heute ab!</p><p>Sprechen Sie nicht weiter, sagte sie mit tonloser Stimme; wenn Sie so sanft mit mir reden, machen Sie mich — wahnsinnig — ganz wahnsinnig! Es ist zu spät, ich kann nicht gehen, ohne ihn noch einmal gesehen zu haben! Adieu, Fritz! Sie haben mir viel harte Worte gesagt, aber wir bleiben gute Freunde, wenn wir uns auch nie mehr Wiedersehen sollten.</p><p>Ich ging stumm, ohne ihren Abschiedsgruß zu erwidern, ich war empört bis in die Tiefe des Herzens, daß nun, vor Thoresschluß. die Quälerei und das Elend noch einmal beginnen sollten, um — Gott weiß, wo und wie — zu enden! Die Nacht verging mir - in unruhigen Träumen und unruhigerem Wachen.</p><p>Mein erster Gang gegen Mittag war nach dem Herrenhof — Curt kam mir in der Thür entgegen, er sah wohler und ruhiger aus, als vor acht Tagen.</p><p>Nicht mehr vierundzwanzig Stunden, dachte ich heimlich, dann ist Alles gut, dann sind sie fort, und es wird, so Gott will, bis dahin nichts mehr zwischen sie treten!</p><p>Während wir noch mit einander redeten, kam ein Bedienter mit abgezogenem Hut an Curt heran, ein zierlich gefaltetes Briefchen in der Hand.</p><p>Soeben für Sie abgegeben, Herr Baron, sagte der Mann mit einem seltsamen, halb schlauen, halb neugierigen Gesicht — so glaubte ich wenigstens.</p><p>Ein Blick auf den Brief genügte mir.</p><p>Curt! sagte ich schnell, glauben Sie, daß ich es ehrlich mit Ihnen meine?</p><p>Ganz und gar. erwiderte er überrascht; wie kommen Sie zu der Frage?</p><p>Dann geben Sie mir diesen Brief, lesen Sie ihn nicht, er ist — kurz, bitte, geben Sie ihn mir!</p><p>Er sah mich erstaunt an.</p><p>Woher haben Sie diese plötzliche Divinationsgabe, Fritz, durch verschlossene Briefe sehen zu können? fragte er scherzend.</p><p>Einerlei, wollen Sie mir den Freundschaftsdienst nicht erweisen?</p><p>Guten Morgen, mein lieber Fritz, sagte die Stimme der alten Gnädigen in diesem Augenblick neben mir — Curt steckte den Brief ein. — Sie sehen, man putzt hier schon den Reisewagen für das junge Paar, morgen Nachmittag geht es fort, und ich muß sehen, wie ich ohne meine Angelika fertig werde! Doch das ist der Welt Lauf!</p><p>In meiner Angst hörte ich kaum auf die Worte meiner alten Freundin, ich hatte keinen andern Gedanken, als ob Curt den Brief öffnen würde, und doch durfte ich vor seiner Tante kein Wort mehr davon erwähnen!</p><p>Fräulein von Roden hielt einen großen Blumenstrauß in der Hand und forderte mich auf, ihn zu bewundern.</p><p>Unser guter Sommer ist ein Juwel von einem Gärtner, plauderte sie unbefangen; mit welchem Geschmack hat er hier die Rosen angebracht und dazwischen diese allerliebsten nickenden Akazien!</p><p>Akazien! rief Curt plötzlich in seltsam verändertem Ton, sah mich an, als ginge ihm erst jetzt der Sinn meiner Worte auf — und während die Tante einen Reitknecht heranrief und ihm einen Befehl ertheilte, nahm er langsam den Brief hervor — ich höre noch das Knittern des Papiers — und las ihn, ein-, zweimal, während jäher Wechsel von Röthe und Blässe sein Gesicht überzog ; dann verbarg er den unheilvollen Zettel wieder in seiner Brust.</p><p>Ich schickte mich zum Gehen an.</p><p>Sehe ich Sie heute noch? fragte ich ihn beim Abschied.</p><p>Schwerlich, erwiderte er in gezwungenem leichtem Ton; ich habe noch ein paar Besuche in der Gegend zu machen.</p><p>Heute — am Tage vor Ihrer Hochzeit? sagte ich bedeutsam und sah ihn fest an.</p><p>Er machte eine ungeduldige Bewegung.</p><p>Eben darum — Abschiedsbesuche!</p><p>Ich ging schweigend; als ich zurücksah, gewahrte ich an einem der Fenster Angelika's helle Gestalt, sie winkte mir freundlich zu — ich that, als hätte ich die einladende Geberde nicht verstanden. Ich konnte ihr jetzt nicht vor Augen kommen.</p><p>Der Tag ging hin. Wie wird es morgen um diese Zeit sein? versuchte ich in jeder Stunde zu denken und konnte es nicht!</p><p>Endlich schlich die Dämmerung leise und langsam heran, ich wollte meinen gewohnten Abendspaziergang machen, doch besann ich mich anders. Es sollte mir Niemand begegnen, dem ich hätte ansehen können, wohin er ging, woher er kam — ich blieb in meiner einsamen Stube — mit schwerem Herzen.</p><p>Da kam unsere alte, halb blinde Magd herauf.</p><p>Herr Fritz, eine Dame will Sie sprechen! Sie ist ganz verschleiert und läßt Sie bitten, gleich zu kommen, sie wartet im Garten auf Sie.</p><p>Eine Flut von Ahnungen stürzte über mich herein, während ich meinen Hut nahm und die Treppe hinunterging. Marion, denn wer sollte es sonst sein? Was konnte sie zu mir führen?</p><p>Hastig trat ich der harrenden Gestalt entgegen, die an unserm Gartenpförtchen stand.</p><p>Was wollen Sie von mir? fragte ich schnell — da schlug sie den Schleier zurück — es war Angelika!</p><p>Ich sah sie stumm und tödlich erschrocken an, sie nahm ebenso schweigend meine Hand und zog mich vom Garten fort. Auf dem Wiesenweg blieb sie stehen.</p><p>Fritz, sagte sie mit gepreßter Stimme, ich komme in Todesangst, mir ist zu Muthe wie einem gehetzten Wild — Curt ist fort — seit zwei Stunden! Ich habe auf den Hufschlag des Pferdes gehorcht, bis ich fast den Verstand verlor und immer das Klopfen meiner Schläfen dafür hielt, und jetzt — wie aus plötzlicher Eingebung — weiß ich, wo er ist — er ist bei Marion Bonpré! Und wenn ich mich nicht täusche — und ich sehe dir an, daß ich mich nicht täusche — dann höre ich auf, gegen ein Schicksal anzukämpfen, das stärker ist als ich, dann scheiden wir! Allein konnte ich ihm nicht nachgehen, die Tante ahnt nichts von meiner Unruhe, da bin ich denn zu dir gekommen! Du hast mich noch nie belogen und betrogen, hilf mir auch jetzt, wo mir Keiner beistehen kann als du!</p><p>Ich küßte ihr wortlos die Hand, sie schien mir in dieser Stunde um Jahre älter geworden.</p><p>Wir gingen in den stillen, schönen Abend hinein. Alles um uns her athmete Frieden und Ruhe, das Summen der Insecten war verstummt, die Gräser und Blumen neigten ihre thauschweren Köpfchen — war die Stille ringsum Schuld, daß mir das Herz so hörbar klopfte?</p><p>Soll ich nicht allein gehen? fragte ich einmal halblaut.</p><p>Nein, in dieser Stunde muß ich bei ihm sein, erwiderte sie fest, entweder ihm kniefällig abzubitten, was ich von ihm dachte — oder ihm auf ewig Lebewohl zu sagen!</p><p>Ihre Stimme brach, wir gingen schweigend vorwärts. Als wir des Mauerpförtchens ansichtig wurden, griff Angelika plötzlich, wie im Krampf, nach meiner Hand, — in der tiefen Dämmerung weidete dort ein reiterloses Pferd.</p><p>Wir standen still.</p><p>Geh hinein, Fritz, sage ihm, daß ich hier bin, so viel Zeit muß er noch dies eine Mal für mich haben, ich will ihn dann nie — nie mehr hindern, er soll frei sein, damit er ehrlich sein kann.</p><p>Sie ging mit mir bis zum Mauerpförtchen — als ich eintreten wollte, sah ich angstvoll nach ihr zurück — da stand sie, schlank und still wie immer, neben dem Pferde und streichelte sanft seinen Hals. Der Anblick that mir weh bis ins innerste Herz.</p><p>Ich eilte dem Hause zu, doch ehe ich zehn Schritte weit gethan, stand Curt vor mir.</p><p>Sie ist fort, sagte er mit tiefer, erloschener Stimme.</p><p>Marion? Wo — wohin?</p><p>Sie wollte nichts, als mir Lebewohl sagen, das hat sie gethan — und nun ist sie fort, und ich finde sie nicht wieder!</p><p>Er sprach in seltsam zerstörtem Ton, ich suhlte, daß ich ihn zu sich bringen mußte.</p><p>Angelika ist hier, sagte ich so ruhig, wie ich vermochte — sie will mit Ihnen reden.</p><p>Auch Abschied nehmen, rief er in schneidendem Ton, es ist gut so — besser so, eh' ich es ihr sage — Alles hat nur das eine Wort für mich — leben Sie wohl, Fritz!</p><p>Plötzlich legte er die Arme um meinen Hals. Schluchzend, wie ein schwaches, hülfloses Kind nannte er sich selbst in wilden Worten einen Ehrlosen — und warf sich vor mir auf den Boden, das Gesicht in das feuchte Gras gedrückt.</p><p>Da bewegte sich leise das Mauerpförtchen — Angelika trat zu ihm. Sie kniete geräuschlos an seiner Seite hin und hob mit ihren zarten, schmalen Händen seinen Kopf empor.</p><p>Gräme dich nicht so, Curt, sagte sie sanft, ich gebe dich frei! Ich wollte dich glücklich machen, ich hätte dich doch nur unglücklich gemacht! Leb wohl, Curt!</p><p>Hier ging ich still aus der kleinen Pforte — wenn zwei gebrochene Menschenherzen von einander scheiden, das soll kein anderes Auge sehen.</p><p>Es wurde dunkler und dunkler, ich stand noch regungslos und träumte mehr, als ich dachte, so daß ich heftig zusammenschrak. als Angelika's Stimme meinen Namen nannte.</p><p>Bringe mich jetzt nach Hause, lieber Fritz!</p><p>Ich wollte ihr den Arm bieten, aber sie schüttelt den Kopf.</p><p>Ich muß nun lernen allein zu gehen, sagte sie mit einem Lächeln, das viel trauriger war als Thränen.</p><p>So ging sie schweigend neben mir her, und der Kampf, den dies reine Gemüth mit seinem großen Schmerz kämpfte, wurde tapfer und still ausgerungen — ich habe sie keine Thräne vergießen sehen — mein stolzes Edelfräulein.</p><p>Als ich sie sicher im Hause wußte, betrat ich mein Zimmer. Unfähig, zu schlafen, öffnete ich das Fenster und blickte in die Sternennacht. Aber ihr ernster Glanz beruhigte nicht das Stürmen in meinem Herzen, wie sonst wohl, Berg und Thal schienen noch immer widerzuhallen von dem traurigen Wort: „Lebewohl!"</p><p>Langsam und träge schlichen die Stunden dahin, es mochte gegen zwei Uhr sein, als ich mich eben ermattet aufs Bett werfen wollte. Ich streckte schon die Hand aus, um das Fenster zu schließen, da war es mir plötzlich so seltsam unruhig zu Muthe, als versäumte ich etwas unendlich Wichtiges, wenn ich jetzt zur Ruhe ging.</p><p>Ich blieb in den Kleidern, ich schritt im Zimmer auf und ab, dann schlich ich mich leise durch das dämmerige Haus hinab ins Freie.</p><p>Grau und still lag der Morgen vor mir, wie in jener Nacht, da ich Marion Bonpré heimgeleitet, es schimmerte eben der erste, röthliche Sonnenstreifen am Himmel. Ich ging davon, ziellos, wie ich glaubte, aber immer gerade auf den großen Wald zu, der in die Landstraße mündet.</p><p>Ich mochte eine halbe Stunde so hingewandert sein, als die Sonne aufging. Die verschlafenen Vogelstimmen in den Zweigen wurden heller, wurden unzählig, ein frischer, kühler Wind strich durch die thauglänzenden Baumwipfel, und die ersten Sonnenstrahlen blitzten auf dem grünen Moos.</p><p>Da — ich kann noch heute nicht an den alten Eichbaum denken, ohne jenes namenlose Entsetzen zu fühlen, das mir in dem Augenblick das Herz stillstehen ließ — unter der Eiche lag still und regungslos eine schlanke Jünglingsgestalt. Die Sonne spielte auf dem bleichen Gesicht, der Morgenwind hob hier und da eine Locke seines Haares, aber diese Zeichen vermochten mich nicht zu trügen — plötzlich standen seine Worte wie mit Riesenschrift vor meinen Augen —: Wenn wir uns Wiedersehen, bin ich ein ganz ruhiger Mann geworden!</p><p>Neben ihm, noch von seiner Hand umklammert, im thaufeuchten Gras, lag die Pistole, und durch die bunten, luftigen Waldblumen floß ein dunkler, schwerer Strom.</p><p>Lebewohl! sagte ich wie unbewußt und knieete bei ihm nieder, es war so still, so still, ich schämte mich nicht, daß ich mit heißen Thränen den stolzen, jungen Mund küßte, der nun auch so still geworden war — ganz still!</p><p>Da plötzlich schmetterte ein Posthorn seine lustige Weise in den Morgen hinein.</p><p>Es kam näher — ein Wagen, in dem Menschen saßen — ich sprang auf und trat in dem unwillkürlichen Gefühl vor den Todten, als könnte ich ihn vor gleichgültigen Augen schützen, wie er so still schlief an dem herrlichen Morgen!</p><p>Aus dem Wagenschlag beugte sich ein schönes, ernstes Gesicht — Marion Bonpré fuhr zu den Komödianten!</p></div></body>
   </text>
</TEI>