<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Schule der Welt</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118525751"><surname>Dingelstedt</surname><forename>Franz</forename></persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Anreicherung der Metadaten.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/121224546">
                  <surname>Brandes</surname>
                  <forename>Ulrik</forename>
               </persName>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128442433">
                  <surname>Weitin</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.6783577"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
                  <ref target="https://www.bbaw.de"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-09-13T14:13:00Z</date>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p></licence></availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Im Deutschen Textarchiv (DTA) wurde bereits die Vorgängersammlung „Der Deutsche Novellenschatz“ (24 Bände, 1871-1876) veröffentlicht. Cf. Weitin, Thomas: „Volldigitalisiertes Textkorpus. Der Deutsche Novellenschatz. Hrsg. von Paul Heyse und Hermann Kurz. Darmstadt/Konstanz, 2016. URL: http://www.deutschestextarchiv.de/sammlungen/novellenschatz.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Dingelstedt, Franz: Die Schule der Welt. Paris, 1884.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Die Schule der Welt</title>
                  <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/118525751"><surname>Dingelstedt</surname><forename>Franz</forename></persName></author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent/>
               <publicationStmt>
                  <publisher><name>Verlag von R. Oldenbourg</name></publisher>
                  <pubPlace>Paris</pubPlace>
                  <date type="publication">1884</date>
                  <date type="firstPublication">1842</date>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt><title level="m" type="main">Neuer Deutscher Novellenschatz</title><biblScope unit="volume">5</biblScope><biblScope unit="pages">001-105</biblScope></seriesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Dieses Werk wurde unter Berücksichtigung der <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> erstellt.</p>
         <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#collections">nschatz_deu</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Die Schule der Welt.
</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>Von Franz Dingelstedt.
</docAuthor>
      </front>
      <body><div><p>1.</p><p>Wir ziehen mit einigermaßen ängstlicher Hand den Vorhang unseres bürgerlichen Drama's auf, um als Introduction einen jener glänzenden und bewegten Auftritte zu enthüllen, welche auf der Bühne oder im Gemälde ebenso leicht und wirksam, als in Worten schwer und schwerfällig darzustellen sind. Der Schauplatz ist: Paris. Obendrein nicht das Paris aller Tage, dieses schon groß und überwältigend genug, sondern ein potenzirtes, festtägliches Paris: Paris im Frühling, Longchamps in Paris. Alle Hauptstädte der Welt haben Farben und Züge zu dem Bilde geliehen, ihre Vertreter gesandt zu der Völkeroersammlung, durch eigenthümliche Erfindungen und Erzeugnisse beigetragen zu dem Krönungsfeste der Herrscherin Mode. Der leichte Wiener Tand reibt sich an der schwerfälligen, englischen Schwester Fashion; östliche Gestalten und Trachten treten mit ihrer fremdartigen Pracht den Pelzen und Juchten des russischen Nordens stolz auf die Fersen; arabische Hengste begrüßen mit freudigem Gewieher die Vollblutstute aus Hydepark; Landau, Américain, Phaeton, Britschka, Telega, Gig, Cab, Fly, was irgend auf zwei, vier oder sechs Rädern rollt, das rollt und donnert, stäubt und schimmert hier durch einander. Hoch aus dem Gedränge der schönen Welt ragt in unsinnigem Aufputze die Pariser Reclame empor: eine neue Zeitung, eine Badeanstalt, ein Wärmapparat für Zimmer und Hausflur, ein unfehlbares Mittel gegen Zahnweh und Hühneraugen, die sich marktschreierisch mit wandelnden Riesenzetteln ankündigen. Links und rechts neben dem großen Hauptwege steht das Volk, eine lebendige Mauer, an welcher sich Ebbe und Flut der vornehmen Welt bricht. Aus den Zelten schallt Musik, Gelächter, Geschrei; in die blaue Frühlingsluft hinein wehen die drei Farben in Fahnen und Wimpeln vor dem Diorama, dem Panorama, dem Ravalorama, vor allen möglichen Ramas, in Küchen und Kellern, die wie Stegreifdichtungen aussehen, über tanzenden, zechenden, spielenden, gedrängten und drängenden Gruppen. Die wachthabende Gendarmerie wirft ihre vierschrötigen Gäule und blankgewichsten Reitstiefel mitten in das dickste Getümmel, um durch ihre Ordnung die allgemeine Unordnung noch unordentlicher zu machen, während die Nationalgarde in großer Tenue, Gewehr beim Fuß, Spalier bildet und die in Steifleinen vorwitzig herausgestreckten Spitzbäuchlein heldenmüthig jedem Stoße preisgiebt.</p><p>Aber sollten wir nicht, statt uns selbst in dem Chaos zu verlieren, stracks unsere zwei Helden aussuchen, welche dort in dem Seitengange, Arm in Arm, durch die Menge rudern? Der erste Blick zeigt uns, daß wir deutsche Landsleute in ihnen begrüßen. Wie Saul ragt der Eine um Kopfeslänge über alles Volk empor, ein Germane von altem, echtem Schrot und Korn. Blondes Haar wallt in natürlichen Locken unter dem Hute hervor, bis beinahe auf die breiten Schultern herab; beides, Hut und Haar, hat die heurige Mode noch nicht berührt. Blaue Augen, deren Ränder leicht geröthet sind, schauen unter einer hohen, vor der Zeit gefurchten Stirne hervor, und um die Lippen spielt, durch einen dünnen, blonden Bart schlecht versteckt, ein mißmuthiges Lächeln. Das einfache schwarze Tuch, lose um den Hals geknüpft und vorn mit einer stählernen Nadel über einander gehalten, der nachlässige, aber ohne Eleganz nachlässige Ueberrock, die weiten Beinkleider, die über ein Paar derbe Stiefel hinfallen, das starke Rohr, oben mit einem Löwenkopfe aus Bronze verziert, jedenfalls mehr Waffe als Schmuck, der ganze Anzug beweist hinlänglich, daß unser Landsmann weder um die Mode des Jahres zu studiren, noch um sie anzukündigen in Longchamps auftritt. Wie die lange Gestalt, gleichgültig gegen alle Umgebung, häufiger treibend als getrieben, den Knäul durchschneidet, gemahnt sie uns mit jenem unnennbaren Etwas, das die malerische Sprache unserer Studenten „burschikos" nennt, an heimathliche Dinge und an Jugendgesichte, an den Commers, den Contraboden, die Bierkneipe. Der Leser denke sich dabei nicht gerade ein altes Haus, ein bemoostes Haupt; unser Held scheint ein früher Dreißiger, und vielleicht geben ihm ein Paar Falten und Narben, oder das um die Schläfe bereits gelichtete Haar einige Jahre zu, die er in Wahrheit nicht hat.</p><p>Umgekehrt macht sich sein Begleiter jünger, als er ist. Um einen ganzen Kopf kleiner, von mittlerem Wuchse also, zierlich gebildet und zierlich gekleidet, Locken und Schnurrbart mit sorgfältiger Kunst gepflegt, hängt er am Arme des Andern, ungefähr, wenn uns ein Gleichniß aus der alten, vergessenen Götterlehre erlaubt ist, wie Hylas an Hercules' Seite: Haeret Hylas lateri passusque moratur iniquos. Daß er ebenfalls ein Landsmann ist, beweist sein deutscher Blondkopf, welchem französische Narden nur eine dunklere Glorie geborgt haben, und das hübsche blaue Auge, für das eine höchst wahrscheinlich überflüssige Lorgnette auf der sammetnen Morgenweste schwankt. Alles Aeußere an diesem Deutschen ist französisch, vom Hute, der schon die schmale Krempe zeigt, welche eben erst durchdringen will, bis auf die lackirten Stiefelchen herab; sogar die Handschuhe, obwohl sie dänische heißen, sind Pariser, und das kurze Stückchen mit elfenbeinerem Griffe, das die seine, fast weiblich geformte Rechte schwingt, verhält sich zu dem Stabe seines Gefährten, wie ein Tactstock zum Tambour-Major-Stabe.</p><p>Hercules und Hylas hatten eine ziemliche Strecke in den elysäischen Feldern zurückgelegt. Sie standen etwa in der Mitte der Steigung einen Augenblick still und blickten der Eine hinauf die lange Reihe, welche der glänzende weiße Siegesbogen schließt, auf dem tiefblauen Himmel prächtig abgehoben, der Andere dieselbe hinab, wo auf dem Platze der Eintracht die beiden Springbrunnen im Sonnenlichte herrlicher funkelten und lustiger plätscherten als je zuvor. Denn Paris fühlt den Frühling wie keine Stadt der Welt; nicht nur das ländliche Paris außerhalb der Barrière, das wie eine Buhlerin sich weit ausstreckt über dem wunderbar reizenden Seinebett; nein, selbst der steinerne Kern der Stadt empfindet den lebenskräftigen Trieb der wiedererwachenden Natur und schlägt in schwellendem Wachsthum üppig aus. Die Quais füllen sich, als sei frisches Blut in diese Adern des Verkehrs gegossen; die Bäume, diese munteren, leichtsinnigen französischen Bäume, öffnen vor der kalendermäßig erlaubten Zeit ihre Keimaugen, selbst die verkrüppelten, lebenslänglich zu den Boulevards verdammten Linden; die Plätze endlich mit ihren Denkmälern, Bildsäulen und Wasserkünsten putzen sich wie ein Weib, das den Geliebten erwartet. Dunkle Giebel lächeln sonnig hernieder, die Fenster thun sich auf und reiben den Winterschlaf aus den angelaufenen Scheiben; Thüren, Gänge und Treppen athmen frischere Luft ein und aus als bisher. Der kennt den Frühling nicht, der ihn nicht in Paris gesehen, in den elysäischen Feldern, auf dem Boulevard der Italiener.</p><p>So ungefähr oder ähnlich mochte das hohe Lied heißen, welches Hylas, auf Hercules' Arm gelehnt, dem Freunde zum Preise des Frühlings und seiner guten Stadt Paris zu Ehren vorsang. Aber Hercules runzelte die Stirn nur um einen Grad finsterer und gab verdrießlich zur Antwort:</p><p>Mich langweilt die Geschichte; kehren wir um!</p><p>Nicht doch, eine kleine Weile noch, es ist so hübsch.</p><p>Was du nur hübsch finden magst?</p><p>Frage lieber, was nicht? Den Himmel, die Frauen, die Pferde, die Sonne, die Akazien, sogar den Municipal dort! Alles, Alles!</p><p>Wende deine Worte um, so hast du meinen Sinn!</p><p>Unverbesserlicher Krittler! Ich wette, du betrachtest Longchamps aus der Froschperspective des Fußgängers, nur mit alle Linien unschön und verzerrt finden zu können.</p><p>Warum hast du dein Cabriolet nicht genommen, um aus der Vogelperspective einen günstigeren Standpunkt für uns zu gewinnen?</p><p>Weil mein Cabriolet außer Mode ist, mein Tiger noch nicht einmal seine neue Livree, der Mecklenburger dagegen noch immer sein Winterhaar hat.</p><p>Als guter Deutscher, der überall hintennach kommt.</p><p>Meinetwegen.</p><p>Und da denkst du, Longchamps würde mit Fingern auf dich weisen, kämest du nicht im allerneuesten Stile, prahlend und siegend dahergefahren?</p><p>So eitel bin ich nicht. Man hätte mich im Cabriolet so wenig bemerkt, wie hier als Fußgänger; hingegen sehe ich so besser, als müßte ich selbst mein bescheidenes Schifflein durch alle jene Fahrzeuge winden und lenken.</p><p>Hylas blickte mit dem Glase so. eifrig um sich, als läge ihm an diesem Sehen wer weiß wie viel. Er überhörte die beißenden Bemerkungen des Freundes, welcher ihn unter Anderem fragte, was ihm der heutige Modebericht an seinen Hof eintragen würde, ein Kreuzchen oder ein Sternchen? Hylas zuckte die Achseln. Nach einer kleinen Weile aber sagte er auf einmal zu dem Nachbar:</p><p>Du hast Recht; laß uns umkehren!</p><p>So plötzlich?</p><p>Ich weiß nicht, es ist vielleicht schon spät, du verlierst deine Zeit.</p><p>Er sprach abgebrochen und mit einem so veränderten Tone, daß es auffallen mußte. Sein Freund blickte, verwundert und fragend, erst ihn an und dann um sich her. Beide standen unmittelbar an dem breiten Hauptwege, die Vordersten im Gewühle. Vor ihnen fuhr gerade ein Wagen, der, wie die meisten, mehr von dem Strome fortgetrieben wurde, langsam genug, als er sich selbständig weiter bewegte. Es saß eine Dame darin, ganz allein. Diese Dame beugte sich ein wenig vor, als sie den beiden Deutschen gegenüber war. Sie grüßte, wie Pariserinnen grüßen: mit den Augen, mit den Fingerspitzen, kaum und zuletzt mit dem Kopfe. Hylas zog, sichtlich verwirrt, den Hut; der Gruß hatte ihm gegolten. Nein, besser gesagt: getroffen hatte ihn der Gruß.</p><p>Hercules drückte ihm ziemlich unsanft den Arm. Das also, flüsterte er ärgerlich und spöttisch, das also war des Pudels Kern? Auf deine Schöne mußten wir warten, und ich zog, wie ein geduldiger Elephant, zu deiner Deckung in Parade mit dir auf?</p><p>Du wirst doch nicht denken, in Paris und in Longchamp könne ein vernünftiger Mensch eines Elephanten bedürfen, wie in einem deutschen Landstädtchen?</p><p>Und du wirst mir doch nicht weiß machen wollen, wir hätten zufällig gewartet, genau so lange, bis der Wagen der Göttin erschienen, . .. bis die Liebliche sich neigte, ruhig, engelmild?</p><p>Engel hin, Engel her!</p><p>Gesteh's nur, ertappter Sünder, es war deine Gräfin!</p><p>Was du mit dem insolenten Possessivpronomen willst, begreife ich nicht. Auch habe ich nichts zu gestehen. Wenn du mich einfach fragst, wer die Dame gewesen, welche eben an uns vorüberfuhr, antwortete ich dir gerade so einfach: die Gräfin Herisy.</p><p>Suffit ! Mit diesem Ausrufe machte sich Hercules von Hylas los und eilte, sich leicht Bahn brechend, voraus bis er in wenigen Schritten den Wagen erreichte.</p><p>Dieser Wagen zeichnete sich keineswegs durch besondere Pracht, nicht einmal durch etwas Auffallendes oder Herausforderndes aus, und doch hatte er bei den Kennern in Longchamps Gnade gefunden. Es war eines jener niedrigen, leichten Fuhrwerke, welche England erst in wenigen Exemplaren und vor kurzer Zeit nach Frankreich geschickt. Die Pariser Mode taufte sie nachmals Escargot, das Schneckenhaus. Inwendig ausgeschlagen mit hellgrauem Seidenzeuge und blauen Verzierungen, außen dunkelbraun lackirt, in den Federn hängend mit jener unbezeichenbaren Schwingung und Festigkeit, wie sie nur die englische Fabrik hervorbringt, bildete der niedere Wagen sammt den zwei Schimmeln und der Livrée, hellblau mit weiß, ein so schönes, harmonisches, wahrhaft elegantes Ganze, daß er als ein Muster von Geschmack und Zweckmäßigkeit auf den ersten Blick die Männer vom Fache eroberte, sowohl Liebhaber und Kenner, als Wagenbauer und Sattlermeister, für welche Longchamps beides zugleich ist, reicher Markt und hohe Schule. Bis auf die weißen Nähte des Riemenwerkes und die Metallbeschläge war da Alles unscheinbar, aber echt, gediegen, fertig.</p><p>Kein Zweifel, daß Hercules, als er den Wagen erreicht und mit einem neugierigen Blicke geprüft, dessen Vorzüge nicht zu würdigen wußte; aber er gefiel doch auch ihm aus der Stelle, und zwar hundertmal mehr, als alle die anspruchsvollen Staatskutschen links und rechts. Nur da er seine Neugier von dem Wagen auf die Besitzerin ansdehnte, trat er augenscheinlich enttäuscht zurück. Er sah, in die blaugrauen Kissen gedrückt, ein schmales Gesicht mit ebenfalls blaugrauen Augen und einer verwirrten, aschfarbenen Haarfülle um die blassen Wangen, eine schmächtige Gestalt, fest in einen Shawl gewickelt, einen mageren Fuß, dessen Spitze sich auf den Vordersitz stemmte. Verwundert hielt er sich eine Weile an der Seite dieser Frau; sie lag unbeweglich, mehr vor sich bin, als um sich her blickend, nur dann und wann mit den Fingern eine abtrünnige oder widerspenstige Locke aus dem Auge drückend.</p><p>Mit einem Lächeln der Ueberlegenheit, beinahe des Erbarmens auf den Lippen, wartete Hercules auf seinen langsam nachschreitenden Freund. Als dieser ihn eingeholt, sagte er zu ihm: Nun, mein Junge, jetzt bin ich ruhig um dich. Diese Flamme wird dir weder den Kopf noch das Herz versengen. Du weißt, wie oft ich dich gewarnt und gebeten habe, keines von beiden an deine sogenannte Welt und an die Weiber darin wegzuwerfen, mit denen du nun einmal zu leben verurtheilt bist; allein hätte ich die Gräfin vorher gesehen, wie ich sie eben gesehen, so würden wir Zwei uns viele salbungsvolle Reden und spitzige Gespräche erspart haben.</p><p>Gräfin Herisy hat also keine Eroberung an dir gemacht?</p><p>Nimm mir's nicht übel, aber das ist ja beinahe eine alte Frau, so mager wie die Kühe Pharaonis, so form- und farblos wie die Lüneburger Haide.</p><p>Du thust dir keinen Zwang an in deiner Kritik.</p><p>Und dieses Weib, sagst du, quält dich mit Launen, mit Eifersüchtelei und Herrschsucht? Mit diesem Schatten wirst du nicht fertig? Ei, da sollte ja doch . . . Ich habe mir eine hochgebietende Figur, jugendliche Fülle, blühende Frische vorgestellt, eine Hebe, eine Juno, meinethalben eine Messaline oder Cleopatra, und nun finde ich diese kleine Gräfin in ihrem kleinen Wägelchen, mit ihrem kleinen Gesichtchen. Ihr gegenüber ein Mann wie du, und dennoch unter dem Pantoffel!</p><p>Du hast eine wahrhaft einzige Art, Personen und Verhältnisse zu beurtheilen. Im Vertrauen auf meine Freundschaft berührst du Saiten . . .</p><p>Welche deine schwachen Seiten sind, ohne Calembourg gesprochen. Im Ernst, da wir einmal auf diesen Punkt gekommen: es ist hohe Zeit, daß du dich losmachst. Du vertändelst dein Leben hier, während in der Heimath deine Familie, ein Amt, eine Zukunft dich erwarten. Wenn, wie es den Anschein hat, diese Frau allein dich fesselt, so denke all deine ersten und nächsten Pflichten eher, als an eine spielende Verpflichtung für sie. Ist es nicht ohnehin ein schmachvolles Bild, einen deutschen Mann an dem verlassenen, auf dem Rückzuge begriffenen Siegeswagen einer Pariser Mode- und Weltdame ziehen zu sehen?</p><p>Du sprichst wie ein Buch, wie ein Buch von Anno dreizehn nämlich.</p><p>Ich möchte mehr thun als sprechen, handeln möcht' ich für dich, dich losmachen, abkaufen, erlösen aus deiner babylonischen Gefangenschaft.</p><p>Willst du dich einsetzen als Lösegeld? Wollen wir Schiller's Ballade von der Bürgschaft aufführen?</p><p>Lächerlich! Wenn ich die Gräfin kennte, sollte meine Ruhe ihren Kunststücken gegenüber, mein männlicher Ernst, meine deutsche Festigkeit sie wohl Mores lehren und dir zum Muster dienen. Mit dir spielt sie, ich wollte ihr aber bald in die Karten sehen und deine verlorene Partie für dich wieder aufnehmen.</p><p>Wagst du den Versuch?</p><p>Was ist da zu wagen?</p><p>Willst du die Bekanntschaft der Gräfin machen?</p><p>Du weißt wohl, daß ich grundsätzlich nicht in die Welt der Gräfinnen gehe.</p><p>So hast du allerdings leicht sie herausfordern. Weit davon ist gut vorm Schuß.</p><p>Pah! Wenn's weiter nichts ist! Da hat's keine Gefahr.</p><p>Also ins Feuer?</p><p>Deinetwegen, dich zu schützen, zu retten, wenn es noch Zeit ist.</p><p>Weßhalb, gilt mir gleich. Die Hauptsache ist: du begleitest mich zur Gräfin Herisy. Mittwoch ist ihr Tag. Gehst du mit?</p><p>Ich gehe.</p><p>Top!</p><p>Top!</p><p>Hercules legte mit einem kräftigen Drucke seine bloße Rechte in Hylas' Handschuh. Sein Auge blickte dabei mit ruhiger Gewißheit den Freund an, während dieser ein schalkhaftes Lächeln nicht zu unterdrücken vermochte. Der Andere bemerkte es und sagte beinahe übermüthig: Du machst einmal wieder dein Diplomatengesicht und sichst aus, als ob du ausrufen wolltest: Den hab' ich angeführt, indem ich ihn statt meiner als Daniel in die Löwengrube setze. Sei deßwegen außer Sorgen, mein Söhnlein, und triumphire nicht zu früh. Willst du eine Wette, daß ich unversehrt aus der Löwengrube zurückkehre?</p><p>Um ernste Dinge wette ich auch nicht einmal im Scherz, antwortete Hylas mit so tiefer Feierlichkeit, daß sein Freund in ein lautes Gelächter ausbrach. Wohlgemuth und fröhlich schieden Beide, als sie bei dem Obelisk angelangt waren, und ihr letztes Wort lautete:</p><p>Auf Mittwoch denn!</p><p>2.</p><p>Der Leser gestatte, daß wir ihm unsere zwei Landsleute, bevor er denselben wiederum begegnet, in guter Form vorstellen, um ihre mythologische Verkleidung nicht über Gebühr dauern zu lassen. Hylas heißt mit seinem christlichen Namen — und es ist dies ein alter Name von gutem Klang — Ernst von Werneck; sein Freund Hercules schreibt sich: Otto Walther. Beide sind aus Braunschweig gebürtig, wo Herrn von Werneck's Vater eine angesehene Stelle bei Hofe kleidet. Walther's Familie kannte er selbst kaum; Otto war seit seinem zehnten Jahre verwais't und aß bei weitläufigen Verwandten das bitterste aller Brode, das für Menschenkinder gebacken wird: das Gnadenbrot). Er und Ernst waren von Kindesbeinen an gute Freunde, sie saßen aus einer und derselben Schulbank im Carolinum, so daß Ernst die Aufsätze seines Nachbarn bequem abschrieb und Dieser dafür die theuern Bücher des Andern, welche er nicht eigen anschaffen konnte, von der Seite mit einsah. Unzertrennlich wie im Hörsaale waren sie auf dem Spielplatze, beim Ballschlagen immer von Einer Partei und treue Bundesgenossen in jeglicher Rauferei. Ein kleines Abenteuer, das wir im Vorbeigehen mitnehmen wollen, zog die Fäden kindlicher Freundschaft für das Leben zusammen. Die Knaben spielten, zwölf Jahre damals alt, zur Zeit der Braunschweiger Messe um die hölzernen und leinenen Buden herum, welche für „Versteckens" und „Abschlag" ein wahres Paradies sind. In einer selchen Bude gab es einen Bären zu sehen sammt der nöthigen Zuthat von Affen und Papageien. Da die Messe erst Tags darauf anging, war der Käfich und das Gerüst noch nicht völlig aufgeschlagen. Dies hinderte die Kinder aber nicht, im Gegentheil, es trieb sie an, mit ihren Federmessern Löcher in das Zelt zu schneiden, den Bären erst anzugaffen, dann mit Wolfenbüttler Stöcken zu plagen. Das Thier brach aus durch irgend einen unglücklichen Zufall. Ernst von Werneck, der Nächste an der Bude, stürzte unter ihm zusammen, laut schreiend, in wahrhaftiger Lebensgefahr. Während alle Uebrigen erschreckt von dannen rennen, kehrt Otto Walther um, schlägt mit seinem Ballholz dem Meister Petz einen Metzgerhieb zwischen die Ohren und rettet so den allgemein verloren gegebenen Freund, welcher mit einer kleinen Liebkosung der Tatzen davonkam. Dies Heldenstück trug dem Knaben von Ernst's Mutter ein ganz artiges Stipendium für seine Studienzeit und eine Irene, zärtliche, fast unterwürfige Anhänglichkeit von Ernst selbst ein. Ihr Bündniß ward sprichwörtlich in der ganzen Stadt Braunschweig, und schon der Rector des Carolinums taufte sie, wie wir es gethan, Hercules und Hylas; Namen, die um so leichter an Beiden hängen blieben, als sie durch des Einen trotzige Kraft und die zarte Weichheit des Andern noch bezeichnender erschienen.</p><p>Zusammen gingen die Freunde auf die Universität. Aber in dem neuen Verhältnis;, welches, ungeachtet aller akademischen Freiheit und Gleichheit, die schneidenden Unterschiede des Lebens zuerst heraustreten läßt, trennten sich ihre Pfade.</p><p>Werneck ward in die Landsmannschaft der Westfalen gezogen, worin seine Standesgenossen, eine reiche, lustige Jugend, ihn empfingen, während Walther, Anfangs seines Weges allein gehend, nach und nach in die Burschenschaft gerieth, deren idealistische Grundsätze und Zwecke seinen erwachenden Gedanken entgegenzukommen schienen. Immer weiter entfernten sich die Jünglinge von einander, bis durch Walther's Abzug von Göttingen nach Jena das Band zwischen ihnen, äußerlich wenigstens, ganz zerriß.</p><p>Paris war, nach zehnjährigem Zwischenspiel, bestimmt, sie wieder zu vereinigen. Ernst von Werneck erschien dort als ein gemachter Mann. Studien und Reisen lagen hinter ihm. Berufen zu einer glänzenden Laufbahn im Vaterlande, hatte er die vorbereitenden Schritte dazu schon gemacht. Paris sollte seine diplomatische Erziehung vollenden und ihm einen leichten Stil für die schweren Geschäfte geben, sammt der Fähigkeit, mit echtem und modernem Accent die Weltsprache zu flüstern, oder einen Bericht an das Ministerium des Auswärtigen abzufassen, ohne das scharfe Auge Serenissimi mit einem Germanism zu verletzen. Ernst ließ sich seine Aufgabe angelegen sein. Er lernte nicht nur auf dem Boulevard des Capucines mit sympathetischer Tinte und in Chiffern schreiben, sondern auch dicht daneben, auf dem Boulevard des Italiens, mit Anstand flaniren, ein Pferd besteigen und tummeln wie ein ordentliches Mitglied des Jockey-Clubs, den Hut keck und leicht auf ein Ohr drücken, die Handschuhe mit Anmuth an- und ausziehen, eine Dame, einen Herrn, einen Bekannten mit allen Nüancen grüßen, kurz die zehntausend großen Kleinigkeiten, welche, mit der Zeit und dem Staatshandbuche im Bunde, aus einem Legationssecretär einen Geschäftsträger machen. Die letzte Hand legte die Gräfin Herisy an ihn, in deren Schule er seit einigen Monaten ging, wenn dem öffentlichen Gerüchte und seinem eigenen verleugnenden Lächeln zu glauben war.</p><p>An denselben Strand, wohin Ernst von der Welle des Glückes spielend getragen wurde, warfen einige Jahre früher schon seinen Jugendfreund Schiffbruch und Sturm, ein Sturm, der, so kurz er dauerte, doch eine ganze Folge von fröhlichen Lebenshoffnungen rettungslos vernichtete. Otto war ein Opfer einer unreifen und verfrühten Revolution in Duodez, eines sogenannten Putsches geworden. Gleich den Meisten seiner Unglücksgefährten entfloh er nach langer und peinlicher Haft, gebrochen im Herzen, aber nur stärker, starrer geworden in der Gesinnung. Als er in grauer Morgendämmerung über die Schiffbrücke zwischen Kehl und Straßburg schwankte, wußte er es, ganz und gar sich selbst klar und von keiner freundlichen Täuschung mehr umgaukelt, daß es mit seinem Leben vor der Hand aus war; das Valet, welches er vom französischen User herüber Deutschland zurief, galt auf ewige Zeiten. Er pilgerte nach Paris und suchte dort, was Viele leichter fanden, als er. Der flüchtige Pole, der Spanier, der Lombarde bringen in der Regel eine Schmiegsamkeit und Gelenkigkeit mit in ihr neues Verhältnis, welche sie dasselbe rasch und sicher am richtigen Ende anfassen lehrt. Nicht so der Deutsche. Aus kleinen Städten und engen Lebenskreisen fällt er auf einmal in dies ungeheure Paris wie ein Fischlein vom dunklen Teiche in das offene Weltmeer. Schüchtern, unbeholfen, ängstlich sieht er sich um; erwägt nirgends anzuklopfen, lieber wartet er, bis ihm von selbst aufgethan wird, und — stirbt erwartend auf der fremden Schwelle. O, sie ist unglaublich hart, diese stachlichte Schale um die süße Hesperiden-Frucht, Paris geheißen. Die Zeit und die eigene Kraft allein reichen nicht aus. sie zu durchbohren; das Glück, der Zufall müssen helfen. Verbindungen und Empfehlungen die Wege weisen, die Pforten öffnen, den Herd wärmen. Und die drinnen Geborgenen haben so wenig Lust und Beruf, zu sorgen für Spätlinge, die da nachdrängen. Jeder braucht sich selbst, braucht sich ganz, jeder ist froh, seine Ecke endlich gefunden zu haben, und ruft dem Fragenden, durch die Nothwendigkeit Egoist geworden, gleichgültig zu: Suche!</p><p>Otto hat lauge gesucht. Ein Jahr, zwei Jahre, drei Jahre: sie sprechen sich geschwind aus, schreiben sich rasch nieder, aber sie tragen sich furchtbar schwer. Abwechselnd Lehrer in Winkelschulen, Tagelöhner für Zeitungsanstalten. Hofmeister in großen Häusern, Kassirer einer Vorstadtbühne, Schreiber an öffentlichen Stellen, Dolmetscher am Polizeigerichtshofe, eine Zeit lang sogar Kellner in einem hauptsächlich von Deutschen besuchten geringen Kosthaus, lernte er den stolzen Nacken unter das niedrigste Joch beugen, nur um ihn hernach desto starrsinniger aufzurichten. Das Brett, welches er heute erfaßte, im Begriffe unterzusinken, er zertrümmerte es morgen mit eigener Hand, wenn der alte wilde Geist über ihn kam, der ihn aufs Neue im Ocean umhertrieb. Vielleicht daß er sich endlich in dem Labyrinth doch verloren, daß er irgend einem Minotaurus zum Opfer gefallen, hätte ihm nicht die Liebe — wieder sie und immer sie — den rettenden Faden geboten.</p><p>Im Palais Royal giebt es einen dunklen Gang, Galerie Montpensier mit Namen, und in dem dunklen Gange em noch dunkleres Erdgeschoß, das Cabinet Montpensier, wo Zeitungen gelesen werden. Zwei Zimmer, denen die gegenüberstehenden Häuser, himmelan ragend, selten einen vollen Lichtstrahl gönnen, sind mit Blättern aller Farben, aller Zungen angefüllt. Auf den kleinen Rohrstühlen versammeln sich um runde Tische und lange Tafeln zu jeder Stunde im Tage stumme, ernsthafte Menschen, meistens Fremde und unter sich wenig bekannt; sie sitzen da lesend, schreibend, höchstens einmal mit dem Nachbar unterbrochen flüsternd. Am engsten drängen sie sich an einem runden, steinernen, mit grobem, grünem Tuche behangenen Tische, weil er, dem blinden Fenster am nächsten, noch das erträglichste Licht hat, und weil die sinnreiche Pariser Industrie den Fuß des Tisches zugleich als Ofen im Winter benutzt. Es ist schon viel gekritzelt, geseufzt, gewispert worden in jener Tafelrunde. Sie besteht in der Regel aus den Berichterstattern auswärtiger Zeitungen in Paris; dort werden die kleinen Neuigkeiten des Tages erst kameradschaftlich mitgetheilt, wie sie der eine oder andere erlauscht, gefunden oder erfunden hat, und alsdann schlägt sie jeder Einzelne für sich und in seiner Sprache, für seine Zwecke zu Faden; er wirft, eilig und gebückt auf die unwillig knarrende Feder, die sorgfältig gezählten Zeilen aufs Papier und das Papier, wenn es mit der Oblate hastig geschlossen, in die nahegelegene Brieflade. Glückliche Reise! Und daß die Mittheilung doch ja den Redacteur bei guter Laune treffe, um nicht in den Papierkorb geworfen zu werden, und den Verleger bei guter Laune, um in der Honorarberechnung nicht zu fehlen! . . . Lieber Leser, liebe Leserin, Sie glauben nicht, wie schlecht es sich an der grünen Tafel sitzt und schreibt, zumal wenn draußen im Garten die Fontainen rauschen und auf der Straße lustige Menschen, hübsche Frauen, geputzte Kinder vorüberschweben. Sie glauben auch nicht, wie viel dazu gehört, bis ein geschriebener Brief zum gedruckten Bogen anwächs't; denn man zahlt dergleichen Maare nach der Elle. Aber das glauben Sie wohl, daß ein Jeder tief aufseufzt, wenn dieses dunkle, gleichsam unterirdische Tagewerk abgethan ist, daß er den Nachrichten aus der Heimath, die aus dem nächsten Tisch lagern, nur ein paar flüchtige Blicke schenkt und dann federleicht, flügelschnell nach Hut und Stock eilt, mit einem Gruß an die neidisch nachschauenden Zögerer hinausflatternd. Und das endlich glauben Sie auch, daß gescheidte, wackere Männer an dem Tische gesessen, Männer aus allen Ländern, Spanier, Engländer, Italiener, Polen, Franzosen und Deutsche besonders, unter diesen Deutschen auch unser Otto.</p><p>Monden lang hatte er täglich seine zwei bis drei Morgenstunden im Cabinet Montpensier zugebracht. Ein paar Schritte von ihm saß, in nächster Nähe also und doch von ihm erst spät gefunden, seine Zukunft, seine Vorsehung; faß, ohne Bild zu reden, die Comptoirdame des Lesecabinets. In einem Vorzimmerlein, das noch dunkler war, als die beiden andern Räume, thronte sie hinter ihrem Pulte, von Zeitungen fast ganz versteckt. Ihr Geschäft war, Briefe und Blätter vom Postbeamten zu empfangen, Buch zu führen über Einnahme und Ausgabe des Cabinets, die Abonnementsund Tagesgelder, wie sie bei ihr eingingen, in hohen Säulen von groben Sousstücken, halben Francs und harten Fünffrankenthalern zu sortiren, den regelmäßigen Kunden Papier, Federn, Couverts und anderes Handwerkszeug zu verkaufen. Dafür bezog sie von dem Eigenthümer des Cabinets monatlich einhundert Francs: zwölf Stunden Arbeit täglich und jährlich zwölfhundert Francs Lohn. Nur die Kanone im Palais Royal kündigte ihr eine Freistunde, die des Mittags, regelmäßig an, während ihre Ablösung Abends erst nach sieben Uhr erschien. Sonn- und Festtage kannte ihr Kalender keine.</p><p>Dies war ein für alle Male das Leben Denisens — Denise hieß die Comptoirdame —, bevor sie Otto begegnete und Otto ihr. Wie und wann und warum sie sich liebgewannen, gelte uns gleich. Genug, daß es nicht lange dauerte, bis Beide gemeinsame Kasse, gemeinsames Haus machten. Sie verheiratheten sich, wie es im Argot von Paris heißt, im dreizehnten Arrondissement, bezogen ein kleines Quartier in der Rue du Rempart, unweit also vom Palais Royal, fünf Treppen hoch, und lebten von Stund' an, wenn nicht wie unser Herrgott in Frankreich, so doch wie zwei seiner Engel im Himmel. Denise war ein prächtiges Mädchen, ein bischen bleich freilich von ihrem Berufe, aber kerngesund dabei, immer wohlgemuth, von Herzen fröhlich und durchaus ehrlich, passabel hübsch und frisch, und fortwährend so reizend und zugleich so einfach angezogen, wie es nur eine Pariser Grisette sein kann. Sie verstand es, ihren verlorenen Freund aus gebahnte Wege zu bringen. Durch den Eigenthümer des Cabinets wußte sie ihm eine feste Lehrerstelle in einer Mädchenschule zu verschaffen; ihre harmlose Seele beunruhigte es nicht, daß er täglich eine Stunde lang Geschichte und deutsche Sprache vortrug vor Gesichtern, die viel schöner waren, als das ihrige. Daneben hielt sie ihn an, die Verbindungen mit Deutschland fleißig anzubauen und seine Berichte an die Zeitungen fein regelmäßig und emsig fortzusetzen. Ihre Hand führte sein stilles Haus eben so sicher wie sein wildes Herz, und es gelang ihr bald zu ihrer unaussprechlichen Genugthuung, Ordnung, Frieden und Zuversicht in beiden herzustellen und zu erhalten. Das höchste Ziel ihrer gemeinsamen Wünsche war das Eigenthum des Cabinets, welches der Besitzer unter billigen Bedingungen einmal abzugeben verheißen, und bei dreitausend Francs Gesammteinnahme, so meinte Denise, müsse es mit Unrechten Dingen zugehen, wenn sie binnen zehn Jahren dies Ziel durch weise Ersparnisse und Anstrengungen nicht erreicht hätten.</p><p>Auf dem steilen Wege dahin fand Ernst seinen Otto wieder. Beiden zur Ehre sei es gesagt, daß diese Begegnung sie gleich hoch erfreute. Ernst, den seine privilegirte Stellung auf die Oberfläche des Lebens und in bequeme Formen getrieben, hatte sich unter diesen ein warmes Herz bewahrt, wie auf der andern Seite Otto durch Schmerz und Noth wohl vielfach verhärtet worden war und dennoch, vielleicht deßwegen gerade, eine weiche Anhänglichkeit an die Heimath, einen heimlichen Gottesdienst für seine Jugenderinnerungen in der Tiefe barg. Erschüttert sanken sich die beiden Freunde bei ihrem ersten Wiedersehen in die Arme. Ein Jeder fühlte, was zwischen ihm und dem Andern lag, vom Leben, von der Zeit, vom Schicksale dahin geworfen; aber über diesen Scheidewänden vereinigten sich die Herzen aufs Neue und beinahe in derselben Weise, wie die ferne Kindheit, das Carolinum und der Meßplatz in Braunschweig sie vereinigt hatten. Sie sahen sich oft, sie gingen mit einander, sie zankten, tranken, rauchten zusammen, und Denise war bald daran gewöhnt, neben sich ihren Freund und „Monsieur le Baron“ zuerst, hernach kurzweg: „Monsieur Ernest", Stunden lang das fürchterliche Deutsch reden zu hören, das sie zwar nicht verstand, aber doch von ganzem Herzen lieb hatte.</p><p>3.</p><p>Aengstlicher und zugleich stolzer hat niemals eine Mutter ihren einzigen Sohn für den großen Tag der Confirmation herausstaffirt, als Denise Otto's Anzug ordnete, sobald der gewisse Mittwoch, der Empfangstag der Gräfin Herisy, gekommen war. Sie selbst kaufte die Handschuhe für ihn ein und wählte, aus bloßer Sparsamkeit, nicht etwa ein Paar für zwanzig Sous, — denn, sagte sie, diese dauern nur einen Abend und lassen sich nicht reinigen, — sondern echte Dreifrancshandschuhe, beste Qualität, in dem glänzendsten und reichsten Lager ausgesucht. Sie selbst stand dabei, während der Hausmeister, seines Zeichens ein Schuhmacher, Otto's Stiesel firnißte, und ihr unerbittlicher Scharfblick leitete seinen Pinsel, als gelte es ein historisches Gemälde für die große Louvreausstellung durch blendenden Firniß ins Licht zu setzen. Sie selbst endlich band die Schleife an der Cravatte, band sie viel zu fest und zu früh, um neun Uhr nämlich, so daß das arme Schlachtopfer sich endlich voll Ungeduld loßriß und erklärte, lieber ganz und gar daheim bleiben zu wollen, als noch länger ihre Puppe, ihren Haubenstock abzugeben. Seine unerschütterliche Weigerung, sich das lange blonde Haar von Denise auswickeln und brennen zu lassen, hätte außerdem um ein Kleines den ersten ernsthaften Zank zwischen Beiden herbeigezogen. Otto war gründlich verstimmt und nichts weniger als liebenswürdig in schwarzem Frack und ditto weitausgeschnittenem gilet-en-coeur. Ihn reuete „die ganze alberne Geschichte". Wie ein Kätzchen schmiegte sich Denise an ihn und setzte sich auf seinen Schooß, aber mit behutsamer Leichtigkeit, um die Wäsche, ihren Stolz, nicht zu chiffonniren, und scheitelte mit dem eigenen Lockenkamme liebkosend und preisend die geschmeichelte Mähne ihres Löwen.</p><p>Siehst du, sagte sie mit schnurrendem Tone in sein Ohr, siehst du, mein guter Freund, dein Eintritt in die große Welt ist ein Glück für dich, ein Glück für uns Beide, ein Glück, auf welches ich lange gewartet. So mußt auch du es ansehen. Jede Bekanntschaft, die du machst, giebt eine Stufe weiter in unserer Carrière. — Otto lächelte. — Du wirst Deputirte sehen, vielleicht Pairs von Frankreich, am Ende gar einen oder den andern kleinen Minister: Menschen wie wir Alle, glaub du mir, welche die Nase mitten im Gesicht haben, damit ein kluger Mann sie daran fassen und herumführen kann. Wer weiß, wohin solch' eine Verbindung führt? Ich habe Landsleute von dir gekannt, die wie du mit einem Napoleon in der Tasche in die Barrière du Trône hereinspazierten und jetzt im eigenen Cabriolet fahren. Eine Professur am Collège Louis oder eine Secretärstelle an der großen Bibliothek, he, wie würde das meinem Otto anstehen?</p><p>Luftschlösser, Kind, weiter nichts als Luftschlösser! Du vergissest, daß ich nicht um meinetwillen bei der Gräfin Herisy debütire. Ich will nichts von ihr, nichts von ihrer ganzen Welt. Es gilt ein Freundschaftsstück. Den Ernst muß ich ihr aus den Klauen reißen.</p><p>So wie du ihn damals aus den Tatzen des Bären gerissen hast, nicht wahr? Er hat's mir oft erzählt. Aber höre, mein theurer Freund, da nimm Rath und Vernunft an. Ein Bär ist ein gefährliches Thier, und doch will ich lieber ihm, als einer vornehmen Dame den Raub abjagen. O, du kennst sie nicht, unsere Duchessen, Marquisen, Comtessen. Binde nicht mit ihnen an, wenn deine Ruhe dir werth ist.</p><p>Otto neigte mit einem überlegenen, verächtlichen Lächeln das Haupt. Er sprach mit vielem Pathos von seiner Festigkeit und Würde, von der Gleichgültigkeit gegen äußeren Glanz und Schimmer, von der reinen Kraft des Mannes in ihm, woran alle bösen Ränke zunichte werden müßten. Als echter Simson fürchtete er keine Delilah. Mittlerweile hatte es zehn Uhr geschlagen. Ein Wagen fuhr durch die stille Straße. Denise horchte auf. Noch eine Minute, und Ernst's Tiger läutete draußen. Otto nahm den Hut, zog den zweiten Handschuh an und umarmte Denisen, die ihn wiederholt küßte. Bang blickte sie aus dem kleinen, hohen Fenster dem davoneilenden Cabriolet nach; es war vielleicht das erste Mal seit drei Jahren, daß sie einen Abend allein zu Hause zubrachte.</p><p>Die Gräfin Herisy wohnte über der Seine, in der Rue de l'Université, also im Faubourg Saint-Germain. Wenn deßwegen Otto sie in einem Hôtel mit weiten Höfen, zahlreicher Dienerschaft, steinernen Treppen und unermeßlichen Sälen zu finden erwartete, so täuschte er sich. Ihr Appartement bestand aus dem ersten Stocke eines ansehnlichen, aber darum keineswegs prächtigen Hauses. Sie hatte sich mit dem Grafen, ihrem Gemahl, arrangirt; das heißt, sobald wir es in die Grobheit unserer ehrlichen Muttersprache übersetzen müssen: sie lebte getrennt von ihm, aber nicht geschieden. Wer die Schuld an dem Bruche trug, sie oder er, wußte eigentlich Niemand zu sagen; darin aber kamen alle Urtheile überein, daß die Gräfin nach der Trennung sich charaktervoll und ehrenhaft benommen. Sie wies alle Anerbietungen des Grafen, der bedeutendes Vermögen besaß, entschieden zurück und lebte von ihrem mütterlichen Erbtheile. Dies reichte hin, sie bequem, aber nicht glänzend wie sie es gewöhnt gewesen, zu etabliren. Vier Domestiken machten ihren ganzen Hausstand aus. In ihren Zimmern fehlte durchweg der launenhafte Ueberfluß, die schwere Pracht, der gebieterische Stil der Mode; sie blickten dem Eintretenden geräumig und anständig entgegen, weder überladen noch kahl, weder ein Feenpalast der Mode, noch eine kleinbürgerliche „Einrichtung" im alten Sinne. Der Salon hatte venetianische Möbel aus dunkelbraunem Holz, vortrefflich geschnitzt, und dazu violetten Sammet, den müßige Goldzierathen heraushoben. Kleine, fingerlange Figürchen und Nippen wiesen die Etageren nirgends auf, wohl aber standen hier und da werthvolle japanische Vasen, große Stücke von Sèvres und sächsischem Porzellan und echte Majolikas. An den Salon stieß auf der einen Seite das Boudoir der Gräfin, chinesisch eingerichtet, und weiter ihr Schlafzimmer, nach der andern Seite ein kleines Empfangszimmer, dann der Speisesaal und das Vorzimmer. Nur in zwei Gegenständen fiel ein verhältnißmäßig großer Aufwand angenehm in die Sinne: in Teppichen und in Blumen. Letztere waren damals noch nicht so allgemein geworden als jetzt, die Gräfin pflegte sie auch nicht als einen Modeartikel, sondern aus wahrer Liebhaberei, mit Leidenschaft sogar. Bei ihr wandelte man in einem Garten, den Fuß elastisch gehoben, wie von dem allerweichsten englischen Rasen, und umweht von einem beständigen Frühlingsathem, in welchem statt des betäubenden Dunstes fremder Prachtgewächse die warmen und süßen Hauche von Reseda, Orange, Hyacinthe in einander verschwammen. Vorherrschend, namentlich im Boudoir, war Heliotrop, der Gräfin Günstling.</p><p>Das sind die Räume, in welche Ernst seinen Freund Otto einführte. Otto fühlte sich bei dem ersten Ueberblick nicht angeheimelt, wie ein bezeichnender deutscher Ausdruck es meint. Schon auf der Schwelle hatte eine anscheinende Kleinigkeit ihn verletzt. Der Bediente meldete Herrn von Werneck und ließ dessen Begleiter eintreten, ohne seinen Namen zu verlangen und auszurufen. Nach Otto's Ansicht lag darin eine Geringschätzung, wofür er den „Lakaien" finster anblickte. Er folgte seinem Freunde, um sich der Gräfin vorstellen zu lassen. Sie saß, als Mittelpunkt einer dichten Gruppe, am Kamin, in einem Armstuhle mit hoher, geschnitzter Lehne, welcher ihre Gestalt fast ganz verbarg, die Füße auf die bronzirten Verzierungen des Kamins gestützt. Ihr Anzug war ungemein einfach: ein grauseidenes Kleid, hoch an die Schultern hinanreichend, mit Spitzen garnirt, die Aermel halbweit und halboffen. Statt alles Schmuckes trug sie eine Theerose an der Brust, eine Theerose im Haar. Man konnte nicht bescheidener gekleidet sein. Auf dem Gesimse des Kamines standen zwischen Blumen und Vasen zwei Carcellampen, deren leuchtende Kugeln durch herabwallende Schleier von dünnem Rosapapiere sanft verhüllt waren. Das Gesicht der Gräfin blieb so, für den Augenblick wenigstens, in einer vortheilhaft gedämpften Farbe und Helle. Dann und wann warfen aufzuckende Flammen im Kamin ein paar Blitze über das feine, blasse, schmale Gesicht, und diese Blitze spiegelten sich beinahe in dem wunderbaren Glanze des aschblonden Haares, das in reicher Lockenfülle vom Scheitel bis auf die Schultern, um Stirn und Wangen wehte.</p><p>Ernst trat, durch die umringenden Damen und Herren sich und seinem Begleiter Bahn brechend, an den Stuhl der Gräfin. Sie reichte ihm die Hand mit einem ruhigen Kopfnicken. Frau Gräfin, sagte er, Sie haben gütigst erlaubt . . . Und so weiter; die banale Phrase der Vorstellung. Die Gräfin blickte auf, Otto verbeugte sich, kein bischen linkisch. Hätte Denise ihn gesehen, sie wäre ihm um den Hals gefallen, er machte es zehnmal besser als zu Hause in der Probe, wo sie, Denise, die Gräfin spielte, wahrhaftig ganz gut spielte.</p><p>Die wirkliche Gräfin empfing ihn mit den Worten: Ich hoffe, mein Herr, Sie halten es wie ich, daß Herrn von Werneck's Freunde die Ihrigen sind. Ohne die Antwort abzuwarten, setzte sie ihr unterbrochenes Gespräch fort, und Otto wandte sich mit einer abermaligen Verbeugung ab.</p><p>Er hatte nun Muße genug, den Kreis zu mustern, dessen Zauberbann er zum ersten Male heute überschritten. Es waren immerhin gegen fünfzig, sechzig Personen in dem Salon der Gräfin versammelt, ungleich mehr Herren als Damen. Ernst, welcher noch eine Zeit lang den Führer seines Freundes abgab, nannte demselben unter den Anwesenden einige Berühmtheiten des Tages. Als neutrales Feld, wo sich alle Parteien begegnen konnten, Faubourg Saint-Germain und Chaussee d'Antin, Centrum und Linke, Akademie und Romantik, waren die Abende der Gräfin nicht nur besucht, sondern auch vor vielen andern gesucht. Man kam darin überein, daß für die „Causerie" (das Wort findet sich so wenig wie die Sache in Deutschland!) sich kein Ort so vortrefflich eigne, als Frau von Herisy's Salon, und daß Niemand besser als sie die schwierige Kunst verstehe, das Gespräch zu beleben, ohne es beherrschen zu wollen. So waren, immer in dem traulichen Tone dieser Causerie, schon ganz artige Geschäfte der Politik und der Literatur hier gemacht worden, und unstreitig hatte in dem chinesischen Boudoir, vor den mit Albums bedeckten Lacktischen, hinter den Blumenkörben, phantastisch gruppirt und zusammengesetzt, auch manches gute Wort, von der Liebe gewagt, eine gute Stätte gefunden; freilich Liebe immer nur im Stile des Salons verstanden. Das ganze Appartement besaß Stil und Charakter, und diese hauchte und strahlte es unwillkürlich aus, von der Herrin den Gästen entgegen, wie im Gegentheile so viele glänzende Gemächer und Staatszimmer den Fremden nur angähnen, weil ihre Bewohner in ihnen nichts Anderes thun als gähnen.</p><p>Otto gähnte freilich auch, gähnte bei Frau von Herisy, gähnte noch vor Mitternacht. Er kam sich unbeschreiblich unnütz vor, wo er war, aber dabei durchaus nicht verlegen und beengt, wie Denise, vielleicht im Stillen auch Ernst, für ihn gefürchtet hatten. Er stand und wandelte umher, flüchtig hier und dort angesprochen, im Vorübergeheu vorgestellt, ein paar nichtige Grüße und Worte auf seinem Wege ausstreuend. Wie die meisten Neulinge in der Welt, glaubte er diese von Grund der Seele verachten zu dürfen, ihre glänzende Leere durchschauen zu können. Was sollte er darin, ein Mann wie er? Simson unter den Philistern! Gleich am ersten Abend seinen deutschen Befreiungskrieg gegen die Gräfin zu beginnen, war unmöglich; so viel sah er mit gesundem Feldherrnblicke wohl ein. Sie schien ihrerseits nicht eben aufgelegt, ihm weit entgegenzukommen; sie war artig für ihn, aber sie zeichnete ihn nicht aus. Es hatte lange Mitternacht geschlagen auf der alten Pendule, schon lichteten sich die Räume. Otto wußte nicht, sollte er bleiben, um auf Ernst zu warten, oder allein heimkehren. Er suchte langsam seinen Rückzug zu bewerkstelligen, als ihm die Gräfin denselben abschnitt. Sie trat zu ihm, während er schon die Thüre des Salons hinter sich hatte.</p><p>Unser Freund, sagte sie mit einer sehr hübschen, klangvollen Stimme, dergleichen die Französinnen selten besitzen, unser Freund hat Unrecht gethan, Sie gerade heute hierher zu bringen. Sie müssen, fremd wie Sie sind, unter den fremden Leuten sich gelangweilt haben. Keine Betheuerung des Gegentheils, ich bitte. Erlauben Sie mir, seinen Fehler gut zu machen, essen Sie mit mir nächsten Sonntag.</p><p>Sie sind zu gütig, Frau Gräfin. In der That, ich weiß nicht, ob ich unbedingt annehmen darf.</p><p>Ich verspreche Ihnen, Sie sollen ebenso wenig Schüsseln wie Menschen finden. Niemand kann große Diners mehr hassen als ich. Eine lange Tafel, die wie ein Silber- und Krystalllager aussieht, und daran links und rechts eine Kleiderwaarenhandlung; ich kenne das. Betrachten Sie sich mein Speisezimmer, und Sie werden sehen, daß Sie aus guten Gründen sicher sind gegen ein neues Attentat auf Ihre Geduld. Sie, Ernst, noch zwei oder drei genaue Freunde von mir und zum Uebermaß aller Freiheit nur Eine Dame, Eine, die kaum noch zählt: ich. Auf Sonntag also?</p><p>Die Gräfin ging hinweg, um eine alte Dame zu begleiten, die sich empfahl. Otto hatte nicht antworten, also auch nicht ablehnen können. In diesem Augenblicke begegnete er Ernst, der ihm mit den Worten entgegenkam:</p><p>Hat dich Frau von Herisy auf Sonntag eingeladen?</p><p>So eben.</p><p>Vortrefflich, wir speisen zusammen. Du wirst zufrieden sein, zufriedener als heute.</p><p>Ich bin nicht unzufrieden, aber doch wäre mir es lieb, wenn wir gingen. Es muß bald ein Uhr sein.</p><p>Binde dich nicht an mich. Mein Cabriolet ist unten und zu deinem Befehle. Schicke es mir zurück.</p><p>Du bleibst?</p><p>Eine halbe Stunde noch.</p><p>Ernst schlug die Augen nieder, und Otto ließ ihn stehen Er konnte sich nicht enthalten, in der Thüre des Speisezimmers umzublicken. Der Salon war beinahe gänzlich leer. Die Gräfin und Ernst sprachen angelegentlich zusammen, in einer Fensternische lehnend. Otto glaubte zu bemerken — aber er glaubte es nur —, daß Ernst die linke Hand der Gräfin in der seinigen hielt. Was er deutlich sah, war das leise Zittern und Flattern ihres Haares, das unter jedem Hauche seiner Worte bebte. Er streifte die schmächtige, dunkle Gestalt der Gräfin, die wirklich wie ein Schatten aussah, noch einmal mit einem unzufriedenen Blicke, und rasch eilte er hinaus.</p><p>Denise hatte noch Licht; es blinkte, aus der Höhe des fünften Stockwerks einem Sterne vergleichbar, von weitem dem Heimkehrenden entgegen. Sie war sogar noch auf und kam, ihm die Thüre zu öffnen. Gottlob, rief er, Hut und Handschuhe wegwerfend, ihr entgegen, Gottlob, daß ich wieder da bin, mein selbst wieder bin!</p><p>O, du guter, lieber Mann! So kommst du nicht ungern in unsere Mansarde zurück aus dem großen Hôtel, und deine kleine Frau kann sich im Nachthäubchen nach der geputzten Gräfin noch vor dir sehen lassen?</p><p>Thu mir die Liebe, unterbrach er sie heftig, und lasse mich mit allen Hôtels und allen Gräfinnen der Welt in Frieden!</p><p>So hast du dich schlecht unterhalten?</p><p>Einmal ein Narr, gewiß nicht wieder.</p><p>Und Frau von Herisy?</p><p>Frage Ernst nach ihr, er ist noch dort.</p><p>Nun, du weißt ja, wie er mit ihr steht.</p><p>Freilich weiß ich.</p><p>Und dein Plan, ihn loszumachen?</p><p>Ach Gott, mein Plan!</p><p>Otto hatte sich langsam ausgekleidet und sank in seinen alten, mit verschossenem gelbem Plüsch überzogenen Lehnstuhl. Er starrte, in Gedanken verloren, in die erloschenen Kohlen des kleinen Kamins. Denise hielt sich fern, sie wagte nicht, ihn zu stören. Leise zündete sie ihr Licht an und wollte in ihr Zimmerlein schleichen, dicht neben dem seinigen gelegen. Auf der Schwelle kehrte sie noch einmal um und fragte, ihre Hand auf Otto's Schulter legend, mit weichem Tone:</p><p>Nicht wahr, mein Freund, es ist dir nichts Widriges bei Frau von Herisy begegnet, keine Kränkung, nichts Leides?</p><p>Nichts, Siebe, nichts.</p><p>Gute Nacht denn!</p><p>Gute Nacht!</p><p>Denise ging und wunderte sich im Stillen, daß sie ohne Kuß gehen mußte.</p><p>4.</p><p>Frauen wie die Gräfin Herisy giebt es nur zu Paris, ungefähr wie die Alpenrose nur über der Schneelinie vorkommt. Wenn die Scheidekunst ihr Wesen, ein wunderliches Gemisch von Kunst und Natur, chemisch analysiren könnte, so würde man erstaunen über die Mischung der verschiedenartigsten Gegensätze, welche sich da herausstellte: ätzende Gifte neben den wohlthätigsten Bestandtheilen, Dämonisches und Kindliches, spielende Jugendlichkeit und schlaffer Lebensüberdruß, Leichtsinn und Berechnung, freiestes Naturell und feinste Sitte. Und alles das hält mit einer wunderbaren Ruhe und Ueberlegenheit ein Wille zusammen, der von Stahl ist in seinem Triebrade und von Spinneweb in seinen Verzweigungen. Wir müßten über die Grenze der Erzählung hinausgreifen, wollten wir unsere Personen in Rede und Handlung darstellen, wie in einem dramatischen Seelengemälde, und Schritt für Schritt den Gang begleiten, welchen das Verhältniß zwischen Frau von Herisy und den beiden deutschen Freunden nahm. Aufgelös't in schlichten Bericht, wird sich derselbe freilich dürftig genug ausnehmen, und doch steht uns kein anderer Weg zu Gebote.</p><p>Daß Otto sich nicht damit begnügte, einmal ein Narr gewesen zu sein, wie er Denisen feierlichst versichert hatte, das versteht sich von selbst. Er ging zn dem Sonntagsdiner, er erschien am nächsten Mittwoch wieder, und bald machte er auch ohne Ernst's Begleitung vormittägliche Besuche in der Rue de l'Université. Die Gräfin war für ihn immer zu Haus, freilich selten allein, so daß von Ernst und seiner Freiheit noch nicht die Rede sein konnte. Ungemein ruhig empfing sie Otto, und ebenso ruhig ward er entlassen. Bald begleitete sein Kommen und Gehen jene Begrüßung, welche die englische Mode auch diesseits des Canals eingeführt hat: der Händedruck. Nicht wahr, ein Händedruck ist etwas so durchaus Unschuldiges, daß sich darin keine sinnliche Mittheilung bergen kann? Ein Händedruck nämlich, nicht im raschen Wirbel des Walzers oder unter dem Tischtuche, sondern ganz öffentlich und ehrlich, vor hundert Augen gewechselt. Eine Engländerin schüttelt uns treuherzig die Rechte, daß alle Gelenke knacken, und daß wir eher an alles Andere denken, als an verstohlenes Gelüste. Aber eine Pariserin! Aber Frau von Herisy! Otto zuckte zusammen wie von einem elektrischen Aal berührt, wenn diese schmale, weiße Hand mit ihren feinen, fühlhörner-artigen Fingern sich leise in die seinige legt. Von den Fingerspitzen rieselte es kühl durch seine Adern, und wenn die Hand, glatt wie eine Schlange, aus der seinigen schlüpfte, ging es ihm wie ein Flor über die Augen. Er schalt sich selbst, er lachte grimmig in sich hinein über seine bubenhaste Schwäche, sein Auge funkelte unmuthig auf der Gräfin. Sie saß still und zusammengekauert immer in demselben venetianischen Armstuhle, in dem die kleine Gestalt beinahe verschwand. Otto musterte bis ins Allereinzelnste und Kleinste ihr Gesicht, ihre Figur, ihren Anzug. Die Gräfin decolletirte sich zn Hause niemals und auch für die Welt nur, wo es unumgänglich nöthig war. Sie wußte mit einem Stück Tüll oder Gaze, mit einer Elle Flor und Spitzen ihrer verhüllten Magerkeit einen Reiz, einen Glanz zu leihen, welche die verführerisch offenste Fülle als Vergleich neben sich nicht scheute. Um Hals und Schultern wickelte sie in eigensinnigen Knoten eine Echarpe, die wie eine Spielerei aussah, aber ein Kunstwerk war. Die Aermel fielen in Falten herunter, um das Handgelenk schlang sich statt Gold und Steine ein dunkler Sammetstreifen, mit einer Perle geschlossen. Ihre Kleider zeigten immer die edelsten Stoffe und den einfachsten Schnitt; sie ging und stand darin, als wären sie ihr angegossen, jede Bewegung spiegelte sich gewissermaßen in der schweren, knisternden Seide, in dem bauschenden Sammet, jede Stellung zeigte etwas, das nicht da war, oder versteckte etwas, das da war, und doch schwor das schärfste Glas auf das Gegentheil, auf Wahrheit und Natur. Namentlich hatte sie eine Art, im Divan oder im Lehnstuhle zu hocken, die Füße an sich gezogen und den Shawl wie ein fröstelndes Kind um sich zusammenraffend, eine Art, die unbeschreiblich, unwiderstehlich war. Ihr Haar half, wie ein echtes Netz mit jeder Drehung des Kopfes nach einer andern Seite geworfen, dem tiefen Mondscheinblick und dem stillen Lächeln, die sie in solchen Minuten hatte, prächtig nach. Dies Haar war wirklich tadellos schön; sie zerriß verschwenderisch den ganzen Reichthum, ihren einzigen und letzten, in lauter kleine Fasern und Fädchen, die so fein waren, daß sie fortwährend wie Blumenfasern im kleinsten Lufthauche zu schwanken schienen. Die Spitze der Locken berührte, namentlich wenn es gegen das Ende eines Abends ging, Brust und Schulter. Das Auge, bei Tageslicht stumpf und farblos, erschien im Kerzenstrahle des Salons beinahe dunkel und schwamm in einem merkwürdigen Schmelz, mit dem die Zähne wetteiferten. Der Mund sprach nur mit den äußersten Lippen, mehr Hauche als Worte, aber eben so zwanglos wie wohlklingend. Man mußte ihr zusehen, wenn sie sich einmal warm gesprochen hatte; das Gesicht bekam dann einen wunderbar wilden Ausdruck, von dem Otto einmal treffend sagte, er schwebe zwischen Raubthier und Schlange genau mitten inne. Schminke kannte kein Mensch an der Gräfin; dafür liebte sie, was die Schminke für einen feineren Sinn ist, an Kleidern, Wäsche, Büchern, Handschuhen, im Zimmer wie an sich die künstlichsten Wohlgerüche, namentlich — wir haben es schon erwähnt — Heliotrop, dessen süßlichen, zu Kopfe steigenden Duft sie in allen Gestalten, flüssig und trocken, verbrauchte.</p><p>Otto trat mit einem gesunden, kräftigen, seiner sichern Herzen in den Dunstkreis der Frau, die wir mit den vorausgehenden Zügen zu schildern versucht haben. Sie erwartete ihn da, sie wollte etwas von ihm, sie brauchte ihn. Hatte Ernst ihr den Trotz des Freundes gegen sie verrathen und nahm sie deßwegen eine Herausforderung an, welche das Weib auf der empfindlichsten Seite berührt? Oder ging ihre Absicht auf andere Zwecke? Ihr Verhältniß zu Ernst war dem Erlöschen nahe. Vielleicht suchte sie nur in Zeiten einen Ersatz, den sie freilich in ihrer Umgebung ohne Mühe hätte finden können. Die Gräfin Herisy, obgleich über das berühmte Balzac'sche Stufenjahr unzweifelhaft hinaus, war immer noch für jeden Mann eine glänzende Eroberung, die sich ohne Lächerlichkeit eingestehen ließ. Sie hatte sich weise geschont und sah noch eine hübsche Strecke Zeit und Gesellschaftsleben vor sich, ehe sie abtreten mußte. Otto konnte sie eine Weile geleiten, aus ihm war etwas zu machen. Also: Otto.</p><p>Da er etwa zum sechsten Male in dem ersten Monate ihrer Bekanntschaft sie besuchte, fand er sie allein. Nach den ersten Worten fing sie plötzlich an, Deutsch mit ihm zu sprechen, ein recht artiges Deutsch, und dazu erröthete sie wie ein junges Mädchen. Es giebt Frauen, die alle Farben spielen können, als wären es Instrumente. Otto sah erstaunt, ja entzückt sah er auf. Der Klang, welcher von den verschwundenen Ufern der Kindheit zu uns herüberläutet, behält überall seinen Zauber. Otto hörte ihn auf der Erde der Verbannung im täglichen Verkehr allerdings oft genug, aber von weiblicher Lippe war er ihm lange nicht entgegengekommen. Erfreut wie über einen glücklichen Fund, eine Entdeckung, rief er aus:</p><p>Was ist das, Frau Gräfin? Sie sprechen Deutsch? Das erste Wort, das ich höre!</p><p>Meine Familie hat eine deutsche Bonne mitgebracht, als sie aus Koblenz zurückkehrte.</p><p>Und dies Talent entdecke ich erst heute in Ihnen? Sie lassen mich auf französischen Stelzen vor Ihnen gehen, während Sie mich auf Engelsflügeln in mein verlorenes Paradies tragen können?</p><p>Sie sprechen vortrefflich die Sprache Ihrer Adoptivmutter, und ich die Ihrige unvollkommen genug.</p><p>Im Gegentheil, Sie sprechen sie ebenso richtig, wie fließend.</p><p>Wenn Sie Laune haben, mit mir Deutsch zu plaudern, wird es mich freuen. Sie verbessern mich, ich lerne dabei.</p><p>Aber davon hat Ernst mir niemals eine Silbe gesagt.</p><p>Sehr natürlich; er wußte es nicht.</p><p>Sie hätten niemals Deutsch mit ihm gesprochen?</p><p>Niemals.</p><p>Warum nicht?</p><p>Kenne ich doch selbst keinen Grund dafür, als diesen: ihm gegenüber fühlte ich das Bedürfniß nicht; das ist ganz einfach.</p><p>Sie that, als wäre es so, und warf diese Worte in dem unverfänglichsten Tone hin, während sie bei Otto einen Windstoß von Gedanken und Empfindungen erregten. Er blieb länger als gewöhnlich, er sprach mehr, sprach wärmer als sonst. Natürlich, er sprach von Deutschland, er sprach Deutsch. Da er sich empfahl, sagte er, ihre dargebotene Hand festhaltend:</p><p>Nun lassen Sie mich auf deutsche Weise scheiden.</p><p>Wie das?</p><p>Wir küssen die Hand holder Frauen bei uns.</p><p>Eine galante Sitte, die Sie von Frankreich geerbt haben.</p><p>Sie wollen sagen, die schon das vorige Jahrhundert bei Ihnen abgelegt hat. Auch bei uns, hör' ich, verschwindet sie aus der vornehmen Welt. Ernst versichert, nur Theaterprinzessinnen küsse man noch die Hand.</p><p>So erlauben Sie, daß ich die meinige zurückziehe.</p><p>Sie that es, aber Otto hatte zuvor seine Lippen rasch auf die entschlüpfenden Finger gepreßt; er sagte, um einen Scherz machen zu können:</p><p>Nicht jeder Fortschritt ist ein Glück. Ich wollte, wir wären im ancien régime stehen geblieben.</p><p>Zur Bekehrung eines Revolutionärs, lächelte die Gräfin und hielt ihm nochmals die Rechte hin, die Otto nochmals küßte. Er ging, sah zurück, kehrte halb um, ging wieder. Die Gräfin betrachtete nachsinnend die Hand, die in der seinigen geruht, und hielt die Linke fest auf ihr Herz gepreßt.</p><p>Das nächste Mal wollte sie nicht wieder deutsch reden. Parlons raison, sagte sie kopfschüttelnd, cela se fait beaucoup mieux en français. Sie nahm darauf ihren neuen Freund mit altklug mütterlicher Salbung in Gebet und Predigt. Sie mahnte ihn. eine seiner Fähigkeiten würdige Stellung in Paris zu suchen. Ein Mann, wie Sie, begann sie —</p><p>Den Sie nicht kennen, unterbrach er.</p><p>Ich kenne Sie, wenn nicht anders, aus Ernst's Schilderungen, fuhr die Gräfin fort. Ein solcher Mann muß an der Macht, welche die Presse bei uns besitzt und darstellt, sein gutes, vollwichtiges Theil haben. Sie schreiben, höre ich. für große deutsche Zeitungen als Berichterstatter über Paris, über Frankreich. Sie haben da, mein junger, unerfahrener Freund, eine edle Aufgabe, eine hohe Sendung. Vermittelnd können Sie zwischen zwei Nationen stehen, die, als Träger und Hüter der Freiheit und Wissenschaft in der Weltgeschichte berufen, eine heilige Gemeinschaftlichkeit ihrer Interessen besitzen. So. meine ich. sollten Sie Ihr wichtiges Amt auffassen und ausüben. Lassen Sie mich Ihnen die Wege bahnen, so lange bis es eine mächtigere Hand thut. Ich werde Sie bekannt machen mit den Leitern unserer großen Geschäfte, denen an einem Urtheile Deutschlands, an einer Stimme jenseits des Rheines unendlich viel liegt. Von ihnen, als aus nächster Quelle, schöpfen Sie in Zukunft Ihre Nachrichten; sie und Paris haben dann auch die Verpflichtung, Ihnen dafür zu danken. Frankreich muß Ihnen ersetzen, was Sie in Deutschland verloren, was Sie der Freiheit geopfert haben. Wie gern möchte ich die eisernen Pforten der Welt vor Ihnen aufschließen, an welche Sie, mein lieber deutscher Träumer, nur mit stillen Wünschen bisher geklopft haben!</p><p>Otto ging wie berauscht, das eine Mal von einem Handkusse, das andere Mal von einer Standrede, welche vielleicht in jedem andern Munde lächerlich erschienen wäre. Allein Gräfin Herisy war die Frau, die solche Dinge nicht nur mit einem hinreißenden Ausdruck liebenswürdigster Güte zu sagen wußte, sondern, die es auch verstand, das Gesagte wahr zu machen. Sie verwandelte sich in die wohlthätige Fee Otto's, dergleichen in Paris nicht bloß auf den Boulevardtheatern auftreten, um junge Männer über Nacht glücklich, reich und berühmt zu machen. Mit einigen dreieckigen Brieflein, welche stark nach Heliotrop rochen, öffnete sie dem schüchternen Neuling die Vorzimmer der Minister, die Salons politischer Notabilitäten, die Speisesäle gebietender Bankherrscher. Er stieg allmählich höher, wie von unsichtbaren Händen geführt, von unsichtbaren Schwingen getragen; sein Gesichtskreis erweiterte sich, die Welt lag in einer andern Beleuchtung vor ihm, und es dauerte nicht lange, so strahlte dieses Licht auch in seinen Arbeiten; die Berichte, welche er nach Deutschland sandte, bekamen Inhalt, Farbe, Glanz, und höflicher, zufriedener als zuvor lauteten die Antworten der Redactionen.</p><p>Daß Otto's Person unmerklich sich mit seinen Umgebungen umgestaltete, fiel Jedermann eher auf, als ihm selbst. Er wehrte sich noch tapfer gegen alle Veränderungen, die man ihm an sich selbst zumuthen könnte, sowohl an seinen Grundsätzen, wie an seiner persönlichen Erscheinung. — Darin, so rief er einmal vor der Gräfin aus, darin werden Sie mir, wunderbare Zauberin, auch nicht das geringste Zugeständniß abzwingen.</p><p>Wer verlangt von Ihnen, Sie mißtrauischer Zögling, daß Sie etwas ändern sollen an Ihrem Selbst? Bin ich eine Delilah, welche mit diesen schönen, für unsere Mode allerdings zu langen Haaren die Kraft des Simson abschneiden möchte? Nein, mein Freund! Bleiben Sie ganz, der Sie sind, innerlich wie äußerlich; im Gegentheil, je schärfer Sie das Gepräge Ihrer Persönlichkeit herauskehren, um so sicherer werden Sie in unserer abgegriffenen Welt Ihrer Geltung sein. Was uns fehlt, sind gerade Männer Ihres Schlages, aus Einem Holze geschnitzt, kräftig und tüchtig, wohin man sie stellt, feste Charaktere, Naturen, welche die Cultur wohl beleckt, aber nicht verwaschen und verwässert hat.</p><p>Wie ein Kind ließ er sich einwiegen durch das Sirenenlied, welches seine erwachenden Besorgnisse um sich selbst in Schlummer lullte. Die Tage gingen über seinem Haupte dahin gleich lauter neuen Sternen, er wandelte auf Sammet, seine Wange war schmeichlerisch umweht von fremder Anerkennung und Theilnahme, die über Nacht um ihn aufgeblüht waren. Schon wandelte er mitten im Irrgarten, der verzauberte Ritter, ohne zu wissen, daß und wie er hineingekommen. Vor ihm schwebte die Schattengestalt, die er im Traume durch das Grün der Büsche streifen sah; -unmögliche Blumen — sie glichen den chinesischen Malereien in der Gräfin Boudoir — prunkten am Wege, fremdartige Vögel sangen, Heliotropdüfte badeten seine Stirn, und er irrte immer weiter fort, immer tiefer hinein, immer taumelnder.</p><p>Sollen wir ihn verloren geben?</p><p>5.</p><p>Des Freundes warnendes Wort weckte ihn wie ein Donnerschlag. Etwas, das er bald sein Gewissen, bald seine Ehre nannte, gab in ihm der Stimme Ernst's Recht, obwohl er mit hundert heftigen Gründen sich laut gegen sie wehrte.</p><p>Er stürzte in die Rue de l'Université. Die Gräfin war Zu Hause. Mit hastiger Offenheit fiel er zu ihren Füßen, entschlossen, ganze Felsen zwischen sich und die gefährliche Zauberin zu wälzen, in der ersten, frischen Glut seiner Bekehrung alle Schiffe zur Rückkehr zu ihr zu verbrennen. Indem er gestand, daß er im Begriffe sei, eine rasende Leidenschaft für sie zu fassen, rief er in seiner Selbstanklage leidenschaftlich und geängstigt aus: Es ist ein Verrath an meinem Freunde! — rannte dabei im Zimmer umher und drückte den Hut zwischen den geballten Fäusten zusammen. Die Gräfin hörte ihn ruhig an; das Haupt an die hohe, dunkle Stuhllehne gedrückt, blickte sie von unten mit verschleierten Augen zu ihm auf. Da sein erster Redeschwall verronnen, begann sie:</p><p>Ecoutez, mon ami, asseyez-vous là, et écoutez-moi bien!</p><p>Er gehorchte, mechanisch beinahe. Sie „posirte" nun vor ihm eine volle Stunde lang, wie eine Magdalene vor ihrem Richter. Das ganze Lexicon der „femme incomprise“ und der „femme perdue“ schlug sie vor ihm auf, blätterte sie mit ihm durch. Sie erzählte, stets die alte Geschichte, von ihrer stürmischen Jugend, ihrer Heirath ohne Neigung, ihrer Neigung ohne Gegenstand. Zuletzt — nachdem sie gesucht, bisweilen gefunden und immer wieder verloren, so sagte sie seufzend, mit niedergeschlagenen Augen — zuletzt begegnete sie Ernst: Aus ihm wollte ich meine Stütze machen, ich glaubte ihn mir überlegen an Kraft, ich klammerte mich an, und er war mir am Ende doch nicht, was er hätte sein können, nicht, was ich geträumt, wonach ich mich gesehnt. Gewiß, sein Herz ist edel, und ich rühme mich, es besessen zu haben; allein es ist schwach. Auch Ernst hat mich nicht verstanden. Durch ein vortreffliches Verkleinerungsglas zeigte die Gräfin Otto's Blicken das geschickt gemalte Conterfei seines Freundes; sie brauchte das Glas bloß umzudrehen, um als Gegenbild, vergrößert, in sehr kenntlichen Zügen ihr „Ideal" hinzustellen, ein Ideal, in welchem, entsetzt und entzückt zugleich, Otto eine Familienähnlichkeit mit seinem Selbst zu erkennen glaubte. Frau von Herisy sprach vortrefflich, und Otto lauschte ihr die Worte vom Munde ab; er lag wiederum ganz unter dem Zauber des gewissen Gesichtes. In diesem Augenblicke vertraulicher Unterredung, während deren die beiden glühenden Stirnen einander unwillkürlich immer näher gerückt waren, öffnete sich die Thüre, und ein Diener störte mit der Meldung:</p><p>Monsieur de Wernek.</p><p>Die Gräfin blickte fragend, lauernd auf Otto.</p><p>Ich bitte Sie, flehte sein beschämtes Auge, nur in diesem Moment nicht!</p><p>Ich meine, hinterlassen zu haben, daß ich für Niemand zu Hause bin, sagte die Gräfin.</p><p>Der Bediente ging. Ernst betrachtete, indem er abgewiesen ward, den Regenschirm Otto's, der äußerst behaglich in einem Winkel des Vorzimmers lehnte. Er kannte ihn ganz genau am schwarz-hölzernen Griffe, und wer brächte auch in Paris einen Regenschirm zu einem Besuche, es wäre denn ein unverbesserlicher Deutscher? Dieser Regenschirm ward für Ernst zum Telegraphen; Knopf und Spitze meldeten ihm mit dankenswerther Deutlichkeit: Adieu, lieber Freund, bemühe dich nicht weiter, der Platz ist besetzt, du hast deinen Abschied. Ernst ging, etwas langsam und nachdenklich immerhin, die Treppe wieder hinunter. Das Gesicht, das er unterwegs machte, war wohl nicht ganz dasjenige, welches Otto sein Diplomatengesicht zu nennen pflegte. Unten bekamen der Tiger und der Mecklenburger jeglicher einen zärtlichen Händedruck, nur durch die englische Peitsche, Stiel und Schnur, verlängert, Jener, weil er die Zügel eine Secunde zu früh losgelassen hatte, ehe sie Ernst ergriffen, und der Mecklenburger, weil er, an längere Pausen vor dieser Thüre gewöhnt, nicht gleich begreifen wollte, daß es schon wieder vorwärts ging. Wohin? Ernst wußte es selbst nicht. In die Rue du Rempart meinetwegen, murmelte er; vielleicht habe ich mich doch getäuscht, so setzte er einen Augenblick darauf hinzu.</p><p>Oben war eine peinliche Stille eingetreten, in der man das Rasseln des davoneilenden Cabriolets deutlich vernahm. Der Faden eines solchen Gespräches knüpft sich, einmal abgerissen, schwer wieder an. Endlich ermannte sich Otto Zuerst wieder, wahrscheinlich weil es die Gräfin nicht für gut fand, ihm zuvorzukommen. Mit einer düstern Entschlossenheit auf der Stirn trat er an sie hin, gerade vor sich herabsehend, um ihr nicht ins Auge blicken zu müssen. Offenheit gegen Offenheit, Geständniß um Geständniß, so stammelte er, und nach langem Zögern fiel — Denisen's Name von seinen bebenden Lippen. Er glaubte mit diesem Bannspruche auf immer alle feindlichen Zauber entkräftet zu haben. Wirklich that ihm die Gräfin den Gefallen, wie überrascht und verletzt aufzufahren, obgleich sie natürlich um Otto's sämmtliche Verhältnisse längst gewußt, also auch um sein Verhältniß zu Denise. Sie war weit entfernt, die Sittenpredigerin zu spielen; Pariser Frauen sind an Toleranz gewöhnt. Aber sie erklärte, ziemlich schneidend, daß sie nicht begreife und niemals begriffen habe, wie ein Mann von Geist sich in die beständige Lebensgemeinschaft mit einer „Grisette" erniedrigen könne. Nicht die Verirrung tadelte sie, nur die Gewohnheit. Ihr Ton wurde milder, als sie den Freund beklagte, Jahre lang in den nächsten Beziehungen zu einem geistig so tief untergeordneten Wesen gestanden zu haben. Das sind, schloß sie, die einzigen Mesalliancen, welche ich mir nicht erklären kann: die Mesalliancen des Geistes. Was ist Geburt und Stand, was selbst Verschiedenheit des Alters? Diese zufälligen Unterschiede gleicht die Liebe, die Leidenschaft mit ihren kühnen Sprüngen leicht aus. Aber über eine Kluft der Bildung, des Geistes, des Geschmackes kenne ich keine Brücke zwischen Mann und Weib. Die Stecknadelstiche der Rohheit, des Mangels an Verständniß und Empfänglichkeit für alles Höhere, der Sitte, darunter muß ein Herz langsam auf das Peinvollste verbluten!</p><p>Otto hörte die ins Allgemeine versteckte Anklage der Geliebten nicht an, ohne in eine begeisterte Vertheidigung auszubrechen; aber dennoch ließ die Rede der Gräfin einen heimlichen Stachel in ihm zurück. Die Natur dieses Mannes so rein und vortrefflich sie war, schloß den Beisatz von Eitelkeit nicht aus, mit welcher der männliche Charakter ohne Ausnahme gemischt ist. Otto besaß dazu einen großen Grad von Reizbarkeit, seine Phantasie war eine beinahe dichterische. So fühlte er eine Art von innerer Wahlverwandtschaft mit Allem, was ihm schön und groß, vielleicht nur äußerlich, erschien, ohne es zu sein. Trotz aller demokratischen Grundsätze, der angeborenen wie der angebildeten, wußte er sich in Reichthum und Glanz bald zu acclimatisiren. Dies war in ihm nicht Schwäche, sondern nur Empfänglichkeit für äußere Eindrücke, und eine ganz natürliche am Ende. Die härteste Sohle wird lieber auf Teppichen schreiten, als über die Ziegelsteine einer Pariser Mansarde, das roheste Auge sich früher mit Sammt und Seide befreunden, als der einmal verwöhnte Blick mit groben und dürftigen Umgebungen sich wieder aussöhnt. Ein allgemeiner Grundsatz, welcher auch auf die Liebe seine Anwendung leidet. Seit Otto die Gräfin und Frauen ihres Standes in der Nähe gesehen, konnte sich Denise nie hübsch genug für seinen Geschmack ankleiden. Die duftende Spitze, der schwere, rauschende Atlas, Federn, Blumen und Steine hatten schon auf seine Sinnlichkeit eingewirkt, und statt das Weib, den Kern ihres Wesens und auch ihre Schönheit von diesem Schmucke als von einer Zufälligkeit trennen, lernte er die letztere immer höher schätzen, als würzende Zugabe immer inniger begehren oder unwilliger vermissen. So weit einmal gekommen, fühlte er sich unsanft von der Vorstellung berührt, als sei er zu Denise herabgestiegen. Das schielende Licht, welches die Gräfin auf sie und sein Verhältniß zu ihr geworfen, reichte hin, um ihm die Freundin, die treue, fröhliche, unermüdliche Lebensgefährtin, unter dem Zeichen der Dienstbarkeit, der Niedrigkeit erscheinen zu lassen. Es erbitterte ihn, daß Jemand seine Geliebte sich also denken, ihm also darstellen durfte; daß es die Gräfin war, welche dies that, brachte ihn vollends außer sich. Im Sturme brach er auf, und sie hielt ihn, so hatte es den Anschein, nicht mit einem Fädchen fest. Wie ein Pfeil schoß er aus dem Hause, über die Seine hinüber ins Palais Royal. Ich bin frei — diese jubelnden Worte standen mit goldenen Buchstaben auf seiner Stirn geschrieben. Er glaubte in gutem Ernste mit der Gräfin gebrochen zu haben, während sie im Gegentheile die letzte Brücke hinter ihm zerbrochen hatte. Sein volles Herz trieb ihn zu Denisen. Hastig riß er die Thüre des Lesecabinets auf, wo er sie an ihrem gewöhnlichen Platze sitzen wußte. Sie saß da, allerdings; aber um sie her, den Hut auf dem Kopfe, auch wohl eine Cigarre im Munde, standen einige junge Männer, und Alle befahlen ihr, wenn auch mit artigen Worten, und für Alle war sie da und nahm und gab mit den Händen, die Otto oft geküßt, das schmutzige Kupfergeld und lächelte links verbindlich und grüßte rechts mit Unterwürfigkeit. Ach, niemals war dem beobachtenden Freunde ihr dunkles Vorzimmerlein dunkler, ihre Haube mit den abgefärbten Rosaschleifchen ärmlicher, ihre Haltung gedrückter erschienen. Er zog, noch ehe sie ihn erblickt hatte, die gläserne Pforte hinter sich zu; wie ein sinnlicher Ekel überlief es ihn vom Scheitel bis zur Fußspitze.</p><p>Noch am folgenden Tage empfand Otto, Denisen gegenüber, die Nachwehen dieser Verstimmung. Beide pflegten ihr Frühstück gemeinschaftlich zu nehmen und zwar in Denisens Freistunde, gewöhnlich zu Hause. Verdüstert und wortkarg saß er ihr gegenüber. Sie hatte ihn oft so gesehen und ertragen, in ihre arglose Seele war auch jetzt noch kein Funke des Verdachts gefallen. Um ein Uhr begleitete sie Otto in das Cabinet, wo er seine Zeitungen las, Briefe empfing und schrieb. Den Kopf in die hohle Hand gestützt, brütete er über seinen Gedanken, statt über den Tagesblättern. Plötzlich vernimmt er in dem Comptoirzimmer eine Stimme, die trotz ihres leisen Klanges ihn aufschreckt. Er horcht genauer hin; kein Zweifel, es ist die Gräfin, die Gräfin spricht mit Denise. Er schleicht an die Thüre, sie steht, den Arm auf das Comptoirpult gestützt, in anmuthiger Vertraulichkeit vor Denisen; die Unterhaltung ist im lebhaftesten Flusse. Während er an seinen Platz zurückkehrt mit einem Herzklopfen, in einer Spannung, für welche er sich hätte „ohrfeigen" mögen, öffnet sich die Thüre. Diesmal erscheint Ernst. Auch er stutzt, als er unter dem unscheinbaren Strohhute die Gräfin erkennt. Sie aber will nicht erkannt sein, und Ernst besitzt zu viel Erziehung, um ein solches Incognito nicht zu respectiren. Er geht vorüber, in das Zimmer rechts, wo er Otto findet, der wie versteinert in die neueste Nummer des Schwäbischen Merkurs starrt. Die Freunde messen sich mit einem langen Blicke. Ernst deutet mit den Augen hinaus, Otto nickt. Tiefes Schweigen; sie kehren sich von einander ab.</p><p>Es dauerte nicht lange, so betrat auch die Gräfin das Lesezimmer, in welchem Damen wohl eine seltene, aber nicht durchaus fremde Erscheinung sind. Sie war ohne alle Begleitung. Nachdem sie einige Zeitungen durchflogen, Otto und Ernst mit einem und demselben Kopfnicken gegrüßt, ging sie wieder, mit Denise draußen noch ein paar Worte wechselnd. Otto wollte in augenblicklicher Aufwallung ihr folgen, Ernst hielt ihn fest. Beide hatten, an das düstere Fenster gelehnt, eine lange Unterhaltung, die einige Male aus dem gesetzlichen Tone des Flüsterns so entschieden herausfallen wollte, daß alle Leser die Köpfe erstaunt in die Höhe richteten und sogar Denise den ihrigen um die Ecke hineinstreckte. Ernst ging als der Erste fort. Unentschlossen blieb er vor Denisens Pulte eine Weile stehen. Sie wunderte sich im Stillen, heute keines der freundlichen Worte zu erhalten, womit er sonst beim Kommen und Scheiden bei ihr gewöhnlich anhielt. Er fragte sie nur obenhin, ob sie die Dame im Nankingüberrock nicht gekannt habe, die vor einer Weile in dem deutschen Zimmer gewesen sei? Denise verneinte und fügte lachend hinzu:</p><p>Sie meinen wohl, Monsieur Ernest, daß es eine Landsmännin von Ihnen ist?</p><p>Beinahe; hatte sie nicht blondes Haar und helle Augen?</p><p>Als ob Deutschland ein Patent auf diese Reize besäße! Nein, sag' ich Ihnen, das war eine echte Französin, eine Erzpariserin; so spricht man nur bei uns zu Lande.</p><p>Wie so?</p><p>Nun, so voll Feinheit und Verbindlichkeit. Ich wette, Der war es nicht um Zeitungen zu thun, und mein unschuldiges Lesecabinet mußte wieder einmal dienen, um einen kleinen Liebeshandel zu verstecken, oder die Stunde der Zusammenkunft abzuwarten. Dort in der Glasgalerie ist sie verschwunden; ein Gang wie eine Sylphe! Der Mann ist glücklich, zu welchem sie hinflog!</p><p>Ernst eilte hinaus. Armes Mädchen! murmelte er vor sich hin und sandte einen letzten Blick aus Denisens Gesicht, das sich schon wieder auf die Rechnungsbücher herabgebückt hatte und in ewigem Halbdunkel unleserliche Ziffern, graue Postpackete und feuchte Druckblätter durchwandern mußte. Armes, armes Mädchen! seufzte er noch einmal und entfernte sich langsamen Schrittes.</p><p>6.</p><p>Was wir auf einigen Seiten erzählt haben, geschah begreiflicherweise in wenigstens ebenso vielen Tagen. Die Zeit geht langsamer als ihre Geschichte. Drei Monate brauchte es, von Longchamps an gerechnet, um in den Verhältnissen unseres vierblätterigen Kleeblattes die Verwickelungen und Wendungen herbeizuführen, die uns bisher beschäftigten. Paris war inzwischen leer geworden. Ein heißer Juni begrub in seinem Staube das gesellige Leben dieses tausendlebigen Ungeheuers. Die Salons waren mit den Kammern geschlossen; Staatskunst, Börse und Mode seufzte in Bädern und an Quellen, gähnte auf dem Lande, stob nach allen vier Winden und auf allen Heerstraßen reisend aus einander. Die Hôtels standen leer, Fenster, Kronleuchter und Hausrath trugen ihre grauen Sommerkappen, und im Erdgeschosse faulenzte die glückselige Dienerschaft.</p><p>Die Gräfin Herisy verweilte noch in Paris. Eine böse Zunge hatte behauptet, sie sei in der letzten Saison mit dem Einbringen ihrer Wintersaat nicht fertig geworden. Nicht doch, entgegnete eine zweite, sie spielt Jeremias auf den Trümmern von Jerusalem.</p><p>Ahnte die Gräfin derlei freundliche Nachrede? Sie traf Anstalten zur Abreise. In der Nähe von Versailles besaß sie ein kleines Landhaus, wo sie, zu Reisen und Badekuren nicht mehr reich genug, einsam ihren Sommer zubrachte. Die Fahrt dahin war keine Reise, doch machte sie Frau von Herisy gern dazu, indem sie die Eisenbahn verschmähte und mit ihrem ganzen Schneckenhause, wie sie es nannte, davonzog.</p><p>Der Tag nach ihrem wunderlichen Besuche im Cabinet Montpensier wurde plötzlich zur Wanderung bestimmt. Nach Tische befahl sie: Morgen reisen wir ab und fahren die Nacht hindurch, um der Hitze zu entgehen. Haltet Alles fertig und schickt einen Boten voraus, der uns anmeldet!</p><p>Weder Ernst noch Otto wurden von ihrer Absicht unterrichtet. Die Gräfin wußte aber, daß sie Beide noch bei sich sehen würde. Und so geschah es. Um zwölf Uhr bat Herr von Werneck um die Erlaubniß. Angenommen.</p><p>Es war ein peinliches, gewundenes und verschrobenes Gespräch, womit sie einander plagten. Ernst wollte spitzig sein, Frau von Herisy einfach, und Jedem mißlang seine Rolle. Sie versuchte in die Empfindlichkeit überzugehen und ebenso er den Verletzten, Verlassenen zu spielen, und Beide waren auch in diesen Rollen nicht glücklicher. Kein Zwang liegt so schwer auf Herz und Zunge, als der, wenn diese reden soll, wo jenes lange geschwiegen hat. Wer ging nicht einmal im Leben durch eine ähnliche Stunde? Die tröstliche Versicherung, an die Stelle der wandelbaren Liebe ewige Freundschaft treten lassen zu wollen, viel gewaltsames Händedrücken, eine mühselig erzielte Rührung, dann und wann ein halbtragisches, halbkomisches Abwenden, die Freude an wiedergewonnener Freiheit und die Trauer um verlorene Vergnügungen: das alles sind so gemischte, so unbequeme Empfindungen, daß man nicht weiß, soll man ein Duett weinen und ein Solo lachen oder umgekehrt. Frau von Herisy hatte obendrein mit jener grausamen Freiheit, welche die Pariser Sitte gestattet, Ernst in ihrem Schlafzimmer empfangen; ihre ganze Garderobe lag und hing zum Einpacken bereit umher, und jedes Stück und jeder Winkel des Zimmers predigten Erinnerungen, die noch zu neu waren, um angenehm zu sein, und doch alt genug, um sich nicht in Blüte zurückrufen zu lassen. Ernst hielt sich am Ende leidlich standhaft; nur einmal, als die Gräfin ihr Taschentuch mit einer herrlichen Geberde an die unerbittlich trockenen Augen führen wollte, ergriff er ihre Hand und sagte, etwas hart und höhnisch vielleicht: Hermance, machen Sie sich nicht weicher, als ich es zu thun im Stande bin; Sie wären fähig, mich aufs Neue zu unterjochen. Ein tückischer Blick zuckte auf ihn, ein Blick von denen, für welche Shakespeare sein unsterbliches Wort von Dolchstichen aus dem Auge gefunden hat. Er fuhr ruhig fort:</p><p>Scheiden wir als Freunde; wer weiß, ob wir uns je im Leben wiedersehen! Wenn Sie vom Lande zurückkehren, bin ich wohl längst in Braunschweig.</p><p>Nehmen Sie meine Wünsche mit für Ihre Zukunft und besonders für Ihre Zukünftige. Ich hoffe, die Partie, von der Sie mit mir sprachen, wird sich arrangiren. Eine in jeder Hinsicht vortheilhafte Partie, für welche Sie Ihrer Mutter tief verpflichtet bleiben.</p><p>Ernst brach auf; diese Moral schien ihm denn doch ein wenig deplacirt. Die Gräfin hatte im vorigen Winter Alles gethan, um ihn seiner bestimmten Braut zu entreißen, an welche allerdings keine Neigung, aber eine vortheilhafte Familienübereinkunft ihn knüpfen wollte. Nun auf einmal wollte sie umlenken; nein, es ward ihm zu viel. Er ging.</p><p>Unter der Hausthüre stieß er auf Otto, der glühenden Gesichtes dahergerannt kam. Ernst hatte einen unglücklichen Einfall. Indem er sein Spazierstöckchen wie eine Muskete schulterte und eine steife Schilderhaushaltung einnahm, rief er dem Freunde ein Wort entgegen, nur ein Wort, aber ein Wort, das diesen Freund zu seinem Feinde machte, beinahe von Stund' an.</p><p>Er rief: Abgelös't!</p><p>Otto wollte stehen bleiben und erwidern, aber er besann sich. Eine Todtenblässe überflog seine aufgeregten Züge, und indem er Ernst, der ihm den Weg vertrat, auf die Seite schob, eilte er an ihm vorbei, die Stiegen hinauf.</p><p>Bei dem Schalle der Glocke wußte Frau von Herisy schon, wer anläutete. Sie ließ hinaussagen: Herr Walther möge nur eine kurze Weile verziehen, und die Frau Gräfin werde es freuen, ihn zu empfangen.</p><p>Der weibliche Dienstbote, welcher ihn in das Boudoir führte, setzte auf eigene Verantwortung hinzu: Gnädige Frau sind eben ins Bad gestiegen.</p><p>Otto sank ermüdet in einen Lehnstuhl. Die Hitze draußen war drückend, die im Zimmer noch drückender, und die drückendste lag mit Gewitterschwüle auf seiner Brust. Er hatte beim Frühstück einen kleinen häuslichen Auftritt mit Denise gehabt, und Ernst's unbarmherziger Spaß vollendete seine Aufregung. Das Blut kochte in ihm, jeder Nerv war zum Zerreißen angespannt. Der starke Blumenduft im Gemache der Gräfin diente nicht dazu, seine Stirn zu ernüchtern. Alle drei Fenster, gegen Mittag gehend, hatte man verhängt, nur die eine Seite, ein Eckfenster mit bunten Scheiben, blieb offen. Die Sonnenstrahlen fielen, durch die rothe und violette Farbe gebrochen, auf den Boden und spielten in seltsamen schrägen, warmen Lichtern über die Teppiche. Der schwarze Lack an den Möbeln mit seinen Goldzierathen, die verzerrten Gesichter und Köpfe, die vom Kamine, von der Etagere, vom Schreibtische heruntergrins'ten und nickten, die Malerei auf den Tapeten mit ihren schreienden Tönen, ihren Riesengewächsen und Vögelungeheuern, das ganze chinesische Wesen und Unwesen fiel, obwohl oft genug gesehen, doch wiederum wie ein fremdartiges Märchen auf seine Sinne. Er legte den Kopf zurück, schloß die Augen. Die Zeit des Wartens währte ihm gar nicht lange, diese peinlichste aller Zeiten; er hätte einschlafen mögen auf dem Sessel der Gräfin, die Stirn in ihr Taschentuch gedrückt, das vor ihm auf dem Tische lag, wie in eine Wolke, von Heliotropdüften schwanger, die Füße ausgestreckt auf ihrem Schemel. Vielleicht schlief er wirklich ein; Gräfin Herisy weckte ihn erst nach einer ziemlichen Weile. Sie trat aus ihrem Schlafzimmer. Otto fuhr auf, er sah wie im Traume durch eine halbgeöffnete Thüre noch die Badewanne stehen und auf dem Teppiche davor die Pantoffeln; feuchte Tücher lagen auf dem Boden, und ein noch viel stärkerer Duft, als im Boudoir herrschte, strömte aus dem Schlafzimmer. Frisch, rosig und kühl wie ein Maimorgen stand sie vor ihm, eingehüllt in einen Ueberrock von sogenannt roher Seide mit einer Menge Schnüre und Knöpfe, halb Reisekleid, halb Hausgewand. Ein kleiner weißer Kragen schloß oben fest um den Hals, gleiche Manschetten um die Hände. Das prächtige Haar, sonst so wirr gelockt, schmiegte sich in weichen, glatten Bandeaux an die Schläfe; es war, als glitzerten noch einzelne Wassertropfen darin. Ihre Hand, die sie Otto mit einer lieblichen Bitte um Vergebung hinhielt, strömte einen kalten Schauer durch seine Glieder. Mit dieser Berührung war die elektrische Kette wieder um seinen Nacken geworfen, und tausend Funken sprühten aus der weichen, vom Bade erfrischten Haut in seine Hand. Er zitterte so, daß er sich kaum auf den Füßen zu halten vermochte. Die Gräfin winkte ihn neben sich in einen Sessel und begann, wie gewöhnlich, die Unterhaltung.</p><p>Wie gut das ist, sagte sie, daß ich Sie vor meiner Abreise noch sehe.</p><p>Sie reisen!?</p><p>Heute Abend!</p><p>Unmöglich.</p><p>Haben Sie im Vorzimmer die gepackten Koffer und Cartons nicht bemerkt? Ja, Freund, ich gehe aufs Land. Ich fühle, daß es hohe Zeit ist.</p><p>Tiefe Stille.</p><p>Aber ich freue mich, Ihnen vorher noch ein Unrecht abbitten zu können. Keines an Ihnen, aber doch an einer Person, die Ihnen nahe steht.</p><p>Was wollen Sie damit sagen?</p><p>Vergessen Sie, wo wir uns gestern begegnet sind? Sie ist reizend, voll Liebenswürdigkeit, viel mehr, als ich erwartete. Ich verlasse Sie beruhigt.</p><p>Wenn Sie wüßten, Gräfin, . . .</p><p>Weiß ich nicht genug, nicht Alles?</p><p>Sie ließ schwärmerisch den Kopf sinken. Das Tuch, welches Ernst nicht gefangen hatte, wehte wieder um ihre Augen. Dürfen wir im Vorübereilen anmerken, daß solche weiße Battistfahnen, mit Säumen und Chiffern in Gold gestickt, im kleinen Kriege dieselbe Bedeutung annehmen können, welche sie im großen haben? Sie aufzieh en, kündigt an: der Platz ergiebt sich.</p><p>Otto faßte der Gräfin Hand; so hatte auch Ernst gethan, aber ganz anders.</p><p>Ich beschwöre Sie, haben Sie Mitleid mit mir! Sehen Sie denn nicht, wie ich leide?</p><p>Die Gräfin schwieg. Ihre Kammerfrau ließ zu rechter Zeit, um die drückende Stille zu unterbrechen, den Liebling der Herrin, ein lebhaftes, feingezeichnetes, seidenhaariges Wachtelhündchen, zur Thüre hereinspringen. Das verwöhnte Ding war mit einem Satze auf der Gräfin Schooß, es drückte seine gescheidten, hellen Augen und das feine Köpfchen an ihre Brust, legte ihr die Vorderpfoten auf die Schultern, zupfte an ihren Ohren und Haaren, schob die Schnauze schnuppernd hin und her, kurz, es wühlte wie ein glücklicher Anbeter in den Schätzen seiner Gebieterin, die lachend wehrte und wehrend nachgab. Zweite Randglosse: Schooßhunde, und in deren Ermangelung kleine Kinder bilden eine furchtbare Hülfstruppe der Koketterie.</p><p>Otto folgte dem Spiele der muthwilligen Fancy mit brennenden Augen. Seine Hand streckte sich aus, um Fancy zu liebkosen; sie traf die Schulter der Gräfin, die sich in ihrem Stuhle herumwarf, als sei Feuer darauf gefallen. Haben Sie Mitleid mit mir! murmelte er, sein Gesicht auf ihre Kniee drückend.</p><p>Lassen Sie mich! O nein, nein, nicht so! Sie gehören nicht mir, Ihr Herz ist bei einer Andern.</p><p>Hinweg mit dieser Andern!</p><p>Seit ich sie gesehen . ..</p><p>Warum mußten Sie sie sehen?</p><p>Weil ich meine Nebenbuhlerin kennen wollte!</p><p>Die Gräfin ward zur großen Schauspielerin bei diesen letzten Worten, die sie, mit gebrochener Stimme, halb abgewendet, Otto's umstrickende Arme zurückdrängend, hervorstieß. Jubelnd schrie er auf: Hermance! und das Schooßhündchen glitt bellend von seinem verlorenen Platze herab.</p><p>Als das Paar aus langer Trunkenheit erwachte, waren die Stunden des Nachmittags hingegangen. Hermance, welche die aufgelös'ten Haare aus dem leichenblaß gewordenen Antlitze strich, sah auf Otto nieder, der, vor ihr auf dem Boden knieend, ihre Hände unzählige Male an Brust und Lippe drückte. Fancy, die muthwillige, böse Fancy hatte sich für die Vernachlässigung, die ihrer hohen Person widerfuhr, gerächt, indem sie auf ihrem Sammetkissen das herabgezerrte Taschentuch der Gräfin in kleine Fetzen zerriß. Es war ganz still in dem kleinen Gemache. Man hörte den Gang einer Uhr, das Summsen einer gefangenen Fliege hinter dem herabgelassenen Rouleau, das spielende Knurren und Scharren des vergessenen Hündchens.</p><p>Die Gräfin stand langsam auf und öffnete die Thüre in den Salon. Vom Speisesaal herüber klang das Geklapper der Teller und Gläser, der Tisch wurde gerichtet, also war es nahezu sechs Uhr. Mit der einschmeichelnden Schüchternheit eines Kindes fragte Frau von Herisy, und zwar deutsch: Wird mein Freund mir den letzten Tag unverkürzt schenken?</p><p>Wie magst du fragen?</p><p>So gebe ich die nöthigen Befehle; schreiben Sie indessen eine Zeile zur Nachricht an sie.</p><p>Es braucht das nicht.</p><p>Doch, mein Freund, doch. Nachricht muß sie haben; warum sie unnöthig ängstigen und plagen?</p><p>Otto setzte sich an den lackirten Tisch. Die Gräfin sah über seine Schulter, den Arm um ihn geschlungen, wie er in dem Billet, das er auf ihrem Papiere, mit der Grafenkrone und ihrer Chiffre geschmückt, an Denise schrieb, sie „Du" anredete und sogar mit: „Liebe Denise!" anfing. Wie? rief sie mit wildem Zorne aus, dies an sie und in dieser Stunde? Sie zerriß das Blatt unter seinen Händen. Er stampfte mit der Feder und hätte noch lieber mit dem Fuße gestampft, aber schon lag das eherne Joch, der leichte Arm dieser Frau, unerbittlich auf seinem Nacken, er schäumte kaum noch in die stramm angezogenen Zügel. Hastig warf er auf einen zweiten Papierstreifen nichts als die Worte:</p><p>Ne m’attendez pas pour le diner; je dîne en ville, avec Ernest. O.</p><p>Des Freundes Name war nachträglich angeflickt, aber er passirte. Ist es so recht? Die Gräfin ergriff das geschloffene und adressirte Billet und eilte nach dem Glockenzuge. Hätte Otto den Blick, die Geberde gewahren können, womit sie, ihm den Rücken kehrend, vor sich hinlächelte!</p><p>Herr Walther bleibt bei mir zu Tisch; dieses Billet sogleich an seine Adresse!</p><p>Herr Walther blieb zu Tisch, Herr Walther blieb zum Thee, Herr Walther blieb, bis um zehn Uhr der Reisewagen vorfuhr. Schlag elf hob er die Gräfin hinein. Der Postillon saß auf, die Kammerfrau stieg in den Wagen, der alte Diener mit der Haushälterin hinten auf, und fort ging es in die laue, sternenhelle Nacht hinein. Otto starrte der Kalesche, als sie schon längst um die Ecke verschwunden war, versteinert nach. Er wollte in Gedanken wieder hinauf in die Zimmer der Gräfin, bis ihm der zurückgebliebene Bediente lächelnd bemerkte: Madame hat die Schlüssel mitgenommen. Beschämt eilte er von dannen.</p><p>Zu dem kurzen Wege von der Rue de l'Université bis an die Rue du Rempart brauchte Otto eine volle Glockenstunde. Er hatte Blei in den Füßen, Centner auf der Brust, Schleier vor den Augen. Die Nachtluft, in feuchten Nebeln um die Seine wehend, that ihm wohl, und er wäre gern bis zum Morgen umhergewandert in dem menschenleeren, düstern Viertel am linken Ufer, über die Jenaer Brücke und die düstere Esplanade der Invaliden. Ihm graute vor seinem fünften Stocke, vor Denisens schlaftrunkener Kerze, noch mehr vor ihrem schlaftrunkenen Auge.</p><p>Beide erwarteten ihn jedoch heute nicht mehr. Denise hatte das Billet noch im Cabinet erhalten. Das Papier machte sie zwar anfangs stutzig, als sie indessen zuerst an dem Heliotropgeruche, den Otto immer von der Gräfin heimbrachte, und dann, genauer nachsehend, an dem Stempel erkannte, wo es geschrieben war, fühlte sie sich vollkommen beruhigt. Sie fand es natürlich, daß Otto entweder bei der Gräfin speis'te, wie er oft gethan, oder mit ihr eine andere Partie verabredet hatte. Ernst's Name stand ohnehin dabei, es erschien ihr Alles in der besten Ordnung. Den kurzen und fremden Ton des Billets schob sie auf Rechnung ihres Zwistes mit Otto. Er schmollt, sagte sie lächelnd für sich, also liebt er mich noch. Vergnügt aß sie mit ihrem Kanarienvögelein, dem symbolischen Thiere der Grisette, und blieb allein zu Hause. Sie begab sich, weil sie nie müßig sein konnte, an die Arbeit, Otto's Wäsche nachzusehen und seine gelben Handschuhe, wenn gebrauchte in den Ecken umherfuhren, mit Gummi zu putzen. Dabei überlegte sie, Nähnadel und Faden zwischen den Zähnen und die Stirn ernsthaft gerunzelt, welches bedrohliche Loch ihres Freundes gesteigerte Bedürfnisse in ihrem laufenden Budget sowohl, wie in den Ersparnissen der letzten Finanzperiode gerissen hatten. Indessen, tröstete sie sich wiederum, dieses Geld ist auf hohe Zinsen angelegt, sicher wie in der Sparkasse. Dafür wachsen nicht nur die Wechsel, die mein kleiner Mann aus Deutschland bekommt, weil seine Arbeiten jetzt besser bezahlt werden als früher, sondern wir nähern uns auch durch Otto's vornehme Verbindung unserm großen Ziele: feste Anstellung, gesicherte Zukunft. Wenn ich daran denke, einmal seine Frau, in der Kirche und vor der Mairie meine ich, seine Frau zu werden, ... es ist eine bloße Kinderei, allein mein Herz pocht dazu wie ein Hammer. Und vielleicht hätten wir in Jahr und Tag gar ein Kind zu erwarten, — ein Kind!</p><p>Sie mußte die Handschuhe weglegen, ihre Augen standen voll Wasser.</p><p>Draußen läutete Jemand an. Denise schreckte empor aus ihren Träumen, die unwillkürlich in ein leises Gebet übergegangen waren. Da sie die Bonne für heute schon verabschiedet hatte, ging sie selbst öffnen.</p><p>Ernst stand vor ihr. Was der Tausend, rief sie ihm entgegen, schon zurück und allein?</p><p>Zurück, woher?</p><p>Nun, von dem Diner; und wo haben Sie Otto gelassen?</p><p>Ich verstehe Sie nicht, liebe Denise.</p><p>Sie haben ja mit Otto gespeis't bei der Gräfin, nicht wahr?</p><p>Ich? Nun ja. freilich. Aber wie wissen Sie denn das?</p><p>Ernst war noch ein Lehrling in der Kunst, seine Gedanken hinter Worte zu verstecken. Deßwegen studirte er ja in Paris die Ueberlieferungen des Fürsten von Périgord. Denise hingegen war eine Französin, eine Pariserin, Grisette.</p><p>Ich bin verrathen, lallte sie, erdfahl im Gesichte, und würde umgefallen sein, hätte Ernst sie nicht unterstützt. Er führte die fast Bewußtlose in ihr Zimmer zurück. Sie brach in einen Strom von Klagen und Anklagen aus. Das Billet von Otto schleuderte sie ihm vor die Füße. Lesen Sie, Herr! Er verräth mich, verräth mich wie ein Niederträchtiger. Er, mich! Dieser Mensch, den ich aufgehoben im Staube der Gasse, . ..</p><p>Wir wollen das Ungewitter nicht verfolgen, es tobte mit entfesselter, schrankenloser Wuth, von keiner Sitte gedämmt, durch keine Selbstherrschung abgeleitet. Die Grisette ließ sich gehen, ganz und gar gehen. Sie raffte Shawl und</p><p>Hut zusammen, um auf der Stelle in das Haus der.........</p><p>(Gräfin Herisy) zu stürzen, ihn aus ihren Armen zu reißen, nein, hohnlachend Beide mit Füßen zu treten, ihr in das schamlose Gesicht zu speien, ....</p><p>Der arme Ernst stand wie betäubt. Dergleichen war ihm in seiner Erfahrung noch nicht vorgekommen. Bald mußte er. mit aller Gewalt ihre Arme festhaltend, sie verhindern, das Fenster aufzureißen und ihr gräßliches Schimpfwort. mit dem Namen der Gräfin gepaart, auf die Gaffe hinabzurufen, bald warf er sich ihr in den Weg und verriegelte die Thüre, daß sie nicht hinausbrechen konnte. Er befand sich in einer ganz verzweifelten Lage, nicht zu rechnen, daß auch auf ihn persönlich die Streiche hageldicht herniederfielen. Denn: waren Sie es nicht, mein Herr, der den Nichtswürdigen zuerst mit ihr zusammenbrachte? Herr Diplomat, was bekommen Sie als Kuppelpelz für diese fein eingefädelte Liaison? Wie viel zahlt Ihnen die alte Kokette für das Opfer, welches Sie ihr ausgeliefert, als Sie selbst den beschwerlichen Götzendienst matt und müde waren? — O ich unglückliches, verrathenes schmählich betrogenes Weib! Warum mußten Sie als Versucher zu meinem armen, schwachen Freunde treten? Was hatte ich Ihnen oder was hatte er Ihnen zu Leide gethan, daß Sie unser Glück, unsern stillen Frieden gewaltsam zerstören?!</p><p>Denise weinte heiße, bittere Thränen. Ernst war froh, als sie flossen; er wußte, daß nun die Wolke sich entladen. Die Abspannung trat auch wirklich bald ein, Denise wand sich am Boden, zu kraftlos, um ferner zu zürnen, in krampfhaftes Schluchzen aufgelöst. Ernst trug sie aufs Bett, öffnete ihr Kleid, um der gepreßten Brust Luft und Athem zu lassen, rieb ihre Schläfe und trocknete die geschwollenen Augenlider, die entstellten Wangen. Der Ansbruch dieser echten und tiefen Leidenschaft, so roh er war, hatte ihn heftig erschüttert, und mit Abscheu, mit nagender Reue über seinen eigenen Antheil an dieser Schuld, dachte er an Otto und die Gräfin, welche vielleicht in demselben Augenblicke, wo er um Denisens Verstand und Leben zitterte, einander in den Armen lagen. Er kannte Hermance, er kannte Otto; er wußte, daß die Verirrung bei Jener nur ein Spiel, bei Diesem ein Rausch war. Dem sollte Denise mit ihrer treuen, aufopfernden Liebe zur Sühne fallen! Seine Thränen flossen für sie und mit den ihrigen. Mit sanften Worten sprach er ihr Muth und Trost ein und schied erst spät Abends, nachdem sie ihm feierlich gelobt, nichts gegen sich unternehmen zu wollen. Tief bewegt drückte er ihre beiden Hände an seine Brust, und von der Thüre zurück fiel noch ein mitleidiger Blick auf die Unglückliche, welche bewegungslos, das Gesicht nach der Wand gekehrt, mit verstörten Haaren und aufgerissenem Mieder auf dem Bette lag. Sonderbar, dachte er bei sich und wußte nicht, wie er das und in dieser Minute gerade denken konnte, wer mich so von diesem Weibe kommen und sie da drinnen halbtodt ausgestreckt sähe, der sollte Wunder meinen, was wir mit einander gehabt!</p><p>Kopfschüttelnd tastete er sich die dunklen Stiegen hinab</p><p>Eine Stunde darauf kam Otto heim. Er führte Gang- und Zimmerschlüssel bei sich und trat auf den Fußspitzen herein. Denisens Licht brannte nicht mehr, wie er von unten schon zu seiner Erleichterung bemerkt hatte. Sie war in ihrer Stube, hoffentlich, ja gewiß schon in tiefem Schlafe.</p><p>Otto steckte seine Kerze an, die er sammt den Zündhölzchen an ihrem gewohnten Platze bereitgestellt fand. Er entkleidete sich langsam, schlich auf den Socken an der Wand hin, rief endlich ganz leise, vor seinem eigenen Herzklopfen kaum hörbar, Denisens Namen. Alles stille, alles dunkel. Endlich drückte er behutsam auf das Schloß der Verbindungsthüre zwischen den beiden Zimmern; die Thüre war von drüben verriegelt.</p><p>7.</p><p>Hätte Otto den Muth zu einer offenen Untreue oder Denise den Stolz echter Weiblichkeit besessen, so wäre am Morgen nach der qualvollen Nacht ein rascher, ehrlicher Bruch zwischen Beiden erfolgt und damit Alles aus gewesen, wie man im gemeinen Leben zu sagen pflegt. Aber es giebt nicht viele Männer, die eine Geliebte, eine Frau plötzlich zu verlassen im Stande sind, dafür freilich genug solche, denen ein stiller Betrug, eine innerliche Scheidung nicht allzuschwer fällt. Ebenso giebt es wenig Weiber, welche nicht Eitelkeit und den Kitzel der Kampflust so lebhaft in sich spüren, daß sie es mit jeder Nebenbuhlerin auszunehmen und gegen eine neue Herrschaft ihren legitimen Besitz bis aufs Blut zu vertheidigen beschließen. Man macht in der Pathologie des Herzens ähnliche Erfahrungen, wie in der des Körpers. Zu der Gefahr einer großen Operation versteht sich kaum der zehnte Kranke, während ihrer neun ein unschuldiges Pflästerlein, eine Salbe, eine sympathetische Cur in feigem Zagen oder mit trügerischer Hoffnung aus irgend ein Genesungswunder vorziehen, obgleich ihnen der Arzt bemerkt, der Schaden könne inzwischen tiefer fressen und unheilbar werden.</p><p>Ernst spielte den Arzt, jedoch, treu seinem milden Charakter und der unwiderstehlichen Vermittelungssucht seines Berufes, den vertröstenden, zuwartenden, selbst unsicheren Arzt. Früh Morgens erschien er an Otto's, an Denisens Bette, er parlamentirte zwischen Beiden hin und her, riegelte die verschlossene Thüre auf, trug halbe Geständnisse, künstliche Entschuldigungen, reuige Gelübde ab und zu und ruhete nicht eher, bis das peinliche Schauspiel einer Versöhnung von ihm in Scene gesetzt worden war. Es ist etwas Herrliches um einen Frieden, den zwei Herzen aus eigenem Antriebe schließen, Herzen, die sich einander noch gehören, die nur ein äußerlicher Anstoß augenblicklich geschieden hat; dafür ist es etwas um so Traurigeres, wenn ein Waffenstillstand zwischen den Leidenschaften, ein staatskünstelnder Vertrag, auf schimpfliche Bedingungen für beide Theile gegründet, den Schein jenes Friedens annimmt und dessen innere Segnungen in kümmerlichem Spiele nachäfft.</p><p>Der Erste, welcher den Vertrag brach, war Otto. Vielleicht ruhte in den stillen Gründen seiner Seele noch Denisens Bild, das eine wahre Neigung, Dankbarkeit und vor Allem die „süße, freundliche Gewohnheit" dorthin versenkt hatten. Allein die neue Leidenschaft, neu in allen ihren Zuthaten und Wendungen, ging in so hohen Wellen über ihn, daß er selbst das Bildniß in der Tiefe nicht mehr erkannte und auf der hereinbrechenden Flut mit sturmgefüllten Segeln dahinfuhr. Am dritten Tage nach der Gräfin Abreise hatte er schon einen Brief von ihr. Der Verabredung gemäß schrieb sie ihm unter seiner Adresse mit dem Zusatze: „abzugeben bei dem Hausmeister", damit der Brief nicht, wie Otto's übrige, in das Cabinet Montpensier und durch Denisens Hände ginge. Frau von Herisy langweilte sich auf dem Lande, oder, im Stile ihrer Epistel gesprochen: die grüne Einsamkeit ihres Wittwensitzes that ihr unendlich Wohl; nur Eins fehlte ihr, um ihren Park zum Paradiese zu verwandeln. Dieses Eine, dieser Adam ließ die einsame Eva nicht lauge harren. Nicht umsonst führen zwei Eisenbahnen, statt einer, von Paris nach Versailles, so daß jede Stunde die bequemste Gelegenheit zum Hin und Her geboten ist. Otto ward der eifrigste Kunde der beiden Unternehmungen; ihm galt es gleich, rechtes Ufer oder linkes Ufer, welcher Zug am frühesten abging, den nahm er, welcher am spätesten heimkehrte, den begünstigte er. (Sein Leben ging in Kohlendampf auf, er hörte auf nichts mehr als auf den Pfiff der Locomotive.</p><p>Natürlich wußte Denise nur zu bald, woran sie war. Kaum die ersten paar Male hatte sie sich von ärmlichen Vorwänden scheinbar täuschen lassen: gestern verlangten seine deutschen Freunde in Saint-Cloud seine Anwesenheit, heute mußte er einen Artikel über die neuen Arbeiten im Versailler Museum schreiben, morgen empfing er die Einladung einer bekannten englischen Familie, die in Meudon übersommerte. Denise schwieg. Wie viele Menschen ging sie mit vorsätzlich geschlossenen Augen dem Abgrunde entgegen, um das Schreckniß des endlichen nothwendigen Sturzes nicht im voraus berechnen und abmessen zu müssen. Was sie litt, bewies ihr gänzlich verändertes Wesen, ihre Blässe, ihre verstörten Mienen; Dinge, die nicht nur allen Besuchern ihres Lesezimmers auffielen, sondern sogar Otto. Ernst stand ihr in dem fürchterlichen Kampfe mit wehmüthiger Treue, mit bewundernder Innigkeit zur Seite; aber sie wies seine Tröstungen mit einer Härte und Heftigkeit ab, welche sie Otto gegenüber nicht zu behaupten wußte.</p><p>Denise vermochte nicht von Otto zu lassen, er nicht, sie zu verstoßen, aber noch weniger, zu ihr zurückzukehren. Ernst nicht, Beide zu vereinigen, und ebenso nicht, Beide auseinanderzureißen. Oft führten Aufwallungen eines plötzlichen Gefühls den Treulosen zu der Verlassenen zurück, die nicht die Kraft hatte, ihm zu widerstehen, und nach solchen Stunden spaltete sich dann die Kluft zwischen Beiden nur weiter und schroffer.</p><p>Der am wenigsten auf Rosen lag, war Otto, obgleich der Garten der Gräfin Herisy der Rosen viele trug. Sein Herz blutete tiefer als das Denisens an dem Bewußtsein der versöhnungslosen Unsittlichkeit seines Zustandes, ein Bewußtsein, das schwerer als das eines verübten, abgethanen und zu büßenden Verbrechens niederdrückt. Sein Leben war vom Wipfel bis zur Wurzel zerspalten. Er kannte sich selbst nicht mehr, das Vertrauen in seine Kraft, die Achtung vordem eigenen Werthe, die Gewißheit eines festen Willens hatten ihn lange verlassen. Wem das unglaublich scheint, der kennt weder die furchtbare Gewalt vergifteter und widerstreitender Leidenschaften, die die stärkste Natur wie Erdbeben unterwühlen, noch weiß er, daß gerade die sogenannte Stärke durch jenes geheime Naturgesetz, welches alle Gegensätze in einander umschlagen läßt, mit der Schwäche aufs Engste zusammenhängt, namentlich da, wo die Sinnlichkeit im Spiele ist. Die Gräfin verstand nicht nur zu fangen, sondern zu fesseln, eine schwierige Kunst, worin die Französin noch von keiner Volks-Schwester übertroffen worden ist. Die Deutsche mit ihrer ehrlichen und treuen Hingabe, die Engländerin mit der schwärmerischen, vergißmeinnichtäugigen Zärtlichkeit, die Italienerin mit ihrer plastischen Ruhe, die Spanierin mit ihrer flackernden Glut: sie alle können in die Schule gehen bei der Meisterin in Paris, welche immer neu zu bleiben versteht und selbst den sinnlichsten Genuß durchgeistigt. Mit solchen Mitteln machte Frau von Herisy den Deutschen wahrhaft und vollkommen zu ihrem Leibeignen. Diese mageren weißen Arme hielten ihn, auch wenn er den Flüchtling hätte spielen wollen, gleich ehernen Klammern fest, die kleinen, vornehmen Perlenzähne gruben sich mit aussaugender Kraft in ihren ermüdeten Raub. Eher hätte er mit seiner alten Titanenkraft ein Ankertau zerrissen, als das blonde Haar, woran sie ihn lächelnd gängelte.</p><p>Vier Monate währte die Villeggiatur der Gräfin, vom Juli bis October; in den ersten Tagen des Novembers kehrte sie nach Paris zurück, früher, als die eigentliche Saison beginnt. Otto athmete erleichtert auf, als er sie wieder im Faubourg Saint-Germain eingekehrt wußte. Hörte doch nun wenigstens in etwas die Hetze und Hast seiner Tage auf. Auch Ernst hoffte, daß mit ihrer Rückkehr irgend etwas Entscheidendes sich ereignen werde; über das Was und Wie schien er sich freilich nicht klar zu sein. Nur daß etwas geschehen müsse, hielt er als Nothwendigkeit fest. Denise, für welche er eine immer tiefer gehende Theilnahme empfand, schwand zum Schatten herunter. Otto, gebrochen und ermüdet an Leib und Seele, gerieth auch mit seinen Arbeiten und Einnahmen und dadurch mit seinen häuslichen Umständen in eine bedrohliche Zerrüttung, von der kein Ende abzusehen war. Alle Verhältnisse verwickelten sich dergestalt, daß der Zögling der hohen Diplomatie, ein erstes Gesetz seiner Wissenschaft vergessend, statt auf Ereignisse zu warten, um sie zu benutzen, lieber deren herbeizuführen beschloß.</p><p>Eines schönen Morgens zog er sein feinstes Gesicht an und begab sich in die Rue de l'Université zur Gräfin, welche er auf dem Lande, aus einer Art begreiflichen Zwanges ihr gegenüber, niemals besucht hatte. Sein reiflich überlegter Plan war: dadurch, daß er Frau von Herisy als Nebenbuhlerin einer Grisette vor ihr selbst hinstellte, ihre Eitelkeit so lange zu stacheln, bis sie zum Bruche mit Otto, zu seiner Verabschiedung sich entschlösse. Die Gräfin empfing ihn freundlich und heiter, erfreut, ihn noch in Paris zu treffen, und mit der Frage, wer im Stande gewesen sei, ihn zu fesseln? Ernst, welcher als kritischer Eklektiker in seiner Kunst auch deren neumodigsten Grundsatz angenommen hatte, den Grundsatz, daß Aufrichtigkeit die feinste Heuchelei sei, — Ernst begann von seinen Besorgnissen für den Jugendfreund von seiner Theilnahme für Denisen und von den Rücksichten, welche er der Ruhe und dem Rufe der Gräfin selbst treu bewahrt, in sehr zarten, wohlgesetzten Worten zu sprechen. Wider seinen Willen ward er im Sprechen warm; es geht vielen Leuten so, die viel und gut reden, die sich gern reden hören. In dieser Wärme verlor er sein Ziel aus den Augen; er sprach statt zu der Eitelkeit, zu dem Gefühle der Gräfin weil ihn sein eigenes fortriß. Die Gräfin durchschaute ihn auf der Stelle; schon bei der dritten Wendung seines künstlerisch ausgearbeiteten Eingangs errieth sie Thema und Pathos der Rede, das ganze stolze Gebäude sah sie durch und durch. Am meisten glaubte sie Ernst's Empfindungen für Denise daraus hervorleuchten zu sehen; er liebt sie, war ihr nächster hohnlächelnder Gedanke, und vielleicht hatte dieser Gedanke Recht, obgleich Ernst selbst noch niemals bis zu ihm durchgedrungen war. Die unerbittliche Logik der Gräfin verfolgte weiter: Im Grunde ist mir diese Liebe gerade so gleichültig, wie die empfindsame Grisette selbst und ihr Ritter, dieser kleine deutsche employé aux affaires étrangères, étranger aux affaires. Inzwischen besinne ich mich, daß er einmal den. Roué bei mir hat spielen wollen und den überlegenen Geist. Dafür bin ich ihm Revanche schuldig geblieben. Rechnen wir ab, liebes Kind!</p><p>Mit einem herrlichen Blick voll Seelengüte und Bewunderung schüttelte Frau von Herisy Ernst die Hand. Das ist hübsch von Ihnen, sagte sie, das ist sehr hübsch. Ihr Deutschen seid doch vortreffliche Menschen. Geben Sie mir Ihre Hand, daß ich sie Ihnen nochmals von Herzen drücke.</p><p>Ich begreife nicht, was Sie so Lobenswerthes in dem finden, was ich Ihnen sagte, beste Gräfin.</p><p>Diese schöne Treue für Ihren Freund, der Ihnen als Knabe das Leben rettete, nicht wahr? Sie haben mir einmal die Geschichte mit einem Tiger erzählt, ich besinne mich noch.</p><p>Wie kommt der Tiger, eigentlich ein Bär seines Zeichens, hierher?</p><p>Ich verfolge nur im Geiste die verschlungenen Lebenswege zweier Männer, die mir (ich erröthe nicht, es zu bekennen) nahe stehen oder doch nahe gestanden haben.</p><p>Sie verstehen mich nicht so falsch, gnädige Frau, daß Sie Otto durch einen harten plötzlichen Schritt wehe thun könnten?</p><p>Seien Sie vollkommen ruhig für ihn, wie auch für seine Lebensgefährtin, welcher Sie eine so uneigennützige Theilnahme widmen.</p><p>Ernst versuchte es, sie diplomatisch anzusehen, um zu ergründen, ob der bitterste Hohn oder süße Güte aus ihr redete; aber sein Auge hielt das ihrige nicht aus, es sank verwirrt auf die Spitzen seiner Stiefeln, in deren Lack sich sein Gesicht, mit einer etwas verlegenen Miene gebeugt, herrlich abspiegelte. Die Gräfin unterhielt sich noch ein wenig damit, den ehemaligen Anbeter wie einen Maikäfer am Faden umherschwirren zu lassen, und da sie des Spieles müde war, ließ sie ihn mit stolzem Fluge davoneilen.</p><p>Otto kam an diesem Tage nicht zur Gräfin, was diese stutzig machte. Sollte, fragte sie sich, Ernst als sein Gesandter bei mir aufgetreten sein? Verfolgten diese plumpen deutschen Zugvögel einen Plan, statt blind in mein Netz zu gehen und gefangen darin hängen zu bleiben? Allons, es ist Zeit, daß dies Alles aufhört; es fängt an mich deutsch zu langweilen. Meine Ernte ist ohnehin reif, ich will schneiden lassen. Fällt ein Hieb auf den kleinen Talleyrand ab, nun desto besser; wo nicht, mag er leer ziehen. Mit Otto ist's genug; er ist zuletzt besser, als er scheint, es thut mir leid um ihn.</p><p>Während die Gräfin in dieser zärtlichen Art ihn beklagte, irrte er in Paris umher, gejagt von einer jener Verlegenheiten, die sich im Leben ebenso tragisch, als in dessen Bilde komisch ausnehmen. Am Montag hatte er einen Brief aus Deutschland bekommen, worin statt des erwarteten Wechsels eine Abrechnung seines Buchhändlers gelegen, des Inhalts, daß Otto nicht zu fordern, sondern zu liefern habe.</p><p>Die Kunstsprache nennt das: er befand sich im Vorschusse. Otto zerriß die Abrechnung und rannte fort. Hundert Male in ähnlichen Fällen, war er niemals so tief von einem augenblicklichen Mangel gedrückt worden als jetzt. Sonst trug er mit Geduld, oft mit fröhlichem Uebermuthe, was ihn heute gänzlich darniederwarf. Das neue Jahr mit Forderungen verschiedener Art klopfte an seine Kasse, und darin war Ebbe, trostlose Ebbe, noch von dem dürren Sommer her. Der Gedanke, bei Ernst Hülfe zu suchen, schoß ihm durch den Kopf; er konnte sich nicht entschließen, ihn auszuführen. Von ihm, am Ende gar von der Gräfin — o pfui doch! — sich abhängig machen, nein, um keinen Preis! Seltsamer Widerspruch, der aber wohl einen Lichtstrahl auf seinen Charakter wirft: von Denisen hatte er angenommen, unbedenklich, mit heiterer und freudiger Dankbarkeit, der Arme von der Armen, das Kind des Volkes von seiner Schwester, die Liebe von der Liebe! Jetzt hätte er sich die Zunge eher abgebissen, als von ihr etwas begehrt. Er lief umher wie ein Hirsch mit der Kugel in der Seite; Wege fand er genug, aber keinen Ausweg aus seiner Verlegenheit. Fünfhundert Francs, die er nicht hatte, verfolgten ihn wie ein Gespenst; er sah sie, in Goldstücken, in Rollen Silber, in einer einzigen Banknote, vor seinen glühenden Augen herumtanzen, zu seinen Füßen auf dem Boden liegen; er glaubte verrückt zu werden. In solcher Stimmung konnte und wollte er weder Denisen noch der Gräfin unter die Augen treten. Der späte Abend fand ihn beinahe nüchtern, erschöpft und im Fieber umherirren. Er begriff, wie man Straßenräuber wird. Wenn ihm in dunklen Ecken und Durchgängen ein Mensch begegnete, der wie er, den Hut in die Stirn gedrückt, die Hände in den Rocktaschen, behutsam an den vereinzelten Gaslaternen vorüberschlüpfte und im Schatten weiterhuschte, so überliefen ihn eiskalte Schauer. Um zehn Uhr stand er an seiner Hausthüre; wie er dahin gekommen, wußte er selbst nicht. Er klopfte, es ward aufgezogen, und sich an dem Geländer stützend, schwankte er die fünf Treppen hinauf.</p><p>8.</p><p>Denise wartete auf Otto tu seinem Zimmer. Der düster glühende Blick, das tonlose „guten Abend", womit Beide sich begrüßten, enthüllte ein herzzerschneidendes Elend. Otto warf sich angekleidet, wie er war, auf das Bett, während Denise in dem alten gelben Lehnstuhle sitzen blieb, ihm den Rücken zukehrend. Er merkte entweder auf ihre ungewöhnliche Schweigsamkeit und Schmolllaune nicht, oder er entschuldigte sie damit, daß sie ihn zum Essen vergeblich erwartet haben mochte. Nach einer langen Stille sagte Denise endlich, ohne umzusehen:</p><p>Ich habe einen Brief für dich.</p><p>Laß bis morgen.</p><p>Es steht aber „eilig" auf der Adresse.</p><p>Dem Absender eilte er vielleicht, dem Empfänger nicht.</p><p>Ein Bedienter brachte ihn gegen Abend.</p><p>Otto ward aufmerksamer; er hatte bisher geglaubt, es handle sich um eine Postsendung, welche Denise aus dem Lesekabinete für ihn heimgebracht. Wo ist der Brief? fragte er.</p><p>Sie antwortete: hier! faßte in ihre Tasche und zog das schmale Couvert hervor. Otto sprang mit einem Satze auf und faßte darnach, sie trat höhnisch zurück.</p><p>Jetzt, sagte sie, eilt der Brief auf einmal auch dem Empfänger. Du weißt also, woher er kommt?</p><p>So gut wie du: von Frau von Herisy. Ich bitte dich, Denise, nur heute Abend gönne uns Ruhe! Gieb mir den Brief!</p><p>Es ist nicht nöthig, daß du ihn liesest.</p><p>Wie, nicht nöthig? Was soll das heißen?</p><p>Ich habe ihn für dich gelesen.</p><p>Du hättest es gewagt?</p><p>Sprichst du von wagen, mir gegenüber? Kann ich gegen dich etwas wagen, was du nicht zum Voraus schon tausendfältig an mir verübt? — Ihre Augen flammten, ihre Stimme zitterte.</p><p>Denise, den Brief und Ruhe!</p><p>Befiehlst du?</p><p>Was ich befehlen darf, Unglückliche! Meinen Brief, den du schamlos erbrochen!</p><p>Und wenn ich ihn dir nicht gebe?</p><p>Wahnsinnige, so willst du es nicht besser!</p><p>Otto fuhr auf sie los, sie entwich, floh gegen die Thüre, an das Fenster, im Zimmer umher, den Brief fest in den krampfhaft geballten Händen haltend. Der Streit war ausgeartet in ein gemeines Ringen. Otto, von dem vorausgehenden Tage auf das Qualvollste gespannt und gemartert, vergaß bei dieser neuen Aufregung alle Sitte, alle Rücksicht und Scham vor sich selbst, er ließ das Weib die rohe, körperliche Uebermacht des Mannes fühlen. Keuchend ergriff er Denisens Arm und wand den zerknitterten Papierstreifen aus ihren erstarrten Fingern. Als er ihn hatte, stieß er sie von sich und zischte ihr mit schäumendem Munde nach: Poissarde !</p><p>Das einzige Wort schlug wie ein Blitz in Denisen. Sie taumelte zurück, verhüllte ihr Gesicht und fiel besinnungslos in einen Sessel. Otto hörte den Fall mehr, als er ihn sah.</p><p>Er raffte sie auf, führte sie in ihr Zimmer und verweilte so lange bei ihr, bis ihre Brust zum ersten Aufschluchzen sich hob und aus ihren langsam geöffneten Augen eine Thräne rann. Sobald er diese bemerkte, verließ er sie und schloß sich ein, um den unglückseligen Brief der Gräfin zu lesen. Sie schrieb:</p><p>„Heute war Herr von Werneck bei mir. Ich weiß nicht, ob Sie ihn gesendet und ob mit dem Auftrage, welchen er bei mir auszurichten versuchte. Wenn dies der Fall, so habe ich Ihnen nichts zu erwidern, als daß Sie mir und sich selbst wenigstens die Wahl eines anderen Bevollmächtigten schuldig gewesen wären, vorausgesetzt, die ersten und einfachsten Gebote der Ehre sind Ihnen nicht ganz fremd. Sollten Sie aber, wie ich anzunehmen geneigt bin, gleich mir das Werkzeug einer niedrigen Intrigue sein, angesponnen zwischen Ihrem ritterlichen Freund und Ihrer empfindsamen Dame, die sich beide näher kennen, als Sie zu glauben scheinen: so erlauben Sie, daß ich die Augen für mich zuerst öffne und mit denjenigen Rücksichten, die ich meiner Stellung in der Gesellschaft schuldig bin, meine Ruhe und meinen Namen in Zeiten aus Verwickelungen loszumachen suche, in deren zweideutiges Dunkel ich mich besser niemals verflochten hätte. Verzeihen Sie die unumwundene Offenheit dieser Erklärung, welche mir mehr kostet, als Sie zu begreifen im Stande sind.</p><p>Hermance Herisy."</p><p>Otto ließ betäubt den Brief aus der Hand gleiten; dieser letzte Schlag traf schon auf so abgestumpfte Kräfte, daß er kaum mehr seine volle Wirkung ausübte Er stand auf, ergriff Hut und Stock und eilte zu Denisen hinüber, zu welcher er sagte:</p><p>Daß nach dem Auftritte dieses Abends von keinem weiteren Verkehr zwischen uns die Rede sein kann, fühlst du wohl selbst.</p><p>Denise nickte mit dem Kopfe; sie saß auf dem Bette, halb emporgerichtet, beide Hände vor das Gesicht gedrückt, Thränen quollen durch die Finger.</p><p>Ich gehe noch heute Abend. Mein erster Weg ist zu Ernst, welcher mir das Räthsel einer neuen Niederträchtigkeit gegen mich lösen wird. Alles Andere findet sich morgen. Meine Sachen werde ich abholen lassen. Noch Eins, fügte er in der Thüre umkehrend hinzu: es ist mein Abschied an dich. Du siehst, du hörst mich niemals wieder. Ob du mit Ernst mich verrathen hast, weiß ich nicht. Geschah es, so brauchtest du, elend genug freilich, nur ein altes Recht, das der Wiedervergeltung, und ich habe nicht einmal die traurige Befugniß, dir zu verzeihen. Daß du mich aber durch Gott weiß welche Kunstgriffe von dem allerletzten Faden losgerissen, durch den ich noch mit der Welt Zusammenhänge, das erwidere ich einfach damit: ich liebe Hermance bis zur Raserei! Höre es: ich liebe sie, nur sie! Ich werde niemals einem andern Weibe zu eigen sein als ihr. Du bist mir schon lange nichts mehr. Hast du mich verstanden?</p><p>Denise nickte abermals. Ein Wort oder ein anderes Lebenszeichen gab sie nicht von sich. Otto stürzte hinaus, und sie rührte sich nicht.</p><p>Ernst von Werneck bewohnte einen Entresol in der Chaussee d'Antin Dorthin begab sich Otto mit starken, aber nicht mehr heftigen, ungleichen Schritten. Sein Gang war wiederum der gewöhnliche, und hoch trug er das Haupt. Einerlei, erwiderte Otto dem Hausmeister, welcher verwundert über den mitternächtlichen Besuch geöffnet hatte. Ihr kennt mich; seid so gut. mich hinaufzulassen und mir ein Licht mitzugeben, damit ich Herrn von Werneck erwarten kann. Ich muß ihn heute noch in wichtigen Angelegenheiten sprechen.</p><p>Der Alte schüttelte den Kopf, da er jedoch Otto als Ernst's genauen Freund kannte, willfahrte er seinem Begehren, erhob sich aus seiner Loge, geleitete ihn hinauf, zündete die Kerzen auf dem Kamine an und empfahl sich.</p><p>Otto wartete. Er hatte sich lang auf dem Sopha ausgestreckt. Sonderbare Natur des Menschen! Wem ist es nicht vorgekommen, daß er in der leidenschaftlichsten Spannung. im wirklichen Unglück sogar Sinn behielt für läppische Aeußerlichkeiten? Otto fand einen halb ausgeschnittenen Band von Paul de Kock auf dem Sopha. er las ihn, während er wartete.</p><p>Nach zwei Uhr hörte er ein Cabriolet in müdem Trabe die Straße heraufholpern. Sein Herz pochte, als es näher kam. unten an der Einfahrt hielt, als das Hausthor aufging, langsame Schritte auf der Treppe dröhnten. Ihm war mit einer plötzlichen Aufwallung zu Muthe, als müsse er wie ein Tiger über den Eintretenden herfallen und ihn mit den Nägeln zerreißen. Er zitterte ihm entgegen, sein Auge dürstete nach dem Anblicke dieses Menschen, wie seine Hand nach dessen Blut.</p><p>Ernst machte große, nicht eben erfreute Augen über den seltsamen Gast, welchen er auf seinem Sopha fand. Er kam aus einer Spielgesellschaft, hatte verloren und getrunken, war wieder nüchtern und vor allen Dingen übler Laune geworden. Dennoch grüßte er Otto freundlich, indem er ihm die Rechte entgegenstreckte.</p><p>Du hier? Mitten in der Nacht!</p><p>Ich habe mit dir zu reden, war die Antwort, bei welcher Otto die Hand zurückzog.</p><p>Zu deinen Diensten, wenn du mir erlauben willst, Hut und Handschuhe vorher abzulegen.</p><p>Ernst, verletzt durch Otto's Betragen, dessen Schuld er auf einen abermaligen Auftritt mit der Gräfin oder mit Denise schob, setzte die Lichter auf den Tisch und sich in einem Fauteuil dem Freunde gegenüber. Die zwei Männer, deren Gesichter hell beleuchtet waren, gaben ein wunderliches Nachtstück ab: todtenblaß alle Beide, müde, verwirrt, nach Fassung ringend.</p><p>Otto hub an: Du warst heute bei der Gräfin Herisy?</p><p>Heute früh.</p><p>In meinen Interessen?</p><p>Wenn du ein Recht hast, zu fragen, habe ich keinen Grund, die Antwort zu verweigern: ja.</p><p>Eine Bitte vor allen Dingen, ein Mal für alle Male: überlasse diese Interessen in Zukunft Dem, welchem es zukommt, sie zu führen und zu vertreten.</p><p>Das klingt wie eine Kriegserklärung. Ueberhaupt dein ganzer Ton, dein Wesen ist wieder einmal von einer Art ...</p><p>Nenne sie Unart, meinetwegen; sie ist die meinige, und ich werde sie zu behaupten wissen.</p><p>Höre, Otto, Alles hat seine Grenzen, auch meine Geduld. Willst du mit mir zanken, so komme morgen früh wieder, ich bin müde.</p><p>Du hast bei der Gräfin von mir gesprochen?</p><p>Ich antworte dir nicht mehr.</p><p>Ich werde dich dazu zwingen. Du hast es versucht, mich von der Gräfin loszumachen, du bist zwischen sie und mich getreten. Weißt du, wie ich dies Verfahren nenne? Eine ehrlose Schlechtigkeit!</p><p>Ernst fuhr auf, setzte sich jedoch sogleich wieder und entgegnete ruhig: Vor einiger Zeit hattest du für dasselbe Verfahren einen andern Namen, damals nämlich, als du es anwendetest, und zwar für mich, oder gegen mich, wie du es jetzt nimmst. Die ehrlose Schlechtigkeit hieß damals Freundespflicht und treue Sorgfalt um des Nächsten Wohl.</p><p>Es kann dir nicht im Ernst einfallen, einen Vergleich solchen Inhaltes zu ziehen. Ich handelte offen und rückhaltslos dir gegenüber, mit deiner Erlaubniß, gewissermaßen sogar auf deine Veranlassung; du hingegen schlichst dich wider mein Wissen und Wollen erst bei Denisen und dann bei der Gräfin in meine innersten Angelegenheiten ein, scheinbar als Vermittler, in Wahrheit als Störenfried. Nachdem du sahest, daß ich dich bei Dieser ersetzt, ärgerte es dich, daß du bei Jener mich nicht zu ersetzen vermochtest.</p><p>Diese Erklärung unserer Verhältnisse zeigt von einem so beglückenden Maße stolzen Selbstgefühls, daß es unbarmherzig wäre, sie widerlegen zu wollen.</p><p>Laß deinen vornehmen Hohn, deine Kälte, ich ertrage sie nicht.</p><p>Ertrage ich doch deine allerdings nicht vornehme Hitze und Grobheit.</p><p>Zu Ende mit diesem ekelhaften Streit! Lies!</p><p>Otto reichte über den Tisch hinüber den Brief der Frau von Herisy. Ernst las mit steigender Verwunderung und sagte, als er ihn zurückgab:</p><p>Dies oder Aehnliches war zu erwarten, und doch überrascht es mich. Ich glaubte, diese Frau zu kennen, und muß jetzt gestehen, daß sie meine Erwartungen noch übertrifft. Verblendeter, siehst du denn in Allem nicht einen ruhig angelegten und fest durchgeführten Plan, den sie zweischneidig gegen dich und gegen mich handhabt?</p><p>Versuche es nicht, Hermancen bei mir zu schaden, es wäre verlorene Mühe. Ich weiß, daß du sie nie begriffen, nie gewürdigt hast. Ihre Erscheinung geht über deinen Gesichtskreis hinaus.</p><p>Verbunden für das Compliment! Diese Erscheinung, wie du sie zu nennen beliebst, ist eine gewöhnliche Kokette, die dich heranzog, um mich fallen zu lassen, und nun dich fallen läßt, um einen Anderen heranzuziehen, um ein neues Ziel, gleichviel welches, zu verfolgen.</p><p>Noch einmal: kein Wort wider sie, ich dulde es nicht. Diesen Brief hat Denise erbrochen, unterschlagen.</p><p>Denise? Die Unglückliche!</p><p>Sieh doch, wie du aufsährst! Herr Ritter, ist Eure Liebe so heiß?</p><p>Jetzt sag' ich dir mit besserem Rechte: lasse deinen Hohn! Ich ertrage ihn nicht. Denise ist die einzige Person, welche bei allen diesen traurigen Händeln wahrhaft und unverdient leidet.</p><p>Hat sie doch in dir eine treue Stütze!</p><p>Sie soll sie haben, in jedem Sinne, auf jede Gefahr. Wenn du sie aufgeben und opfern kannst, — du, der ihr Schutz und Achtung schuldig ist, selbst wenn sie keine Liebe mehr an dich zu fordern hätte, — so werde ich an deine Stelle treten und geheiligte Pflichten übernehmen, die du mit Füßen trittst!</p><p>Ich gebe dir die Rechte mit in den Kauf, die ich gleichfalls mit Füßen trete.</p><p>Das ist hämisch gesprochen, Otto, und infam gehandelt; ja infam. Ich wiederhole es.</p><p>Nun habe ich dich, wo ich dich haben wollte. Du bist mir Genugthuung schuldig.</p><p>Beide standen auf.</p><p>Ein Zweikampf zwischen uns, rief Ernst schmerzlich und erschüttert aus, ein Zweikampf auf Leben und Tod! Otto, Otto, du weißt ja, daß dies unmöglich ist! Wie kann ich die Rechte gegen dich erheben? O Gott, mußte es dahin kommen? Durch die Ränke eines Weibes! — Er irrte, die Hände ringend, im Zimmer auf und nieder. Otto, der mit verschränkten Armen am Fenster lehnte, entgegnete düster:</p><p>Klage Niemanden an als dich selbst; deine Vermittelungswuth, deine diplomatischen Versuche und Kunststücke sind an Allem schuld.</p><p>Und Denise? Was hast du mit ihr vor? Wo ist sie?</p><p>Sie und immer wieder sie! Denise dein erstes und letztes Wort! Gehe, sie zu trösten, sie liegt daheim, wo ich sie gelassen. Meine Wege sind auf ewig geschieden von den ihrigen. Morgen ziehe ich von ihr weg.</p><p>Das kannst du nicht; du darfst, du wirst es nicht!</p><p>Da mich Liebe nicht mehr an sie bindet und kein anderes Band zwischen uns besteht .. .</p><p>Gerade deßwegen. Es giebt Verbindungen, die dadurch unauflösbar sind, daß Sitte und Gesetz sie nicht heiligen. Vor dem Gericht der Welt hat sie keine Ansprüche an dich, aber desto gerechtere vor dem der Ehre, des Herzens.</p><p>Das meinige spricht mich, ihr gegenüber, frei. Sie hat durch die Veruntreuung des Briefes alle Pflichten, auch die einfachsten und natürlichsten, gröblich verletzt.</p><p>Schlage ein Vergehen an den Forderungen des Anstandes, der gemeinen Ehrlichkeit nicht höher an, als ihre Leidenschaft, der Mangel an Erziehung, meinetwegen an Zartgefühl bei ihr rechtfertigen. Nein, Otto, so fuhr Ernst beschwörend und eindringlich fort, du kannst dies Mädchen ihrem Schicksale nicht überlassen. Wie oft hast du gegen die Herzlosigkeit der vornehmen Welt, wie du sie nennst, gepredigt, unsere Kreise verdammt wegen der Leichtigkeit und Gewissenlosigkeit, mit welcher sie die zartesten Verbindungen auflösen und zerreißen, und jetzt wolltest du ein Verbrechen begehen, vor welchem der abgeriebenste, kälteste Weltmann zurückschrecken würde? Fürwahr, du kannst es nicht.</p><p>Ich kann, was ich muß. Sie folge ihrem Schicksale, wie ich dem meinen.</p><p>Eher opfere ich mich selbst, als daß ich sie dir und der Gräfin zum Opfer fallen lasse.</p><p>Zum letzten Male: sie laß weg zwischen uns! Und noch ein Mal: nimm Denisen, wenn sie dir so hoch und theuer ist, nimm sie mit nach Braunschweig, nach Deutschland, führe sie in deine Cirkel, in dein Haus, erziehe sie dir zur Freundin, zur Diplomatin, zur Frau!</p><p>Armseliger Spötter? Höre es denn, wenn du es hören willst: ja, so lieb mir mein Name, meine Stellung, meine Zukunft sind, lieb wie jedem Menschen von Geburt und Beruf, ich würde sie Denisen nachgesetzt haben, würde mit ihr in die Welt gegangen sein, würde sie öffentlich als die Meine hinstellen, hätte ich sie frei gefunden und wäre die Wahl ihrer Liebe auf mich gefallen. Jetzt, das weißt du wohl, ist das unmöglich. Ich begreife, ich verstehe sie und ihr schönes Herz ganz, das sie an dich weggeworfen. Ihre niedere Stellung, ihr Mangel an Formen schaden ihr bei mir nichts, dagegen Alles bei dir. Ich, der Sohn des von dir geschmähten Adels, ehre das Kind des Volkes und liebe es, dasselbe, welches du schnöde mißhandeln kannst, um einem verbuhlten Weibe, mit Flittertand und künstlichem Reiz umhangen, in schmählicher Leibeigenschaft zu fröhnen.</p><p>Halt ein, Unsinniger!</p><p>Du bist es, nicht ich! Wie stehst du da, du falscher Held der Freiheit, du Held einer falschen Freiheit! Dir ist der Mensch nichts, der Geist und das Herz nichts, aber die Form, der Zufall Alles. Und ich, den du als Aristokraten verlacht und verketzert, wie hoch fühle ich mich über dir, wie viel reiner und menschlicher, als du!</p><p>Du wirst die Güte haben, aus deiner Höhe herabzusteigen, um dich mir zum Kampfe gleich und gegenüber zu stellen.</p><p>Ich werde. Mein Wort darauf, ich werde.</p><p>Mehr braucht es nicht. Alles Uebrige morgen.</p><p>Ernst nickte, und Otto ließ ihn allein.</p><p>Nachdem der Letztere noch eine Weile in den dunklen Straßen umhergeirrt war, pochte er einen deutschen Maler aus dem Schlafe. Thu mir den Gefallen, lieber Kranz, sagte er, mir heute Nacht dein Atelier und morgen deine Pistolen zu leihen.</p><p>Du bist verrückt, laß mich in Ruhe, erwiderte der schlaftrunkene Künstler und legte sich auf die andere Seite.</p><p>In deinem Atelier werde ich übernachten, weil ich mich mit Denisen überworfen habe, und mit deinen Pistolen Werneck todtschießen.</p><p>Bah, eine Untreue? Narrenspossen! Er wickelte sich fester in seine Decke und schnarchte fort.</p><p>Otto zündete das Licht auf dem Nachttische an und ging in das Atelier. Ihm war ganz leicht und wohl zu Muthe, alle Unruhe, Halbheit und Zerspaltung wichen von ihm. Pfeifend wandelte er in dem großen, hohen, dunklen Gemach umher. Sogar alltägliche Regungen stellten sich bei ihm ein, sein Magen erinnerte an das lange Fasten, dem er unterworfen gewesen. Otto suchte in den bestäubten Schiebladen allerlei alte Brodrinden, Aepfel, Ueberbleibsel von Semmeln und Zucker, vom Frühstücke umherliegend, und verzehrte sie mit Heißhunger. Endlich entdeckte er gar eine halbzerblätterte Cigarre. Er zündete sie behaglich an, streckte sich auf einem abscheulichen Lotterbette aus, das im Winkel stand, und warf allerlei kostbare Stoffe, Sammetdraperieen, seidene Tücher und Gewänder, wie sie den Potraitmalern zu ihrer Arbeit dienen, als Decken über sich. Sb schlief er, fester und sanfter als seit geraumer Zeit, bis in den Hellen, hohen Tag hinein.</p><p>9.</p><p>So früh Ernst am andern Morgen auch in die Rue du Rempart eilte — der graue Novembertag war kaum angebrochen —, fand er dennoch Denisen nicht mehr. Vor einer Weile, sagte die Hausmeisterin, ist sie fortgegangen. — Allein? — Ganz allein. Herr Walter war die Nacht außer Hause und kam noch nicht zurück. — Ernst stand in bleichem Schrecken, in rathloser Angst; dunkle Ahnungen stiegen vor ihm auf. Wo die Arme suchen? Die Morgue, das schauerliche Paßbureau der Selbstmörder, erhob die finstern, feuchtgrauen Wände vor seinem schaudernden Blicke.</p><p>Denise saß indessen im Vorzimmer der Gräfin Herisy. Man hatte sie an der Thüre abweisen wollen, weil diese noch schlief. Sie versetzte ruhig: Ich werde warten. Madame hat mich bestellt.</p><p>Das ist was Anderes, sagte der Bediente und hieß sie eintreten. Die Leute der Gräfin waren gerade um den Kaffeetisch versammelt. Sie flüsterten sich Bemerkungen über den frühen Besuch, die Haltung, den Anzug der Fremden zu, während Denise, ruhig abgewandt, aus dem Fenster sah. Der Kammerdiener rieth auf eine Modistin, was aber seine Collegin, die Kammerfrau, mit Kennerblick verneinte. Die Stimmen kamen zuletzt überein: eine Bittstellerin, eine verschämte Armuth, und die Köchin wagte das gutmüthige Anerbieten einer Tasse Kaffee, welches Denise freundlich ausschlug.</p><p>Um neun erklang die Glocke aus dem Schlafzimmer. Die Gräfin war regelmäßig eine Früh-Aufsteherin, weil sie ihren Morgen brauchte. Nicht lange darauf wurde Denise zu ihr hineinbeschieden, obwohl die Frau Gräfin, hieß es, sich nicht erinnere, Jemanden befohlen zu haben. Frau von Herisy war noch im Bette, wo sie Chocolade zu nehmen pflegte. Das Bett ist ein fürchterlicher Probirstein weiblicher Schönheit; es laßt keine Lüge zu, wenn es nämlich nicht selbst als bloße Lüge erscheint. Letzteres war dies Mal bei der Gräfin nicht der Fall. Die Vorhänge hatte man zurückgeschlagen, so daß ein graues, nachtheiliges Tageslicht in das Zimmer fiel. Denise sah schon von weitem durch die halbgeöffneten Thüren die Gräfin und machte mit größerem Rechte dieselben Bemerkungen, welche Otto bei dem ersten Anblicke in Longchamps gegen Ernst zum Besten gegeben hatte. Das farblose Gesicht, die eckige Büste, die mageren Finger stachen doppelt scharf hervor in dem weiten Bette, in der Haube, die das kostbare Haar gänzlich versteckte, und in den wallenden Falten und Besätzen des Nachtkleides. Die Gräfin war wirklich alt und häßlich, so wie sie war; auch die Stimme, mit der sie Denisen näher zu treten einlud, klang welk und mager. Fancy, das Wachtelhündchen, welches bei Otto's Sieg den Vorläufer gespielt hatte, bellte, die schwarze Schnauze voll Rahm und Zwiebackkrümlein, von der seidenen Decke herunter der Fremden wüthend entgegen. Seine Herrin befahl ihm Ruhe und fragte artig:</p><p>Wer sind Sie, Madame, und womit kann ich Ihnen dienen?</p><p>Die Frau Gräfin erkennen mich nicht wieder?</p><p>Ich meine allerdings, Sie schon gesehen zu haben; indeß, verzeihen Sie, ich erinnere mich nicht deutlich genug Ihrer Züge.</p><p>Ich bin die Frau, welche Sie im Cabinet Montpensier einmal mit Ihrem Besuche zu beehren die Güte hatten.</p><p>Denise! rief die Gräfin unangenehm überrascht aus.</p><p>Sie selbst, Frau Gräfin.</p><p>Was suchen Sie bei mir? Ist dieser Besuch ein Ueberfall oder eine Schlinge? Wissen Sie, daß ich in meinem Schlafzimmer wenigstens geschützt gegen solche Angriffe zu sein hoffte?</p><p>Lassen Sie die Glocke, gnädigste Frau, und gönnen Sie mir eine Minute Gehör, das ist Alles, was ich von Ihnen bitte. Ich komme in keiner feindlichen Absicht.</p><p>Sei die Absicht, welche sie wolle, ich begreife nicht, wie ich mit derselben Zusammenhängen kann.</p><p>Wie eine jede Frau mit dem Leben eines Mannes zusammenhängt, den sie liebt.</p><p>Madame!</p><p>Frau Gräfin, Ihr Rang, Ihr Stolz scheuchen mich nicht zurück. Es giebt Lagen und Stimmungen in der Welt, wohin solche Pfeile nicht tragen. Wie sehr hohe Dame Sie sich auch fühlen mögen gegen mich armes Weib: ich weiß mich nur als Frau der Frau gegenüber.</p><p>Werden Sie mir erklären, endlich erklären, was dies Alles bedeutet?</p><p>Alles, und in wenig Worten. Lassen Sie dieselben nicht auf die Erde fallen; denken Sie, eine Unglückliche spräche zu Ihnen, eine Verdammte, eine Sterbende.</p><p>Die Gräfin fuhr bestürzt aus ihren Kissen auf und blickte genauer in das todtenbleiche, aber ruhige Gesicht Denisens, welche sich auf einem Schemel vor dem Bette niedergelassen hatte. Diese fuhr fort:</p><p>Ich beginne damit, mich besiegt zu erklären; ich räume Ihnen das Feld.</p><p>Habe ich jemals mit Ihnen um ein solches gestritten?</p><p>Streiten wir jetzt wenigstens nicht um Rücksichten und Formen. Angelangt auf dem Punkte, wo ich stehe, habe ich das Recht, Sie zu verletzen. Otto empfing Ihren gestrigen Brief aus meinen Händen, und zwar . . . erbrochen.</p><p>Pfui!</p><p>Ihre Abscheu ist natürlich, Frau Gräfin. Ja, ich habe diese Niederträchtigkeit an ihm, an Ihnen, wenn Sie wollen, begangen.</p><p>Warum?</p><p>Fragt bei Ihnen die Leidenschaft nach Gründen? . . . Otto verließ mich darauf, ich verlor ihn auf ewig. Er schwur, mich nie Wiedersehen zu wollen, mich, die er schon lange nicht mehr geliebt, die ihm nichts mehr ist.</p><p>Denise sprach die letzten Worte mit einem Tone, bei dem die Gräfin unwillkürlich erbebte. Sie raffte ihren Geist, ihre Schärfe, ihre ganze Festigkeit zusammen, um gegenüber diesem Mädchen als Frau von Welt die Partie nicht zu verlieren. Bewaffnet mit der blanksten Schneide des Spottes, der ihr zu Gebote stand, fragte sie, bis zur Frechheit offen:</p><p>Am Ende suchen Sie den Flüchtling bei mir, Mademoiselle? Ich bitte, ohne Zwang! Schauen Sie nach, ob er in meinem Schlafzimmer versteckt ist, hinter jenem Vorhange vielleicht, oder unter dem Bett?</p><p>Ein ruhiger Blick war die ganze Antwort, mit welcher Denise fortfuhr:</p><p>Otto ging mit Ihrem Briefe zu Ernst.</p><p>Nun?</p><p>Er ging zu Ernst mit Ihrem Briefe.</p><p>Was weiter?</p><p>Frau Gräfin, das wissen Sie besser als ich. Was weiter? Ein Mord unter diesen beiden Männern, der so gut wie Brudermord ist. Den sollen Sie hindern, zwischen sie treten Otto ausklären, zurückhalten, was Sie, Sie allein in der Welt vermögen. Das sollen Sie, und nur deßwegen bin ich hier.</p><p>Frau von Herisy sagte nach einer langen, nachdenklichen Pause:</p><p>Hören Sie, meine Beste! Sie scheinen mir nach Allem viel zu gut und liebenswürdig, als daß ich mit Ihnen, dieser beiden Fremdlinge wegen, falsch und harr sein könnte. Mein Vorsatz war, mich in die ganze verdrießliche Angelegenheit nicht mehr zu mischen. Vielleicht ändere ich denselben, nur Ihnen zu Gefallen. Wenn ich genau überlege, wird mit einem allgemeinen Frieden allen Parteien gedient sein. Ich werde den Treulosen zu Ihnen zurückführen.</p><p>Das ist unmöglich, schaltete Denise mit traurigem Kopfschütteln ein.</p><p>Die Gräfin lächelte, als wollte sie das berühmte Wort wiederholen: Für mich giebt es keine Unmöglichkeiten. Dann fuhr sie fort:</p><p>Ueberlassen Sie diese Sorge mir. So viel für Sie. Was die beiden Männer angeht, so erlauben Sie mir, meinen Namen aus ihrem Ehrenhandel ganz herauszulassen, wohin er in keiner Weise paßt, am wenigsten im jetzigen Augenblicke. Ich werfe mich niemals zwischen zwei gekreuzte Degenspitzen; denn glauben Sie mir, mein Kind, das ist gefährlich für eine schwache Frau.</p><p>Aber wenn auf dieser Degenspitze das Leben eines Geliebten steht, Madame?</p><p>Frau von Herisy warf die blasse, hängende Unterlippe höhnisch auf und flüsterte:</p><p>Mademoiselle, sie nehmen die Sache viel zu tragisch. Man sticht oder schießt sich nicht gleich todt, namentlich die guten Deutschen nicht, welche den Zweikampf im rechten Momente immer wie ein mittelalterliches Vorurtheil betrachten und behandeln.</p><p>O Gott, murmelte Denise, sie kann scherzen, in diesem Augenblicke scherzen! Sie hat ihn nicht einmal gekannt, und er wähnte sich geliebt von ihr. — Aufstehend fügte sie lauter hinzu: Sie bleiben dabei, nichts thun zu wollen, um den Zweikampf zu verhindern?</p><p>Wenn ich wollte, könnte ich es? Weiß ich doch nicht einmal, wo Herr Walther ist!</p><p>Aber Otto wird zu Ihnen kommen, und wenn er kommt —</p><p>So werde ich mich vor allen Dingen bemühen, mein Unrecht gegen Sie gut zu machen, ihn zu Ihnen zurückzuführen.</p><p>Von mir ist die Rede nicht, Frau Gräfin; retten Sie ihn!</p><p>Armes Kind, nehmen Sie wenigstens, ehe Sie weggehen, einen Rath von einer erfahrenen Frau, einer Landsmännin an, der es aufrichtig leid um Sie thut, die Ihnen wohlwill. Geben Sie sich diesen blauäugigen Ausländern nicht ganz und gar dahin; auf mein Wort: mit aller ihrer Gemüthlichkeit und Treue verrathen und verlassen sie uns mit derselben Leichtigkeit, sogar mit noch weniger Rücksicht und Zartheit als unsere Pariser. Seien Sie auf Ihrer Hut! Doch, wohin eilen Sie?</p><p>Zu Ernst; auf ihn habe ich Einfluß. Um Gott, gnädige Frau, halten Sie Otto zurück; ich stehe für den Andern.</p><p>Denise ging, von der Gräfin mit langen verwunderten Blicken begleitet. Sie hatte den Gedanken, wie ein Blitz durch eine Wolke schießt etwa: Ich werde ihr nachschicken, thun, um was sie bittet, sie nicht aus den Augen lassen. Aber als echte Schülerin Talleyrand's traute sie ihrer ersten Regung nicht, weil sie fast immer gut ist, und die nach der Glockenschnur ausgestreckte Hand fiel auf Fancy's Haupt zurück.</p><p>Ernst und Denise begegneten sich vor des Ersteren Thür, als er von einigen vergeblichen Wegen nach ihr zurückkam, bang und verstört. Da er ihrer ansichtig ward, sprang er mit gleichen Füßen aus dem Cabriolet, und Denise litt, oder merkte nicht, daß er in dem Sturm seiner Freude ihr um den Hals fiel. Er führte sie in sein Zimmer, auf dasselbe Sopha, wo wenige Stunden zuvor Otto gesessen hatte. Sie erzählte ihm den Besuch bei Frau von Herisy, er erwiderte mit dem Auftritte zwischen Otto und ihm. Nachdem er geendigt, rief sie schmerzlich aus:</p><p>O nun ist Alles verloren! Sie haben ihn gereizt, statt zu beschwichtigen; Ihre Worte wider die Gräfin, für mich, Ihre Heftigkeit, Ihr Stolz haben Alles verdorben . . . Jetzt habe ich keine Hoffnung mehr!</p><p>Denise, leben Sie denn nur in ihm? Wird dieser thörichte Wahn nie aufhören?</p><p>Er wird, o ja, er wird!</p><p>Sehen Sie mich zu ihren Füßen! Vergessen Sie, was hinter Ihnen, was zwischen uns liegt. Lassen Sie einen Egoisten, der Ihrer niemals würdig war, seine Straße einsam weiter ziehen: gehen Sie mit mir, auf meinen Arm gestützt, an meiner Hand.</p><p>Damit, sagte Denise mit aufwallender Bitterkeit, Frau von Herisy's Anklage gegen mich sich erfülle, und Otto an meinen Verrath glaube? Nein, Ernst, Sie wählen den Augenblick Ihrer Erklärung schlecht. Bei den vornehmen Herren mag das so Mode sein, daß sie die Geliebten tauschen wie die Rennpferde. Das Volk denkt anders wie Jene, Herr von Werneck.</p><p>Wie können Sie mich so grausam mißdeuten, Denise! Stellen Sie mich auf die Probe. Ich verlasse Frankreich bald, in diesem Jahre noch. Gestatten Sie, daß ich Sie in meine Familie führe, zu meiner Mutter, der edelsten, besten Frau; Sie sollen nur Schutz bei uns finden, wenn Sie nichts Anderes annehmen wollen, eine neue Heimath, glückliche Verhältnisse!</p><p>Für mich gab es nur in den alten ein Glück. Ich danke Ihnen für Ihre Güte, die, wie ich gern glaube, ehrlich gemeint ist. Aber ich kann, ich darf mit Ihnen nichts gemein haben. Otto müßte . . .</p><p>Otto, Otto und nur Otto! Denken Sie noch an die Möglichkeit einer Versöhnung mit ihm?</p><p>Mein Herr, er hat mich Poissarde gescholten. Seit er Ihre Gräfinnen und Baronessen kennen gelernt, war ich ihm nicht mehr fein und gebildet genug. Versöhnung mit ihm? O nein, sie ist unmöglich, sowohl meinetwegen wie von seiner Seite. Es ist aus zwischen uns, das weiß ich wohl. Aber hindert das, daß ich ihn liebe?</p><p>Denise!</p><p>Ja, hören Sie es, Sie erster Urheber aller unserer Qualen: ich liebe ihn noch, diesen Mann, dessen Herz Sie verdorben und mir entrissen haben durch Ihre Künste und Kniffe, wie Otto ganz richtig Ihnen gesagt, diesen Mann, der mich verlassen, verrathen, auf den Tod beleidigt und mißhandelt hat. Ich liebe ihn, und daß ich Ihnen das zurückgeben kann auf das Geständniß Ihrer thörichten Neigung für mich, das ist meine letzte Freude, meine Rache an Ihnen, mein Triumph. Sie hasse ich mehr noch als das eitle Weib, von der ich komme. Aber Otto liebe ich, ich werde ihn bis zum Tode lieben, für ihn sterben werde ich, ein Fußtritt von ihm ist mir lieber als Ihre Umarmung.</p><p>Erschöpft und erschüttert riß sich die Unglückliche los, und Ernst wagte es nicht, ihr zu folgen. Sie floh nach Hause, wie ein todwundes Thier seine Höhle sucht, um allein in Waldnacht und Bergesstille zu verbluten.</p><p>Otto war während dessen bei seinem Gastfreunde beschäftigt, zuerst an die Gräfin zu schreiben und dann auf Ordnung in seinen häuslichen Angelegenheiten zu sinnen. Der Brief machte ihm ärgerlich zu schaffen. Wider seinen Willen erkaltete der Ausdruck des Gefühls in seiner Feder. Es schlich sich ein so tiefer Ekel an allen diesen Verwickelungen in seine Seele, daß sowohl die Kraft seiner Liebe zu Hermance, als der Stachel seines Hasses gegen Ernst gebrochen wurden. In Diesem erblickte er noch immer die Ursache des Bruches, der mitten durch sein Leben gegangen war. An Denise gedachte er mit hundert gemischten Empfindungen des Mitleids, des Abscheues, des Zweifels, der Wehmuth, und klar stand allein die Nothwendigkeit vor ihm, es müsse zwischen ihr und ihm auf immer vorüber sein. Die Aussicht auf den Zweikampf mit Ernst hielt er gewissermaßen wie einen Lichtpunkt fest, um den sich seine zerstreuten, zermalmten Kräfte wieder sammelten.</p><p>Es ging schon stark auf den Abend zu, als Otto einige Leute in seine bisherige Wohnung sandte, mit dem Auftrage, sein Geringes an Hab' und Gut abzuholen. Er wollte sich vorläufig bei dem Maler, wohl oder übel, einquartieren und gleich morgen, sagte er, ein anderes Logis beziehen, wozu ihm die Pistole, so oder so, als Schlüssel dienen sollte. Dabei blieb er stehen, Denisen nie wieder zu sehen; Ernst wußte er zu finden, sobald es an der Zeit war, und zu der Gräfin zog es ihn nicht. Er hielt sich still, ohne Jemanden zu sehen, Jemanden seinen Zufluchtsort wissen zu lassen. Mit einbrechender Dämmerung schlich er hinaus, unbestimmt wohin. Der Weg, den er einschlug, war nicht nach der Rue de l'Université, sondern in die Nähe des Palais Royal. Unwillkürlich stand er vor der Glasthüre des Lesecabinets; Denisens Platz war unbesetzt. Noch einige Schritte, einige zögernde Umwege, und er betritt die Rue du Rempart. Siehe da, welch ein Auflauf in der stillen Straße! Das muß ja ... In der That, vor dem Hause, das er bisher bewohnt, ist das stärkste Gewühl. Sein Haar sträubt sich, er wankt näher, horcht auf das Murmeln der unbekannten Stimmen, drängt sich durch die Haufen. Was giebt's denn da? fragt er.</p><p>Ein armes Weibsbild hat sich aus dem fünften Stock herunter auf das Pflaster gestürzt.</p><p>Mit einem furchtbaren Schrei ist Otto im Hause. Denise liegt unter den Händen des Arztes, von Menschen umringt, in dem kleinen Hausmeisterstübchen. Ernst steht an ihrer Seite. Als Otto die Thür aufgerissen, stürzt ihm Dieser mit dem Wehrufe entgegen:</p><p>Ihr Blut komme über dich!</p><p>Otto antwortet: Wie das deine über dich!</p><p>Bei dem Klange seiner Stimme versucht das furchtbar zerschmetterte Haupt eine Wendung. Ihr letzter Blick fiel, gebrochen schon, auf ihn.</p><p>Die Polizei trennte die beiden Männer, die sich, wie zu einem tödtlichen Kampfe bereit, gefaßt hielten. Beide wurden entfernt, während die alte Hausmeisterin heulend und wehklagend ein Tuch über die Leiche breitete.</p><p>10.</p><p>Die Untersuchung, welche über das schreckenvolle Ereigniß eingeleitet wurde, ergab so gut wie gar nichts, was der menschlichen Gerechtigkeit als Grund zur Bestrafung und als Schuld vor dem bürgerlichen Gesetze erschienen wäre. Denisens Hausgenossen sagten aus, daß sie den Tag über allein in ihrem Zimmer eingeschlossen geblieben, ohne die besorgte Pförtnerin oder Ernst, der wiederholt nachfragte, auf ihr Pochen einzulassen. Man hatte sie seufzen und still für sich weinen gehört. Als gegen Abend Otto's Boten kamen, sein Eigenthum von ihr zurückzufordern, verfiel sie in heftige Zuckungen, die sich milderten, je leerer sein Zimmer wurde. Sie stand, nachdem das letzte Stück verschwunden, am offenen Fenster, den Trägern nachblickend. Wenige Minuten darauf, wie Ernst abermals erschien, war das Entsetzliche schon geschehen. Alle Hülfe kam zu spät und vergebens. Ernst vermochte nur noch die Leiche, welche dem Gesetze verfallen sein sollte, loszukaufen und ihr auf dem Kirchhofe Montmartre eine Ruhestätte „für ewige Zeiten" zu erwerben.</p><p>Ernst und Otto wurden von dem Gerichte, dem sie sich gestellt, ebenfalls entlassen. Jeder von ihnen fühlte aber, daß die Sache damit nicht abgethan sein konnte. Es giebt Fälle im menschlichen Leben, wo, auch ohne eigentliche Beleidigung und Ehrenkränkung, zwei Männer so feindselig und schroff einander gegenübergestellt werden, daß sie ohne einen Kampf auf Leben und Tod weder scheiden, noch sich wieder vereinigen können. Das Duell nimmt dann gewissermaßen seinen alten Charakter als Gottesurtheil an, entkleidet von aller frivolen Zuthat der Mode und des Waffenspieles.</p><p>Beide trafen sich an einem klaren, frischen Herbstmorgen im Gehölz von Vincennes, welches das von Boulogne in seinen blutigen Zwecken abgelös't hat. Der Tag war so schön, heiter und sonnig aufgegangen, daß ein Gedanke an Mord und Todtschlag doppelt unnatürlich und sündlich erschien. Aber die fünf Männer, welche schweigsam und düster, die Schritte raschelnd durch das welke Laub, von der Landstraße ablenkten auf eine versteckte Lichtung im Walde, sie hatten keinen Sinn für den funkelnden Herbstthau zu ihren Füßen, für das Säuseln des Windes in den dunklen Tannen, den leichten Zug fröhlicher Wölklein über den blauen Himmel. Ihre Gedanken waren weit, weit ab von allen diesen Dingen. Ernst, der sehr bleich, aber fest aussah, erinnerte sich an seine Mutter, an Denise; Otto ging mit zur Erde geneigter Stirn, als suche er sein Grab wie eine Wohlthat; die beiden Zeugen, ebenfalls Deutsche, einer davon der uns bekannte Maler Kranz, sprachen flüsternd mit einander die Regeln der Entscheidung ab, die sich schwer und fürchterlich vorbereitete. Der Arzt folgte für sich.</p><p>Auf dem freien Platze angelangt, machte man Halt.</p><p>Kranz maß, weit ausholend, die fünfzehn Schritte ab, während sein Gegensecundant lud. Die Uebereinkunft lautete: beide Gegner schießen von ihrem Standpunkte gleichzeitig, mit Zielen, sobald bis drei gezählt worden. Zwei Stöcke auf die Erde gelegt, bezeichneten ihre Plätze. Die Pistolen wurden ihnen eingehändigt. Die Zeugen traten zurück. Kein leeres Wort, kein Versuch der Verständigung mehr, kein Hauch; auch ringsum im Walde Alles still.</p><p>So stehen sie sich gegenüber, die Jugendfreunde, die Landsleute, die Brüder, Brust wider Brust, die Waffe in der noch gesenkten Hand. Ihr Auge zuckte nicht, das Otto's wurzelte im Boden, während Ernst mit unendlicher Trauer ihn anblickte. Keiner zweifelte, auch nicht vor dieser Probe, an dem Muthe und an der Geschicklichkeit des Andern; sie kannten sich, und Jeder hatte schon öfter so gestanden wie heute, und doch niemals so.</p><p>Der Secundant Werneck's zog die Uhr. Seid Ihr fertig? fragte er. Beide nickten.</p><p>Eins . . . Zwei . . .</p><p>Halt!</p><p>Kranz war vorgesprungen und an Otto's Seite getreten. Angelegentlich sagte er ihm ins Ohr:</p><p>Werneck zielt nicht auf dich, das ist augenscheinlich. Was willst du thun?</p><p>Otto, der seine Pistole bisher von unten auf gegen Ernst gehoben hatte, ward verwirrt. Er sah auf seinen Zeugen, welcher wieder auf die Seite schritt, dann auf seinen Gegner. Die Unterbrechung hatte ihn durchaus irre gemacht; seine Hand begann zu zittern. Ernst stand ihm still gegenüber. Wiederum klang es:</p><p>Eins . . . Zwei . . . Drei!</p><p>Bei dem letzten Worte fielen die Schüsse und — Ernst; die Kugel war in seine rechte Seite gegangen, etwas über der Hüfte einschlagend und nahe am Rückgrat heraustretend. Der Verwundete sank in dem Arm des Arztes ohnmächtig nieder. Seine letzte Aeußerung war: Ich fühle, daß es nicht gefährlich ist. Man brachte ihn in dem Wagen, welcher on der Straße wartete, nach dem nahe gelegenen Dorfe Saint Mande, wo ihm der Wirth einer kleinen Schenke ein Zimmer einräumte. Wenige Schritte davon steht das Haus, in welchem Armand Carrel gestorben ist.</p><p>Otto war nicht mehr von Ernst zu trennen; sein Jammer, seine Reue streiften an Wahnsinn. Er raufte sich das Haar, bedeckte die Stirn des Kranken mit Küssen, ließ seine Hand nicht mehr los. Ernst wehrte ihm nicht; er sprach Trost zu, sobald er wieder zum Bewußtsein gekommen. Du hast mich nicht treffen wollen, sagte er, das sah ich wohl. Daß Kranz dich unterbrach, verrückte deine Waffe, die du viel zu niedrig hieltest, um mir schaden zu können. Deine Hand fing an unsicher zu werden, und gerade weil du zu fehlen gedachtest, schossest du auf mich. Sei indessen ruhig. Es wird keine Gefahr haben, nicht wahr, Doctor? Dieser zuckte, wie alle Doctoren, die Achsel und antwortete:</p><p>Ich hoffe, nein.</p><p>Dennoch waren die ersten Tage und Nächte mehr als bedenklich. Erst nach Verlauf einer Woche gestaltete sich die Lage des Kranken so, daß sein Leben als gerettet verbürgt werden durfte. Hingegen stellte der Arzt eine langsame Heilung in Aussicht. Während derselben wich Otto nur dann von seinem Bette, wenn ihn Geschäfte nach Paris riefen.</p><p>namentlich Geschäfte für Ernst. In den trüben Nächten des Siechthums, wie in den stillen Stunden der Genesung schlossen die beiden Freunde wiederum den zerrissenen Bund der Jugend, und Ernst's Wunde heilte auch die tiefe Zerrüttung' das sittliche Leid Otto's langsam aus.</p><p>Einst kam er bewegter wie gewöhnlich von Paris nach Saint-Mandé zurück. Er legte stillschweigend einen Brief auf Ernst's Bette, den Dieser, als er die Adresse und die Handschrift flüchtig angesehen, mit abgewandtem Gesichte zurückwies. Laß uns, sprach er zu Otto, den Namen dieser Frau nicht mehr nennen, sie soll todt für uns sein, wie Denise für uns lebt. Der Brief war an Otto gerichtet, aber noch uneröffnet.</p><p>So meinst du, fragte Dieser, daß ich nicht einmal lesen soll, was sie schreibt?</p><p>Wozu? Ohne dies Siegel zu brechen, will ich dir sagen, was das glatte Blatt enthält, dessen bloßer Geruch mir bis in das Gehirn hinein weh thut.</p><p>Otto ergriff den Brief und schleuderte ihn ins Kamin. Die Freunde fielen sich in die Arme, und Otto rief lächelnd aus:</p><p>Hercules und Hylas können ihren Hahn gemeinsam dem Asklepios opfern, sie sind Beide genesen.</p><p>Ernster fuhr er fort:</p><p>Und doch ist es am Ende gut, daß du das letzte Wort des Räthsels erfährst. Höre denn, was mir meine Nachrichten aus Paris sagen. Zuvor lies diese Stelle im vorgestrigen Moniteur. Er zeigte auf einige roth angestrichene Zeilen in dem „nichtamtlichen" Theile des amtlichen Blattes, die also lauteten:</p><p>„Wir erfahren aus sicherer Quelle, daß mit dem nächsten Pairsschub auch der Graf Herisy, eine der unzweifelhaftesten Capacitäten des großen französischen Grundadels, zu dieser Würde befördert werden dürfte. Seiner Ernennung geht eine Aussöhnung mit der Frau Gräfin mehr als wahrscheinlich voraus, welche nicht nur in der Pariser Gesellschaft mit allgemein freudiger Theilnahme begrüßt wird, sondern auch in den Tuilerien eine lebhafte Zufriedenheit erregt hat, da der Hof bekanntlich nirgends mehr auf Beseitigung aller persönlichen Mißverständnisse hält, als in denjenigen Kreisen, welche an Intelligenz, Macht und Einfluß in den Augen der gesammten Nation am höchsten stehen."</p><p>Ich bitte dich, sprach Otto, nachdem er gelesen, verwundert und nachdenklich zu dem ihn beobachtenden Freunde, was bedeutet dies?</p><p>Zusammengehalten mit den Gerüchten aus den Salons, welche mir gestern sammt dieser Nummer der österreichische Botschafts-Secretär herausgebracht hat, bedeutet dies nichts mehr und nichts weniger als Folgendes: schon seit einem Jahre spinnt die Gräfin an dem Plane einer Aussöhnung mit dem Grafen. Sie will sich mit ihm wiederum „arrangiren": derselbe Ausdruck, nur auf die linke Seite gewendet. Die Zeit beginnt für sie, wo sie aus der Phase der galanten Dame in die der politischen Frau übergehen muß, wenn sie nicht ganz von der Bühne abtreten will. Des Grafen Reichthum und seine Pairie sind ihr nothwendig zu der neuen Rolle; mit seinem Diplom deckt sie seine Vergehungen an ihr zu, und sein Gold wiegt ihr seine Rohheit auf. Ihrer Verständigung mit dem Grafen stand das Verhältniß mit mir hinderlich im Wege, welches eine allerdings lästige, nicht wohl übersehbare Oeffentlichkeit erlangt hatte. Ich mußte bei Seite geschafft werden. Statt eines Bravo dingte sie — verzeihe mir. Bruder, — einen Anbeter. Du warst, schon wegen deiner Entfernung aus allen Kreisen der Gesellschaft, ohne Aergerniß und mit Bequemlichkeit so lange zu behalten, bis ich das Feld vollends geräumt hatte. Unser Zweikampf bildete einen unvorhergesehenen Knoten in ihrem Plane; dieser blutige Faden paßte nicht in die Muster, womit sie das Gewebe ausschmückte, welches sie und ihren Gemahl aufs Neue zusammenziehen sollte. Einige Jahre früher wäre ihr ein solcher Zwischenfall hoch willkommen gewesen; sie hätte dann als grausame Schönheit sich hinstellen können, zu deren Füßen sich zwei Ritter die Hälse brachen. Jetzt kreuzte aber das Aufsehen erregende Ereigniß ihre Pläne. Rasch mußte sie ihm einen andern Lauf, eine andere Gestalt geben in den Augen der Welt, als die Wahrheit ist. Sie gruppirte die Thatsachen dieser vielbesprochenen Angelegenheit also: ich bin der Verführer deiner Geliebten, die zum Selbstmord getrieben ward, weil du ihre, mit mir begangene Untreue entdeckt; du strafst sie an mir. So ist alles aufs Natürlichste erklärt und nebenbei jedes Geflüster auf den Mund geschlagen, das etwa noch durch die Salons raunen könnte, du seiest mein glücklicher Nachfolger gewesen. Ein Mann, der sich einer Grisette wegen schießt, kann unmöglich der begünstigte Anbeter einer Gräfin sein. Dein Schuß hat ihren Ruf auf einmal von uns Beiden befreit. Der zärtlichen Aussöhnung der Gatten steht nun nichts mehr entgegen. Graf Kroneck, der heute früh mich besuchte, hat den Grafen schon in der Welt getroffen. Sein großes Hôtel in der Rue de Lille wird prächtig hergerichtet zur Aufnahme des glücklichen Paares. So, lieber Freund, sieht es hinter den Coulissen des großen Theaters aus, auf welchem du eine Gastrolle gegeben hast. Nicht wahr, wir wollen den Vorhang fallen lassen?</p><p>Otto saß wie betäubt. Statt aller Antwort rief er, in lautes Weinen ausbrechend und das Gesicht mit beiden Händen bedeckend:</p><p>Denise!</p><p>11.</p><p>An einem trüben Wintertage stand auf dem Kirchhofe Montmartre ein einsamer Wandersmann, den Stab in der Hand, das grüne Ränzchen auf den Schultern, eine leichte Reifemütze in die langen Haare gedrückt. Ein feuchter Wind schnob von Westen her, die Wolken jagend durch die dicke Luft. Schnee war gefallen über Nacht, war sogar liegen geblieben auf der Stadt, welche, aus solcher Entfernung gesehen, unter der weißen Hülle den Anschein einer ungeheuren Ruine hatte. Die stumpfen Thürme von Notre Dame, St. Sulpice, St. Jacques la Boucherie ragten mit ihrer beschneiten Fläche gleich Trümmerhaufen über der weißgrauen Linie empor, in der die Stadt verschwamm. Düstere Nebel flatterten um das trauervolle Bild. Kein Glockenton, kein Hammerschlag scholl herauf; der Lärm und das Treiben des Ameisenhaufens verlor sich in der winterlichen Ferne.</p><p>Otto nahm Abschied von Denisens Grab, das er und Ernst mit einem Steine und ihrem Namen geziert hatten. Es war das einzige Haus, von dem er sich zu beurlauben brauchte, ehe er Paris verließ, da Ernst vor wenig Tagen bereits heimgekehrt. Entblößten Hauptes warf er sich auf den hartgefrorenen, weiß überzogenen Hügel nieder und küßte inbrünstig die kalte Platte, welche ihn deckte. Lebe wohl, schluchzte seine Stimme aus tiefer Brust, lebe wohl, du edles, einziges Herz, das mich liebte, das mein war. das ich zerbrach! — Seine Hände rafften den Schnee auf und drückte ihn an die glühende Stirn, an die Wangen, ans Herz. O lebe wohl!</p><p>Und dir da drunten, rief er emporgerichtet gen Paris aus, dir, du große Stadt voll kleiner Leidenschaften, von hier dem Scheine nach so ruhig und doch so zerrissen, du, auch ein Kirchhof, wie diese Stätte um mich her; dir, die du dich Welt nennest in dieser Stadt, ekler Kreis von menschlichen Thorheiten und Lastern, von Leidenschaften, Launen und Lügen, dir, du Afterwelt, dir, du Todtenstadt voll übertünchter Gräber und verwester Herzen, dir meinen Fluch! Sei verdammt aus einem Gemüthe herauf, das du vergiftet hast; auf dich dieses Grabes Verantwortung und die Schuld eines zum zweiten Male vernichteten Lebens!</p><p>Er hielt inne und wendete sich nun gen Osten, die Arme weit ausbreitend: Sei gegrüßt, Land des Aufganges! Zu dir flüchte ich, nicht in die verbotene Heimath, nein auf den alten, ewigen Boden der Freiheit, in das Allerheiligste einer frischen, großen, ewigen Natur, in deine Alpen und über deine Seeen, o Schweiz! Nimm den heimathlosen Wanderer an die kühle, sichere, breite Brust deiner treuen Berge; im Alpenglühen führe mir ein neues Morgenroth herauf, und die Milch deiner Gletscher werde meiner wunden Seele zum Trank der Lethe!</p><p>Rief es und eilte den östlichen Abhang des Hügels hinunter.</p></div></body>
   </text>
</TEI>