<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Wer?</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/101142072">
                  <surname>Düringsfeld</surname>
                  <forename>Ida von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Anreicherung der Metadaten.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/121224546">
                  <surname>Brandes</surname>
                  <forename>Ulrik</forename>
               </persName>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128442433">
                  <surname>Weitin</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.6783577"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
                  <ref target="https://www.bbaw.de"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-09-13T14:50:25Z</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Im Deutschen Textarchiv (DTA) wurde bereits die Vorgängersammlung „Der Deutsche Novellenschatz“ (24 Bände, 1871-1876) veröffentlicht. Cf. Weitin, Thomas: „Volldigitalisiertes Textkorpus. Der Deutsche Novellenschatz. Hrsg. von Paul Heyse und Hermann Kurz. Darmstadt/Konstanz, 2016. URL: http://www.deutschestextarchiv.de/sammlungen/novellenschatz.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Düringsfeld, Ida von: Wer? Berlin, 1884.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Wer?</title>
                  <author>
                     <persName ref="http://d-nb.info/gnd/101142072">
                        <surname>Düringsfeld</surname>
                        <forename>Ida von</forename>
                     </persName>
                  </author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent/>
               <publicationStmt>
                  <publisher>
                     <name>Verlag von R. Oldenbourg</name>
                  </publisher>
                  <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                  <date type="publication">1884</date>
                  <date type="firstPublication">1873</date>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt>
                  <title level="m" type="main">Neuer Deutscher Novellenschatz</title>
                  <biblScope unit="volume">3</biblScope>
                  <biblScope unit="pages">001-099</biblScope>
               </seriesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Dieses Werk wurde unter Berücksichtigung der <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> erstellt.</p>
         <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <particDesc>
            <person role="author" sex="f">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/101142072">
                  <surname>Düringsfeld</surname>
                  <forename>Ida von</forename>
               </persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#collections">nschatz_deu</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Wer?
</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>Von Ida von Düringsfeld.
</docAuthor>
      </front>
      <body>
         <div>
            <p>Das dritte Zusammentreffen.</p>
            <p>Auf der Terrasse vor dem zweiten Stockwerke des Gasthofes „zur Eisenbahn" in Bruck saß an einem der wenigen schönen Sommertage des Jahres 1851 ein junger Mann von etwa fünf- bis sechsundzwanzig Jahren.</p>
            <p>Er kam aus Italien, war den Abend vorher angelangt und einen Tag hier geblieben, weil die Lage des Gasthofes ihm so ungemein gefallen hatte.</p>
            <p>In der That liegt der Gasthof „zur Eisenbahn" in Bruck so reizend, wie es einem Gasthofe selten glückt. Wären die Leute etwas gastlicher, so würde dort ein ganz einziger Ausruhort sein. Aber sie haben die Kühle der Steyrer, und die Steyrer haben die Kühle aller cisalpinischen Alpenvölker.</p>
            <p>Unfern jungen Reisenden kümmerte das wenig. Er war umhergestreift und — umhergestreift. Er schien seine Gedanken zu haben und ganz in und für sich zu sein. Er war in tiefer Trauer.</p>
            <p>Jetzt saß er und blickte gedankenvoll oder gedankenlos — man konnte nicht sagen, wie — hinüber nach dem Eisenbahnhofe, wo eben der Zug aus Wien ankam, denn es war fünf Uhr nach Tische.</p>
            <p>Die Bewegung drüben war sichtbarer, als das Geräusch hörbar. Einige Wagen standen bereit für Diejenigen, die anderswohin wollten als nach Graz.</p>
            <p>Ein hochgewachsener brünetter Mann in einer Hellen Tracht kam aus dem Eisenbahngebäude heraus, sah die Wagen, sprach einige Augenblicke mit dem Kutscher des einen und näherte sich dann dem Gasthof.</p>
            <p>Der junge Mann, welcher auf der Terrasse saß, richtete sich aufmerksam in die Höhe und heftete das Auge mit Spannung auf den Fremden. Er schien ihn zu erkennen und doch seiner Sache nicht recht sicher zu sein.</p>
            <p>Der Fremde stand einen Augenblick still, um nach dem Fürstenhofe, dem alten Schloß von Bruck, hinauf zu sehen.</p>
            <p>Er ist es doch wohl, murmelte erregt der junge Mann, wollte sich erheben und blieb dennoch sitzen, bis der Fremde ganz nahe gekommen war. Da sprang er mit einem Ausruf auf.</p>
            <p>Der Fremde bemerkte ihn erst jetzt. Ein freundliches Lächeln zog über sein dunkles, feingezeichnetes Gesicht. Ach, Sie sind es, sagte er einfach, als verstände es sich von selbst, daß er den jungen Mann hier fände.</p>
            <p>Dieser eilte ihm die Hand zu bieten. Der Fremde schüttelte sie herzlich und nahm dann neben dem jungen Mann Platz auf der Bank.</p>
            <p>Welch ein Zufall! sagte dieser lebhaft.</p>
            <p>Der natürlichste von der Welt heutzutage, erwiderte der Fremde im reinsten Deutsch, obwohl er ganz aussah wie ein Südländer.</p>
            <p>Es ist heute zum drittenmale, daß wir so Zusammentreffen, ohne —</p>
            <p>Ohne es weder zu wissen noch zu wollen. Das ist das eigentliche Treffen. Man muß aneinanderschlagen wie zwei Steine, die von zwei verschiedenen Punkten in die Luft geworfen worden sind. Auf dem Rigi war das wirklich der Fall.</p>
            <p>Ja, bemerkte der junge Mann, wir rannten absolut aneinander.</p>
            <p>Noch dazu mit den Köpfen, setzte lächelnd der Fremde hinzu.</p>
            <p>In solchem Nebel ist das möglich.</p>
            <p>Wir haben es erlebt, daß es möglich ist.</p>
            <p>Und dann — nahm der junge Mann nach einem augenblicklichen Zögern mit bewegter Stimme wieder das Wort —</p>
            <p>Hatte ich das große Vergnügen, Ihnen in Frankfurt einen kleinen Dienst zu erweisen, unterbrach der Fremde die Gefühlsverlegenheit, in welcher der junge Mann nach dem rechten Ausdruck suchte.</p>
            <p>Das heißt, Sie retteten mir das Leben.</p>
            <p>Deßwegen sagte ich eben: einen kleinen Dienst.</p>
            <p>Ich danke Ihnen dennoch, sprach der junge Mann und bot dem Fremden abermals die Hand.</p>
            <p>Dünkt Ihnen das, was wir Leben nennen, eines Dankes werth, so nehme ich ihn gern an, erwiederte der Fremde.</p>
            <p>Ich hatte eine Mutter, sagte der junge Mann erläuternd.</p>
            <p>Und jetzt? fragte der Fremde mit einem Blick auf die Trauerkleidung seines Gefährten.</p>
            <p>Sie starb dieses Frühjahr in Rom.</p>
            <p>Und Sie betrauern sie?</p>
            <p>Der junge Mann sah den Frager überrascht an.</p>
            <p>Verzeihung! sprach dieser. Ich wollte damit nur sagen, daß Ihre Mutter wahrscheinlich nicht zu spät gestorben ist.</p>
            <p>Kann eine gute Mutter zu spät sterben?</p>
            <p>Es kann Alles zu früh und zu spät geschehen.</p>
            <p>Sie sind scharf.</p>
            <p>Wie ein Dolch mit zwei Schneiden. Die geschickte Fabrik des Lebens hat mich so geschliffen.</p>
            <p>Sagen Sie mir, wenn ich nicht indiscret bin, frug nach einem minutenlangen Schweigen der junge Mann, wie kamen Sie damals nach Frankfurt?</p>
            <p>Wie kamen Sie hin? frug lächelnd der Fremde zurück.</p>
            <p>Ich? Ich war da.</p>
            <p>Und sahen zu? Dasselbe that ich auch.</p>
            <p>Verzeihung, sagte jetzt der junge Mann.</p>
            <p>Ich fürchte keinesweges, mich nachträglich zu compromittiren, sprach höflich der Fremde. Meine Familie ist aus Frankfurt. Es war unser Haus, in welches ich Sie führte.</p>
            <p>In welches Sie mich mit eigener Gefahr hineinrissen, verbesserte der junge Mann.</p>
            <p>Die Gefahr bestand darin, daß ich die Thür aufmachte — gewiß ein ungeheurer Heldenmuth. Ich will mich dafür auch bewundern lassen, so viel es Ihnen nöthig scheint, aber nur — ein für allemal. Wenn ich es gethan habe, so — begraben wir meine große That — nicht wahr?</p>
            <p>Der junge Mann machte eine leichte, zustimmende Verbeugung und fragte dann im Ton einer gewöhnlichen Unterhaltung: Wohin wollen Sie, wenn ich fragen darf?</p>
            <p>Nach Ischl, wo eine Tante von mir ist. Nehmen Sie den Wagen mit mir und kommen Sie auch hin.</p>
            <p>Ich würde es gern, aber ich werde zu Hause erwartet.</p>
            <p>Sie haben also doch noch ein Zuhause?</p>
            <p>Das meiner Braut, sagte der junge Mann mit einem Erröthen.</p>
            <p>Meinen Glückwunsch, sagte der Fremde artig. Das ist freilich ein angenehmeres Ziel, als das meine — eine alte Tante.</p>
            <p>Ich reise auch zu meiner Tante, sprach lächelnd der junge Mann, meine Braut ist meine Cousine.</p>
            <p>Der Fremde runzelte nachdenklich die Augenbrauen. Meinen Sie, das sei gut?</p>
            <p>Wie so?</p>
            <p>Der Race wegen.</p>
            <p>Wer denkt denn an die Race, wenn er heirathet? fragte lachend der junge Mann.</p>
            <p>Man sollte aber daran denken, erwiderte eifrig der Fremde. Die Ehe ist ein Geschäft, jedes Geschäft hat einen Zweck, dieser Zweck ist bei der Ehe die daraus entstehende Race — finden Sie nicht?</p>
            <p>Nein, denn ich heirathe aus Liebe, versetzte der junge Mann.</p>
            <p>Aus Liebe? O Sie Armer! sagte der Fremde mit solcher aufrichtigen Theilnahme, daß der beklagte Bräutigam in ein kindliches wohllautendes Lachen ausbrach.</p>
            <p>Mein Gott, wie Sie noch lachen können! sprach sein Gefährte, ihn noch immer mit wahrem Antheil betrachtend. Es ist wahrhaftig Schade, sehr Schade um Sie.</p>
            <p>Schade, daß ich ein liebes, gutes, schönes Mädchen heirathe? Das ist wenigstens neu.</p>
            <p>Schade, daß Sie aus Liebe heirathen, erwiderte ernsthaft der Fremde. Wenn Sie es aus Langeweile thäten, oder aus Ehrgeiz —</p>
            <p>Ich habe keinen Ehrgeiz.</p>
            <p>Recht; wer hat jetzt noch Ehrgeiz? sprach der Fremde sinnend.</p>
            <p>Das will ich nicht sagen. Auch ich hätte wohl welchen, wenn ich fühlte, daß ich ihn aus eine mir genügende Art befriedigen konnte. Aber das würde ich nicht können — ich werde mich nie auszeichnen — ich bin ein guter, aber alltäglicher Mensch.</p>
            <p>Der Fremde lächelte. Lachen Sie nicht, sagte der junge Mann mit einem Anflug von Verdruß, es ist nicht so angenehm, das von sich selbst zu wissen. Ich habe schon oft gewünscht, meine Braut zu sein, das heißt, wie meine Braut.</p>
            <p>Ist die etwa ausgezeichnet?</p>
            <p>Sie würde sich auszeichnen, wenn sie ein Mann wäre.</p>
            <p>Um so schlimmer für Sie, wenn Sie ein solches Wesen aus Liebe heirathen, sagte der Fremde mit einer seltsamen Offenheit, zu welcher er sich indessen vollkommen berechtigt zu glauben schien.</p>
            <p>Immer doch besser, als wenn ich aus Langeweile die erste beste langweilige Person heirathe, meinte der junge Mann humoristisch.</p>
            <p>Sie irren, das wäre unendlich besser.</p>
            <p>Aber was kann daraus entstehen, wenn ich meine Braut heirathe?</p>
            <p>Sie werden sich selbst verlieren.</p>
            <p>Das wäre gerade kein großer Verlust.</p>
            <p>Entschuldigen Sie, der größte. Wenn man sich verliert, so —</p>
            <p>Nun — so?</p>
            <p>So hat man sich nicht mehr.</p>
            <p>Das ist unbestreitbar, rief der junge Mann lachend.</p>
            <p>Aber was wollen Sie denn ohne sich selbst ansangen?</p>
            <p>Ohne mich selbst?</p>
            <p>Ja.</p>
            <p>Ich glaube, ich werde recht zufrieden sein, wenn ich mich los bin. Meine Frau mag sehen, was sie mit mir anfangen kann.</p>
            <p>Was soll eine Frau mit einem Manne anfangen — ich bitte Sie?</p>
            <p>Sie sind — originell, sagte der junge Mann, schwankend zwischen Belustigung und Empfindlichkeit.</p>
            <p>Das will sagen, ich bin unhöflich, rief der Fremde lebhaft. Sie haben ganz Recht, und ich erbitte mir Ihre Verzeihung. Das kommt davon her, wenn man so viel allein lebt, wie ich. Man monologisirt immer — auch mit Andern. Indessen haben Sie mich bereits bestraft, indem Sie mich originell nannten. Dieses Wort gehört unter die, vor denen ich mich mehr fürchte, als vor der Cholera — es folgt für mich gleich auf „nobel" und „gentil" — die gräßlichsten Worte, die man hören kann. Daß man sie noch hören kann, ist unglaublich.</p>
            <p>Gut, sagte der junge Mann, jetzt entschieden belustigt, so sind Sie also alltäglich — wie ich.</p>
            <p>Ich danke Ihnen, sprach der Fremde herzlich.</p>
            <p>Wissen Sie was, warf der junge Mann hin, da ich nicht mit Ihnen kommen kann, kommen Sie mit mir, lernen Sie meine Braut kennen und stellen Sie dann meiner Ehe ein specielles Horoskop, kein so allgemeines, wie das jetzige.</p>
            <p>Natürlich ein gutes?</p>
            <p>Natürlich.</p>
            <p>Gut, ich nehme mit Dank an, das heißt, meine Tante muß ich besuchen, aber dann komme ich zu Ihnen. Nur, setzte der Fremde lächelnd hinzu, muß ich wissen, zu wem ich kommen soll.</p>
            <p>Der junge Mann nahm seine Karte heraus, der Fremde that dasselbe. Sie tauschten die Karten aus: „Guido von Nostitz" stand auf der des jungen Mannes, „Emanuel Strozzi" auf der des Fremden.</p>
            <p>Ja, wir sind aus Florenz, sprach er, als er Guido's Auge sich auf den historischen Namen heften sah. Ein Strozzi kam nach Frankfurt — als Kaufmann, setzte er mit leicht aufgeworfener Lippe hinzu. Mein Großvater trieb noch Handel — mein Vater war Lebemann — ich bin —</p>
            <p>Alltäglich, schaltete Guido trocken ein.</p>
            <p>Nein, das denn doch nicht so ganz, sprach Emanuel lachend, aber seltsam, verkehrt, verdreht, wenn Sie wollen —</p>
            <p>Gut, verdreht also —</p>
            <p>Und ich treibe mich herum und thue — Nichts, vielleicht das Gescheidteste, was wenigstens ich thun kann.</p>
            <p>Meinen Sie?</p>
            <p>Gewiß, denn ich habe die innerste Ueberzeugung: wenn ich Etwas thäte, so würde es etwas Dummes sein. Und so — haben Sie meine Geschichte. Wo wohnen Sie?</p>
            <p>In der Lausitz, zwischen Bischofswerda und Dresden. Ich werde Ihnen den Namen meines Gutes ausschreiben.</p>
            <p>Guido that es auf seiner Karte.</p>
            <p>Und dahin soll ich kommen? fragte Emanuel.</p>
            <p>Dahin, oder bin ich nicht dort, nach Ravenau, eine Stunde weiter. Da wohnt meine Tante, Frau von Bünau.</p>
            <p>Und — Fräulein von Bünau?</p>
            <p>Ja — Edith.</p>
            <p>Wie kommt sie zu dem Namen?</p>
            <p>Nach dem Talisman von Walter Scott.</p>
            <p>Emanuel machte ein Gesicht.</p>
            <p>Mögen Sie Walter Scott nicht? fragte Nostiz lächelnd.</p>
            <p>O ja, aber nicht die Frauen, welche ihre Töchter nach seinen Romanen nennen.</p>
            <p>Meine arme Tante schwärmt sehr.</p>
            <p>Emanuel machte ein zweites Gesicht.</p>
            <p>Am Ende kommen Sie nun nicht?</p>
            <p>Doch, aber nicht zu Ihrer Tante.</p>
            <p>Sie ist eine gute Frau. Wenn sie nur erst mit dem Entzücken über Ihren Namen fertig sein wird, so werden Sie ganz natürlich mit ihr sein und leben können.</p>
            <p>Hören Sie, Herr von Nostiz, können Sie nicht machen, daß dieses Entzücken schon vor meiner Ankunft vorrüber sei?</p>
            <p>Indem ich Sie ankündige?</p>
            <p>Das mein' ich.</p>
            <p>Ob nicht ein neuer Anfall eintreten sollte, wenn Sic wirklich da sind, will ich nicht versprechen, indessen wird er doch kürzer sein, als wenn er der erste wäre, besonders wenn Sie mir erlauben —</p>
            <p>Wohl?</p>
            <p>Sie romantisch zu schildern.</p>
            <p>Romantisch ist auch so ein Wort, welches wie Sand zwischen den Zähnen knirscht, indessen wenn es sein muß — ich komme dann ganz alltäglich an, und da giebt es eine Enttäuschung und kein Entzücken. Das wäre also abgemacht, aber was noch nicht abgemacht ist — mein Nachtquartier. Kann ich ein Zimmer bekommen? fragte er den Kellner, welcher mit angenehmer Gleichgültigkeit in der Thür des Eßsaales lehnte.</p>
            <p>Der Kellner bewegte sanft verneinend den Kopf.</p>
            <p>Ist denn keines mehr leer?</p>
            <p>Nein, erwiderte der Kellner.</p>
            <p>Aber wo sind die vielen Fremden? Ich sehe sie nicht, rief Guido ungeduldig.</p>
            <p>Mehrere Zimmer sind gewaschen, sagte der Kellner.</p>
            <p>Genug, ich bekomme keines, sprach Emanuel mit der Gelassenheit eines erfahrenen Reisenden. Er rief nach seinem Gepäck, welches vorläufig in den Saal gebracht worden war, und sagte zu Guido: Ich gehe in die Stadt, aber ich komme wieder heraus, um mit Ihnen hier zu essen.</p>
            <p>Theilen Sie mein Zimmer, schlug Guido vor. Es hat zwei Betten.</p>
            <p>Emanuel zögerte.</p>
            <p>Sie geniren mich gewiß nicht, versicherte Guido.</p>
            <p>Das weiß ich, sagte Emanuel, aber seit fünfzehn Jahren habe ich nie mehr mit irgend Jemand in einem Zimmer geschlafen.</p>
            <p>Dann — Guido machte eine Bewegung des Aufgebens.</p>
            <p>Ich möchte doch Ihr freundliches Anerbieten annehmen, sprach Emanuel schwankend, aber —</p>
            <p>Warum wollen Sie sich quälen? fragte Guido.</p>
            <p>Emanuel setzte sich wieder und sagte zum Kellner: Ich schlafe mit dem Herrn — bringen Sie uns die Speisekarte. Dann zu Guido gewendet fuhr er fort: Ich will mich überwinden — es ist eine Albernheit. Sie flößen mir Zutrauen ein — unsere Wege berühren sich gar zu sonderbar — wir müssen in irgend einer Gemeinschaft mit einander sein. Sehen Sie — ich mache Lärm in der Nacht.</p>
            <p>Schnarchen Sie? fragte Guida arglos.</p>
            <p>Nein, ich spreche, antwortete Emanuel mit gerunzelter Stirn, und schwatze dann mein einziges Geheimniß aus — mich selbst. Aber bei Ihnen —</p>
            <p>Ich höre in der Nacht nicht.</p>
            <p>Das denk' ich.</p>
            <p>Am Fürstenhof.</p>
            <p>Sie waren nach dem Abendessen noch zum Fürstenhof hinaufgegangen. Es war neun Uhr, vielleicht auch noch später. Die Nacht war klar, mit einem halben Monde und Sternen — wie vielen! Aus den Eisenhämmern, wo es klang und brannte, stiegen Funkensäulen in die Höhe, bald eine, bald zwei. Die Mur rauschte — wie geisterhaft klingt in der Nacht das Rauschen des Wassers! Und der Thau duftete vom Grase, auf das er eben gefallen war.</p>
            <p>Oben an der verschlossenen Ringmauer des zerstörten Schlosses standen die beiden jungen Männer, denn auch Emanuel war noch jung. Er war höher geklimmt als Guido, er hatte, unbekümmert um das Harz, das an seinen Kleidern kleben bleiben konnte, den linken Arm um eine der schönen, frischen Tannen geschlungen, die hier wachsen, und so schaute er auf Guido herab und sprach mit ihm.</p>
            <p>Alles mit dem Willen, sagte er.</p>
            <p>Das Natürliche, nicht das Uebernatürliche, entgegnete Guido.</p>
            <p>Was nennen Sie übernatürlich? frug Emanuel.</p>
            <p>Guido glaubte die Definition so leicht, daß er sie überflüssig meinte, er wollte sie dennoch geben, suchte Worte und — fand keine.</p>
            <p>Es giebt nichts Uebernatürliches, sagte Emanuel in seiner bestimmten Art. Was die Leute übernatürlich nennen, ist höchstens ungewöhnlich, und auch das noch nicht einmal.</p>
            <p>Guido wollte einreden. Emanuel sagte: Ich bitte Sie — wenn man Alles wüßte, was geschieht —</p>
            <p>Ist Ihnen denn schon etwas dergleichen geschehen? fragte Guido mit dem natürlichen Zögern, mit welchem man eine solche Frage stellt.</p>
            <p>Emanuel antwortete nicht gleich. Dann sagte er: Ich wiederhole es Ihnen — was ich will — sehen Sie, soll ich diese Nacht Ihren Traum schaffen.</p>
            <p>Mesmerism? fragte Guido lachend, indem er den nationalbritischen Accent annahm.</p>
            <p>Ach — Mesmerism! Sie haben Recht, es ist merkwürdig, was Charlatanerie jeder Art über die sonst so kaltvernünftigen Engländer vermag. Aber was wollen Sie diese Nacht träumen?</p>
            <p>Wollen Sie mich es wirklich träumen machen?</p>
            <p>Ganz gewiß.</p>
            <p>Und bloß durch Ihren Willen?</p>
            <p>Bloß durch meinen Willen.</p>
            <p>Sie scheinen seltsam überzeugt.</p>
            <p>Weil ich es bin.</p>
            <p>Sie scherzen nicht?</p>
            <p>Ich gebe mir nie diese Mühe, sprach Emanuel kühl.</p>
            <p>In Der Thal. Sie machen den Eindruck, als fänden Sie den Zeitvertreib des Scherzes zu klein.</p>
            <p>Nicht nur zu klein, sondern geradezu thöricht. Das Leben ist eine zu ernsthafte Sache für den Scherz.</p>
            <p>Wie leben Sie aber mit dieser Anschauung, d. h. wie halten Sie es aus?</p>
            <p>Ich denke und fühle.</p>
            <p>Was?</p>
            <p>Alles, was Andere fühlen und — noch mehr als Andere fühlen</p>
            <p>Das glaub' ich. sagte Guido naiv bewundernd.</p>
            <p>Nun, was wollen Sie träumen? fragte Emanuel mit dem Eigensinn einer festgewurzelten Ueberzeugung.</p>
            <p>Nichts, erwiderte Guido, der unruhig wurde. Ihm war's. als stände da oben sein Schicksal, schauerlich übermächtig.</p>
            <p>Sie haben vielleicht Recht, sprach Emanuel, dessen Blick sich starr in die Nacht verlor.</p>
            <p>Sehen Sie, wenn Sie diese Gewalt im Traum über mich hätten, fing Guido nach einer Pause wieder an so könnten Sie mich ja auch im Wachen thun lassen, was Sie wollten. Nicht?</p>
            <p>Wie? fragte Emanuel zerstreut.</p>
            <p>Ich meine. Sie könnten eine ähnliche Gewalt über mich ausüben, während ich wachte?</p>
            <p>Gewiß, antwortete Emanuel, der jetzt wieder beim Gespräch war.</p>
            <p>Das will ich eben nicht.</p>
            <p>Sie haben Recht, sag' ich Ihnen. Indessen könnten Sie diesen Einfluß leicht neutralisiren.</p>
            <p>Inwiefern?</p>
            <p>Indem Sie meinem Willen einen noch stärkeren entgegensetzen.</p>
            <p>Das dürfte bei Ihnen nicht leicht sein.</p>
            <p>Nicht ganz. Ich habe den Willen ausgebildet. Er ist das einzige Talent, welches ich besitze.</p>
            <p>Und Sie wenden es häufig an?</p>
            <p>Zu philosophischen Zwecken. Ich halte gewissermaßen eine Wage, in welcher ich die Kräfte der verschiedenartigsten Naturen prüfe, an und für sich sowohl, wie im Vergleich zu einander.</p>
            <p>Und das Ergebniß dieser Untersuchungen war bis jetzt —</p>
            <p>Daß auf eine starke Natur eine Million schwache kommen.</p>
            <p>O, bitte!</p>
            <p>Gewiß, und es ist gut so. Wenn mehr solche Willenskräfte. wie ich sie meine, sich in der Welt regten, was sollte aus der Welt werden? Sie würde zersprengt wie ein Ei. oder wie ein Dampfkessel.</p>
            <p>Es liegt ein guter Ring um die Welt, sagte Guido etwas spottend.</p>
            <p>Der doch spränge, wenn wir es wollten.</p>
            <p>Nein.</p>
            <p>Sind Sie dessen ganz gewiß?</p>
            <p>Ja, antwortete Guido fest.</p>
            <p>Verzeihung für diese kleine Prüfung, sprach Emanuel, indem er den umfaßten Baum los ließ und mit einem Sprung unten bei Guido war. Ich achte nur Die. welche demüthig vor Gott sind. Der größte Theil der modernen Literatur, hauptsächlich der deutschen, flößt mir ein verachtendes Mitleid ein. Ich bitte Sie, wenn Gott nicht mehr da sein soll, wie sollen wir denn da sein?</p>
            <p>Und wozu?</p>
            <p>Und wozu? Emanuel nahm Guido's Arm — Guido hatte eine unangenehme Empfindung bei dieser Berührung, wie einen Frost in der Seele. Emanuel bemerkte es nicht, oder achtete nicht darauf — er fuhr fort : Sie sehen also, gegen Gott weiß ich daß ich Nichts kann, aber gegen die Menschen kann ich Alles.</p>
            <p>Alles, wirklich Alles?</p>
            <p>Wirlich Alles.</p>
            <p>Dann beklage ich Sie, sprach Guido ernst.</p>
            <p>Ja, ich habe mein Können oft gemißbraucht, sagte Emanuel, der ihn augenblicklich verstand, mit einer schmerzlichen Düsterheit. Seine Stimme klang wie aus Abgründen der Erinnerung.</p>
            <p>Vielleicht thun Sie aber auch sich selbst zu viel, sprach nun Guido, dem es plötzlich vorkam, als sei Emanuel eigentlich ein Narr, behaftet mit der Manie, sich für gefährlich zu halten.</p>
            <p>Emanuel sagte ruhig: Was Sie jetzt denken, ist sehr natürlich, aber leider ganz und gar nicht wahr.</p>
            <p>Guido fuhr zusammen, als er sich so errathen sah. Wenn Emanuel nun kein Charlatan war, wenn er wirklich Gewalt über die Seelen hatte, wer stand Guido dafür, daß er sie nicht auch bei Edith anwandte?</p>
            <p>Emanuel drückte ihm den Arm und sagte: Fürchten Sie Nichts — ich kann loyal sein. Ich war's nicht immer, aber da waren meine Leidenschaften stärker als ich. Jetzt — glaube ich stärker zu sein als meine Leidenschaft.</p>
            <p>Und wenn Sie es nicht wären?</p>
            <p>Soll ich nicht kommen? fragte Emanuel so einfach, daß die Anmaßung, welche in seinen Worten lag, ganz verschwand.</p>
            <p>Guido zögerte.</p>
            <p>Sagen Sie es frei, fuhr Emanuel fort. Vielleicht ist es Ihr guter Geist, der Sie warnt. Vielleicht brächte ich Ihnen Unheil. Gewöhnlich werden unsere gegenseitigen Beziehungen nicht sein, wenn wir uns einander nähern. Unsere Schicksale haben irgend einen geheimnißvollen Berührungspunkt, dessen bin ich sicher.</p>
            <p>Den könnten wir dann ja doch nicht verrücken, sprach Guido sinnend.</p>
            <p>Fatalist? frug Emanuel.</p>
            <p>Wer an die Vorsehung glaubt —</p>
            <p>Wir sind frei, sprach Emanuel mit einem aufblitzenden Stolz. Allerdings nur in gewissen Grenzen, aber diese Grenzen sind fast bis an die Unendlichkeit gesteckt. Will ich das Böse, wird das Böse; will ich das Gute, wird das Gute.</p>
            <p>Und wie stimmt Ihr Wollen und Nichtwollen mit dem allgemeinen Schicksal zusammen?</p>
            <p>Aus dem tausend- und tausendfachen individuellen Wollen wird das allgemeine Schicksal, wie aus unzähligen Fäden ein Gewebe.</p>
            <p>Gott ist aber der Webemeister.</p>
            <p>Glauben Sie, daß Gott nach einem Muster wirkt?</p>
            <p>Alles Vorherbestimmung —</p>
            <p>Langweilig! Wenn wir bestimmt wüßten, so und nicht anders wird's morgen, hätten wir da noch irgend Lust zu morgen? Sollte Gott sich nicht langweilen? Er ist geistreicher, als wir.</p>
            <p>Also —</p>
            <p>Er improvisirt die Welt, oder vielmehr die Welt improvisirt sich selbst unter seinem Auge, mit seinem Willen.</p>
            <p>Sie denken allerdings die Grenzen unseres Wollenkönnens weit.</p>
            <p>Nicht weiter als sie sind.</p>
            <p>Sie standen jetzt auf der Brücke. Rausche, rausche! sagte Emanuel zur stahlschillernden Mur. Es war, als flöße sie auf sein Wort hastiger und klingender. Guido wenigstens hätte darauf schwören mögen. Ihm kroch wieder ein Schauer durch die Seele, wie eine Schlange, kalt und schnell aus dem Dunkel in das Dunkel gleitend.</p>
            <p>Emanuel, der seinen Arm noch hielt, fühlte das Nervenbeben in ihm.</p>
            <p>Sagen Sie mir's, ob ich kommen soll, sprach er sanft. Flöße ich Ihnen mehr Furcht als Vertrauen ein, so sagen Sie's. Fürchten Sie sich um des Himmels willen nicht davor, sich zu fürchten. Das thun nur Prahler oder Thoren — Sie sind keines von Beiden, Sie haben das Recht zur Furcht.</p>
            <p>Guido wollte sagen: Und ich fürchte Sie, und er sagte: Ich fürchte wenigstens Sie nicht — kommen Sie!</p>
            <p>Warum sprach er so, entgegen seinem innersten Antrieb? Er wußte es nicht.</p>
            <p>Emanuel frug noch einmal: Also soll ich? Und als Guido abermals bejahend antwortete, sprach er: Gut.</p>
            <p>Daun ging er so unbefangen nach dem Gasthofe zurück, als hätte er mit Guido von den alltäglichsten Dingen geredet. Etwas nachdenklicher als vorher sah er aus; Guido blickte ihn an und begriff weder ihn, noch sich. Und Nichts, nicht das seltsame Zusammentreffen, nicht das eben geführte Gespräch. nicht die Verbindung, die er gewissermaßen mit diesem Fremden eingegangen. nicht die Zusage, die er gefordert und empfangen. In einer Art von Betäubung kam er aus das Zimmer, wollte sich rasch entkleiden und mußte sich setzen, um nicht zu fallen.</p>
            <p>Sie haben Schwindel, sagte Emanuel theilnehmend und brachte ihm ein Glas Wasser, das er eben für sich selbst eingegossen hatte.</p>
            <p>Guido wollte davor zurückschaudern, wie vor Gift, er überwand sich, nahm es und trank etwas. Sein Kopf wurde freier. Er lachte sich selbst aus. Emanuel sagte ruhig: Ich glaube, daß ich schwindlig machen kann — es ist nicht das erste Mal, daß es geschieht.</p>
            <p>Aber Sie wollten es nicht? frug Guido, halb ernsthaft.</p>
            <p>Lieber Himmel, warum hätte ich etwas so Dummes wollen sollen? frug Emanuel gutmüthig zurück. Sie müssen wirklich nicht glauben, daß ich immerfort Kunststückchen mache.</p>
            <p>Ich muß Ihnen furchtbar albern Vorkommen, sprach Guido, indem er anfing, sich auszukleiden; aber, was wollen Sie — ich bin in meiner nüchternen Lausitz nicht an Phantastik gewöhnt. Und phantastisch sind Sie.</p>
            <p>Lassen Sie mich phantastisch sein, sagte Emanuel. der ihm behülflich war, legen Sie sich nur jetzt zu Bette und schlafen Sie recht fest — das will ich. setzte er lächelnd hinzu.</p>
            <p>Guido legte sich gehorsam nieder.</p>
            <p>Gute Nacht, sagte Emanuel, nach der andern Seite gehend.</p>
            <p>Noch war er nicht bis an sein Bett gekommen, da schlief Guido schon. Wenn Guido später dieses Einschlafen beschrieb, so sagte er: Es war, als ob eine sanfte, duftende Finsterniß sich wie eine Sammetdecke über mich legte.</p>
            <p>Sommernachmittag.</p>
            <p>Wie schwül es heute ist! Diese Bemerkung kam von Frau von Bünau, der Tante und baldigen Schwiegermutter Guido's.</p>
            <p>Sie saßen Alle im Gartensalon von Ravenau: Frau von Bünau, Edith, eine Freundin von dieser und Guido.</p>
            <p>Er war schon wieder ganz eingerichtet in Ravenau. Allerdings hatte das nicht schwer gehalten. So lange er lebte, also etwas über fünfundzwanzig Jahr, war er immer mehr in Ravenau zu Hause gewesen als in Sophienthal, dem Gute seiner Eltern, jetzt dem seinigen. Nie hatte er an eine andere Braut gedacht als an Edith, nie Edith an einen anderen Geliebten als an Guido. Ihr Einanderangehören war für Beide eine schöne stille Nothwendigkeit.</p>
            <p>Guido saß neben seiner Braut und schnitzelte Stäbe für einige Lieblingspflanzen von ihr. Edith arbeitete an einem Kissen für ihn. Sie hatte schon eine ganze Menge von allen nur denkbaren Kissen in ihre künftige Einrichtung gestickt. Dieses aber war ganz besonders für Guido bestimmt. Wenn er einmal reisen sollte, um seinen armen Kopf daran zu lehnen, meinte sie; die Wagen sind immer so hart! Edith fand für Guido stets Alles zu hart oder zu kalt, oder nicht schön, oder nicht bequem genug, darum stickte sie ihm vorsorglich dieses Reisekissen. Aber du darfst nicht zu oft fortreisen, Guido! sagte sie.</p>
            <p>Ich werde nie ohne dich reisen, antwortete er zärtlich.</p>
            <p>Ach, das kennt man, sprach sie schnippisch.</p>
            <p>Der Gartensalon hatte natürlich Glasthüren und zwar auf eine Freitreppe, welche zu beiden Seiten reich mit Orangerie und andern Topfgewächsen besetzt war. Ein Luftzug führte der Gesellschaft, die im Halbkreis nächst den offenen Thüren saß, eben einen recht wahrnehmbaren Orangenduft zu.</p>
            <p>Das muß dich an Italien erinnern, lieber Guido, sagte Frau von Bünau. Sie sagte das bei jedemSonnenunter- und jedem Mondaufgang, bei jedem Bischen blauen Himmel und jedem noch so geringen Blütendüftchen. Nur beim Regen sagte sie: Du bist jetzt nicht in Italien, lieber Guido.</p>
            <p>Guido antwortete, wie immer, freundlich, aber ohne daran zu denken, was er beantwortete: Ja, liebe Tante!</p>
            <p>Die Freundin, ein Fräulein Jettchen von Zehm, etwas älter als Edith, nahm jetzt das Wort und sagte, sprudelnd wie es ihre Art war: Ich bin aber schrecklich neugierig, ganz ungeheuer neugierig.</p>
            <p>Ich bin agitirt, sprach Frau von Bünau, indem sie mit Anstrengung tief athmete. Alles, was Guido uns von diesem Manne erzählt hat, ist so wunderbar, daß es mich aufs Höchste spannt. Ich bin darin noch nicht alt, obwohl ich schon eine große Tochter habe. Meine Phantasie ist jung geblieben. Alles Ungewöhnliche ergreift sie mächtig. Nicht wahr, Edith?</p>
            <p>Ja, liebe Mama, antwortete Edith und stickte weiter.</p>
            <p>Bist du denn gar nicht neugierig, Edith? fragte Fräulein Jettchen.</p>
            <p>O ja, recht sehr. Aber nicht bis zur Aufregung.</p>
            <p>Dich regt Nichts so leicht auf, sagte Frau von Bünau geringschätzig.</p>
            <p>So leicht nicht, antwortete Edith. Sie dachte: Ich vergess' es aber auch nicht im nächsten Augenblicke, wenn ich aufgeregt gewesen bin.</p>
            <p>Edith war ebenso ruhig, wie ihre Mutter beweglich. Ein seichtes Wasser wallt vor dem Winde leichter als eine tiefe Quelle. Frau von Bünau hielt Edith für phlegmatisch und äußerte öfter: Ich begreife nicht, wie gerade ich zu solcher Tochter gekommen bin! Guido's Mutter pflegte dann immer zu erwiedern : Ich begreife es auch nicht.</p>
            <p>Ob er denn nicht bald kommen wird, fing Frau von Bünau nach dem Schweigen von einer Viertelminute wieder an. Ich kann es kaum erwarten, ihn eintreten zu sehen.</p>
            <p>Liebe Tante, sagte Guido, von seinem Schnitzeln aufsehend, ich bitte dich nochmals, zeige ihm diese Erregung nicht. Er liebt es nicht, Eindruck zu machen. Er will als ein ganz alltäglicher Mensch angesehen nnd behandelt werden.</p>
            <p>Wie wunderbar! sprach Frau von Bünau, und ließ ihre Häkelarbeit in den Schooß sinken. Bei seinen Gaben! Wie merkwürdig!</p>
            <p>Guido gerieth in eine wirkliche Angst. Wenn sie ihn so empfängt, macht sie sich ja durch und durch lächerlich, dachte er. Was war zu thun? Emanuel konnte jeden Augenblick eintreffen. Komm ein bischen vorne hin, Edith, sagte Guido.</p>
            <p>Ja, seht, ob er nicht kommt! sprach Frau von Bünau dringend. Das Brautpaar ging Arm in Arm durch den Vorsaal nach der Freitreppe an der Front des Hauses. Hier befand sich an jeder Seite eine Anhäufung von Felsstücken, zwischen denen seltene Alpenpflanzen gezogen wurden. Es war dieses eine Erinnerung an Herrn von Bünau, der Botanik getrieben und die Treppe so eingerichtet hatte. Jetzt hatte Niemand ein besonderes Interesse an ihr, denn Edith kümmerte sich nicht um Botanik, und Frau von Bünau wußte von keiner Wissenschaft etwas. Aber die Felsstücke blieben liegen, ein alter Gärtner pflegte die Pflanzen, und Frau von Bünau führte jeden fremden Gast sorgfältig zwischen den Steinen umher und sagte: Sehen Sie dies und das und das — ist es nicht merkwürdig? Mein guter seliger Mann hat es so arrangirt — er war ein höchst bedeutender Botaniker. Und dann nahm sie ihr seines Schnupftuch, welches stets nach Rosen duftete, und trocknete sich die noch immer schönen Augen.</p>
            <p>Höre, Edith, sagte Guido, sobald sie auf der botanischen Treppe waren, mit der Mama geht das nicht.</p>
            <p>Ja, was soll ich machen? antwortete Edith. Es ist deine Schuld. Du mußtest nichts von deinem Strozzi erzählen. Aber du hast geplappert wie ein alter Pfarrer.</p>
            <p>Es macht mich ganz unruhig, fuhr Guido verdrießlich fort.</p>
            <p>Ich glaub' es, antwortete Edith scheinbar theilnehmend.</p>
            <p>Und du lachst mich noch aus, wie immer, wenn ich eine Dummheit gemacht habe.</p>
            <p>Soll ich etwa weinen? frug Edith scheinheilig.</p>
            <p>Guido sah sie an, und vergas; sowohl Emanuel wie seinen Aerger über die Tante.</p>
            <p>Komm ein bischen herunter, sagte jetzt Edith. Guido umfaßte sie fester, und sie gingen über den grünen Platz, der vor der Treppe lag. In der Mitte war ein großes Bosquet von Georginen, welches dazu diente, die Hundehütte zu verbergen. Der Hund kam wedelnd hervor und begrüßte seine junge Herrin. Edith streichelte ihn und sagte: Hörst du, Boreas, brülle mir nicht gar zu sehr, wenn der extraordinäre Mensch ankommt.</p>
            <p>Du denkst doch auch an ihn, sagte Guido, indem er das Gitterthor öffnete. Dieses war in der lebendigen Hecke angebracht, welche den ganzen Platz einschloß, und führte auf einen Feldweg zwischen Ebereschen und Fichten.</p>
            <p>Edith brach im Vorübergehen einen kleinen Fichtenzweig und antwortete: Warum soll ich allein nicht an ihn denken? Denkt doch das ganze Haus an ihn, sogar die Guste. — Die Guste war die Waschmagd.</p>
            <p>Wie kommt denn die Guste dazu? fragte Guido.</p>
            <p>Nun, durch die Pine. — Die Pine, eine abgekürzte Philippine, war die Kammerjungfer.</p>
            <p>Daß die Tante doch auch Alles der dummen Pine sagt! murrte Guido. — Wenn er recht verdrießlich aus seine künftige Schwiegermutter war, so sagte er: die Tante.</p>
            <p>Edith bröckelte, umfaßt von Guido, ruhig ihren Zweig entzwei und antwortete: Ja, siehst du, das ist nun schon nicht anders.</p>
            <p>Strozzi wird gewiß nicht denken, daß sagar die Pine ihn erwartet.</p>
            <p>Sogar die Guste, verbesserte Edith.</p>
            <p>Sogar die Guste. Es ist zum Verzweifeln. Wenn er nur einmal käme, damit Alles erst vorüber wäre.</p>
            <p>Weißt du, sagte Edith, den Verlobten mit ihren großen klaren Augen ansehend, ich möchte am liebsten, daß er gar nicht erst käme.</p>
            <p>Fürchtest du am Ende doch, er könnte dir gefährlich werden? fragte Guido argwöhnisch.</p>
            <p>Edith gab ihrem Bräutigam höchst gelassen eine ziemlich derbe Ohrfeige, dann sagte sie: Verstehst du denn nicht, was ich meine? Dir wird er gefährlich werden, du mein dummer Alter. Hast den Schwindel bekommen, weil er dir, Gott weiß was, vorgeschwatzt hat, bist dann deiner Meinung nach magnetisch eingeschlafen — wenn das wieder anfängt, wo's aufgehört hat, was soll ich denn da anfangen? Ich werde einen ganz andern Guido haben, und — den mag ich nicht.</p>
            <p>Bist du mit deinem alten Guido zufrieden, so dumm wie er ist? frug Guido zärtlich. Gott lohne dir's, du mein Engel! Ich denke manchmal, ich sei deiner nicht werth. Aber da du mich so behalten willst, wie ich bin, so sollst du mich behalten. Fürchte dich nicht, mich zu verlieren, du sollst mich noch satt bekommen.</p>
            <p>Bis das geschieht, bleib wie du bist, sprach sie sanft. Ich hab' dich lieb so.</p>
            <p>Aber wie kannst du nur denken, Edith, Strozzi könne irgend einen Einfluß auf mich gewinnen?</p>
            <p>Ich weiß nicht warum, aber ich fürchte mich vor ihm. Wo das Alte gut ist, taugt nichts Neues. Er muß deiner Schilderung nach entschieden die Macht des Ausgezeichneten haben, denn von Alltäglichem wirst du nicht ergriffen, dazu hat deine Phantasie zu guten Geschmack. Also ungewöhnlich ist er, und nun sage mir, was soll Ungewöhnliches in unserer schlichten und geordneten Lebenslage. Entweder, es paßt nicht hinein, oder — es stört sie.</p>
            <p>Glaubst du wirklich, ich würde mein Glück mir stören lassen?</p>
            <p>Es ist das Glück selbst, das sich stören läßt, Guido.</p>
            <p>Nicht, wenn es sich so eingewohnt hat, wie bei uns.</p>
            <p>Sei nicht vermessen, Guido, sagte Edith mit lieblichem Ernst. Dann setzte sie weicher hinzu: Ich hab' mir in deinem Herzen mein Nest gebaut, und ich mag mir auch nicht einen Flaum daraus entführen lassen; sonst — fröre mich am Ende.</p>
            <p>Du sollst nicht frieren, Edith! Ich will dich so warm an meiner Brust halten, als wärst du ein armes, kleines Kind, dem die Luft nicht ankommen dürfte. Du bist ja auch mein Kind, schloß er schmeichelnd und liebkosend.</p>
            <p>Ja, du bist ein schöner Papa, sagte sie lachend unter seinem Kusse; ein weiser Vater, ungeheuer weise!</p>
            <p>Lache mich immerhin aus, erwiderte Guido; wenn du nur lachst, bin ich zufrieden. Aber wenn du ernsthaft bist, wird mir bange. Du scheinst mir dann immer so über mir zu schweben, so überirdisch.</p>
            <p>Warte, ich werde gleich stolpern, sagte Edith, damit du siehst, daß ich irdisch bin. — Sie that es mit graziöser Ungeschicklichkeit. Sie that Alles mit Grazie, selbst was sie, wie jetzt, im Uebermuth that.</p>
            <p>Guido sah sie an; in seinem Blick war Anbetung. Edith erröthete. Das geschah selten. Fand es Statt, berauschte es ihn. Er rief inbrünstig: Edith, Edith, wenn du doch erst ganz mein wärest!</p>
            <p>Laß, es wird ja auch kommen, sprach sie beschwichtigend. Und jetzt wollen wir wieder zurück. — Sie kehrte um. Guido wagte nicht, sie zurück zu halten. Edith wich immer gern aus, wenn seine Liebe einmal höher aufflammte, als gewöhnlich.</p>
            <p>Eben stiegen sie die botanische Treppe wieder hinan, da hörten sie in geringer Entfernung einen Wagen, und Guido sagte: Da ist Strozzi. Geh, sag es der Tante, und — ist's möglich, beruhige sie einigermaßen.</p>
            <p>Edith mußte so gut wie sich selbst, auch ihre Mutter bis zu einem gewissen Punkt beherrschen; denn als Guido dem sehnlich erwarteten Gast die Thür des Gartensalons öffnete, that Frau von Bünau weder einen Ausruf, noch stellte sie sich erschüttert, sondern sie begnügte sich, Emanuel als Lebensretter ihres Neffen, oder lieber ihres Sohnes mit einigen Worten zu viel zu begrüßen. Emanuel antwortete artig, aber leichthin, dann wandte er sich zu Edith. Sie grüßte ihn gemessen. Emanuel blickte sie einige Secunden fest und prüfend an, darauf gab er Guido's Mahnung Gehör und ließ sich Fräulein Jettchen vorstellen.</p>
            <p>Er ist da.</p>
            <p>Er ist da! so ging es durch das ganze Haus von Ravenau.</p>
            <p>Er war da. In einem ganz gewöhnlichen Wagen vorgefahren und wie ein ganz gewöhnlicher Mensch ausgestiegen! sagte Pine zu dem Bedienten, als dieser, nachdem er den Angekommenen im Salon angemeldet, zurückeilte, um die Sachen des Gastes in das bestimmte Zimmer schaffen zu helfen.</p>
            <p>Als Pine ihn aufhielt, um ihre Bemerkung ihm mitzutheilen, lächelte er und fragte witzig Kann Denn ein Mensch anders aus dem Wagen steigen, als der andere?</p>
            <p>Ach, gehen Sie, sagte Pine. Sie sind ein Barbar! Und sie verfügte sich in die Küche und äußerte sich gegen Guste beleidigt über den Bedienten und getäuscht über den Ankömmling. Um Pinens Erwartungen zu entsprechen, hätte Emanuel „finster" aus dem Wagen aus die Erde „treten" müssen, gerade als käme er, um in Ravenau etwas Schreckliches zu thun.</p>
            <p>Im Salon dagegen hatte es keine Enttäuschung gegeben Frau von Bünau und Fräulein Jettchen fanden Emanuel ganz, wie sie ihn sich vorgestellt, so gewandt, so verbindlich und dabei zugleich so wunderbar, so — unbeschreiblich, daß es einem den Athem versetzt, wenn er einen ansieht, sagte Fräulein Jettchen, natürlich erst, als Guido um elf Uhr den Gast aus dessen Zimmer begleitet hatte.</p>
            <p>Edith saß still in einem kleinen Lehnsessel und ließ ihre Mutter und ihre Freundin schwätzen und schwärmen.</p>
            <p>Edith! sagte plötzlich Frau von Bünau, indem sie etwas mehr die Stimme erhob.</p>
            <p>Mama? antwortete Edith.</p>
            <p>Du sagst kein Wort?</p>
            <p>Nein, Mama.</p>
            <p>Dich interessirt also unser Gast nicht?</p>
            <p>Noch nicht, antwortete Edith gelassen.</p>
            <p>Edith, ist das möglich? rief Fräulein Jettchen.</p>
            <p>Das ist Affectation, Edith! sprach Frau von Bünau mit Schärfe.</p>
            <p>Warum sollte ich es denn nicht sagen, wenn er mich interessirte? fragte Edith einfach.</p>
            <p>Um dich als überlegen zu zeigen, um dich auszuzeichnen.</p>
            <p>Guido kam wieder herein. In seiner Gegenwart wagte Frau von Bünau nicht recht, auf diese Weise gegen die Tochter fortzufahren, sondern fragte mit süßer Stimme: Nun, lieber Guido, ist unser Gast zufrieden mit seinem Zimmer?</p>
            <p>Ich denke wohl, antwortete Guido; wenigstens war er sehr heiter.</p>
            <p>Bedarf er noch irgend etwas?</p>
            <p>Was sollte er denn noch bedürfen?</p>
            <p>Ja, man kann doch nicht wissen. Hast du ihn nicht gefragt?</p>
            <p>Nein, antwortete der ehrliche Guido.</p>
            <p>Nicht? Du hast ihn nicht gefragt? seufzte Frau von Bünau. O, wenn ihm nun etwas mangelte?</p>
            <p>Aber, Tante, was soll ihm denn mangeln?</p>
            <p>Frau von Bünau sah aus, als empfände sie es tief, nicht verstanden zu werden. Sie zündete schwermüthig ihren Wachsstock an. Kommen Sie, Jettchen? fragte sie das Fräulein, welches ihr so treulich im Enthusiasmus für den interessanten Gast half. Die Beiden haben einander doch noch Geheimnisse anzuvertrauen. Gute Nacht, meine Tochter! sagte sie mit vieler Erhabenheit zu Edith, welche ihr die Hand küssen kam. Gute Nacht, lieber Guido! setzte sie sanfter hinzu, und auf Fräulein Jettchen gestützt, verließ sie den Saal.</p>
            <p>Edith blickte Guido mit einem gutmütigen Lachen in die verwunderten Augen. Merkst du's? Ich bin der Mama einmal wieder nicht warm genug.</p>
            <p>Edith, du warst auch sehr kalt gegen Strozzi, fast unfreundlich, sagte Guido, indem er den Arm um die schlanke Taille der Braut legte.</p>
            <p>Fängst du auch an? fragte sie mit allerliebstem Humor.</p>
            <p>Es scheint fast, erwiderte Guido erstaunt, du machst dich über etwas lustig. Vielleicht gar über Strozzi?</p>
            <p>Und wenn's wäre? antwortete sie etwas übermüthig. Ist's etwa von der Polizei verboten?</p>
            <p>Es sollte dir von deinem Herzen verboten sein, antwortete Guido vorwurfsvoll. Du weißt, was ich Strozzi schuldig bin, mein Leben vielleicht; und kaum, daß er kommt, lachst du über ihn. Und warum?</p>
            <p>Weil ich vergnügt bin, sagte sie und zupfte ihn schmeichelnd wechselsweise an beiden Ohren. Du weißt, wie feierlich die Erwartung des „extraordinären" Gastes mich gestimmt hatte. Ich bildete mir wirklich ein, es käme in ihm irgend ein dunkles Schicksal angefahren. Nun, siehst du, das war albern. Und weil ich's nun weiß, daß es das war, bin ich vergnügt.</p>
            <p>Warum weißt du, daß es dumm war?</p>
            <p>Weil ich deinen Emanuel nun — gesehen habe.</p>
            <p>Und was hast du an ihm bemerkt, daß du auf einmal so klug aus ihm geworden?</p>
            <p>Daß er — kokettirt! sagte Edith lachend.</p>
            <p>O Edith!</p>
            <p>O Guido! Ja, dein geheimnißvoller Strozzi kokettirt, nicht anders als eine schöne Frau. Will verhängnißvoll aussehen. Sieht für gute, liebe, harmlose Seelen auch so aus, aber für mich ganz und gar nicht. Und sie lachte wieder.</p>
            <p>Guido wollte einreden, aber Edith hielt den Finger in die Höhe und sagte: Du, sei still! Im Grunde bist du ganz unglaublich zufrieden, daß ich ihn nicht verhängnißvoll finde. Du hast auch ganz Recht. Es ist mit wirklich verhängnißvollen Leuten nicht zu spaßen. Aber wie gesagt, dein Lebensretter ist's nicht. War' er's gewesen, hält' er wirklich Schauer als seine Atmosphäre mit sich ins Haus gebracht, so — hätte ich schon gewußt, wie ich ihn wieder hinausgebracht hätte. Aber jetzt, da es ein artiger, geistvoller Mann ist, der keinen Fehler hat, als ein bischen Koketterie, der die Mama beschäftigen und bei Laune erhalten wird, in den — Jettchen sich verlieben kann, setzte sie heimlicher hinzu, während ihre Augen vor Muthwillen tanzten, da mag er bleiben, so lang er will, schloß sie sehr gnädig.</p>
            <p>Und du wirst auch versuchen, ihm gut zu werden? fragte Guido, indem er den Kopf etwas neigte, um ihr treuherzig bittend in das schöne Gesicht zu sehen.</p>
            <p>Liegt dir so gar viel daran? entgegnete sie sanft. Nun, da will ich's versuchen. Aber versprechen kann ich's nicht; er müßte denn alle Koketterie lassen und einfach werden. Du weißt, ich kann nur der Wahrheit gut sein.</p>
            <p>Und doch ist die Poser dein Ideal.</p>
            <p>Die Poser ist wahr, sagte Edith mit Bestimmtheit.</p>
            <p>Das ist unser alter Streit, erwiderte Guido; unser einziger zum Glück! setzte er zärtlich hinzu.</p>
            <p>Edith sah ihn dankbar an. Frau von Poser, früh verwittwet, Thüringerin von Geburt, Berlinerin durch Erziehung, war in der That der einzige Gegenstand, über den das Brautpaar nicht gleich dachte und empfand. Fünfzehn Jahre älter als Edith, dadurch zwischen Mutter und Tochter stehend, von Beiden gleich bewundert und geliebt, brachte sie jedes Jahr mehrere Monate in Ravenau zu, wo sie, außer von Guido, von Allen mit Jubel bewillkommnet wurde. Guido wußte eigentlich nicht, was er gegen sie hatte. Ihr Ruf war vortrefflich, ihr ganzes Benehmen untadelhaft. Dennoch traute er ihr nicht. Er konnte sich nicht des Gedankens erwehren, es fehle ihr nur eine Gelegenheit, um anders zu werden, als sie sich bisher gegeben habe. Sie war ihm also für seine Braut so eigentlich nicht recht; dennoch ließ er Edith die Gesellschaft, welche ihr nun einmal gefiel, ohne mehr dagegen zu thun, als gelegentlich kleine Einwendungen zu machen. Dafür war Edith ihm dankbar, denn sie wußte, daß es ihm schwer wurde. Auch jetzt bekam er nach einigen Augenblicken der Ueberlegung einen freiwilligen herzlichen Kuß, und dann ging das junge Paar Arm in Arm in den obern Stock hinauf, wo es nach einem letzten Händedruck in zwei Richtungen auseinander wanderte, natürlich nicht, ohne sich noch einige Male umzusehen und gegenseitig zuzunicken.</p>
            <p>Emanuel in Ravenau.</p>
            <p>Es war acht Tage, daß Emanuel in Ravenau war, und es schien, als wäre er von jeher da gewesen und als müßte er von nun an immer da bleiben. Vorläufig wenigstens wurde noch nicht von seiner Abreise gesprochen. Im Gegentheil, Frau von Bünau ließ nicht ab, ihm einen recht langen Aufenthalt in der „gesunden" Luft von Ravenau dringend anzuempfehlen. Sie hatte entdeckt, daß Emanuel an den Nerven litte, und gerade für die Nerven war diese etwas kalte, aber ungemein stärkende Luft ganz unvergleichlich. Emanuel gab zu, daß er leidend sei und der Stärkung bedürfe, fand den stärkenden Einfluß von Ravenau ganz merkwürdig und entwickelte ein unglaubliches Talent zum Hausthierspielen. Er störte nie und war stets zur Hand, er that scheinbar Altes nur zufälliger Weise, und doch war es immer dasjenige, was gerade in dem Augenblicke passend war. Er befriedigte alle Welt und Jeden einzeln.</p>
            <p>Wenn er Frau von Bünau hochtrabende Schmeicheleien sagte, wenn er Albernheiten mit Fräulein Jettchen schwatzte, so sprach er über Theologie mit dem Pastor und über Landwirthschaft mit den Gutsbesitzern aus der Nachbarschaft, die er bei ihren Besuchen in Ravenau kennen lernte. Zugleich bewunderte er die Kinder der nachbarlichen Damen, las und philosophirte mit Guido, grüßte die Bauern, neckte die Mädchen, streichelte den Boreas, fütterte die Pfauen, lockte die Tauben, gewann sogar die Gunst der schwarzen Katze, half dem alten Gärtner, der sonst nicht weniger widerhaarig war als Mietz, die Blumen begießen und saß, wenn Edith arbeitete, neben ihr, um ihr von seinen Reisen zu erzählen und sie anzusehen.</p>
            <p>Edith arbeitete viel. War sie nicht im Hause oder im Garten beschäftigt, so saß sie im Gartensalon bei irgend einer Arbeit. Talente übte sie nicht. Große hab' ich nicht, kleine mag ich nicht haben, pflegte sie zu sagen. Warum soll ich mich selbst schlecht singen und stümperhaft spielen hören, da ich Andere gut singen und meisterhaft spielen hören kann?</p>
            <p>Warum soll ich das Papier mit meinem Kritzeln verderben? Lieber sehe ich zu, wie Andere darauf zeichnen. Was ich kann, das thu' ich gern; was ich nie ordentlich können werde, dafür rühre ich von jetzt an keinen Finger mehr, hatte sie mit Entschiedenheit ihrer Mama an dem Tage erklärt, wo sie sechzehn Jahr und zugleich öffentlich Guido's Braut geworden war. Im Stillen war sie das bereits mit vierzehn Jahren gewesen. Frau von Bünau hatte damals auf diesen bestimmten Vortrag erwidert: Wenn dein Bräutigam damit zufrieden ist, mir kann es gleich sein. Aber es war ihr keineswegs gleich. Sie hatte es Edith nie recht verzeihen können, daß diese nicht singen und malen wollte.</p>
            <p>Auch zu Emanuel sagte sie schon zu Ende der ersten Woche: Sehen Sie meine Edith. Ich habe in ihrer Kindheit Nichts gespart, um sie ausbilden zu lassen, und was ist aus ihr geworden? Ein alltägliches Mädchen, welches talentlos sein will, während es voller Talente sein könnte. O, es ist traurig für mich, die ich alles Ausgezeichnete so liebe!</p>
            <p>Gnädige Frau, antwortete Emanuel, Fräulein Edith ist so ausgezeichnet, wie sie nur je werden konnte, denn sie ist — sie selbst.</p>
            <p>Aber was ist an ihrem Selbst? fragte Frau von Bünau, mitleidig die Achseln zuckend.</p>
            <p>Viel!</p>
            <p>Sie urtheilen zu nachsichtig, Herr Strozzi. Ein Mädchen, das nichts lieber handhabt, als die Nadel!</p>
            <p>Vielleicht hält Fräulein Edith an den Fäden, die sie vernäht, zugleich ihre Seele im Zügel.</p>
            <p>Ach, eine Seele, wie die von Edith, braucht nicht im Zügel gehalten zu werden, sprach die Mutter wegwerfend. Ja, wenn sie meine Natur hätte!</p>
            <p>Sie haben eine Feuernatur, gnädige Frau; wer fühlt das nicht? Aber Fräulein Edith hat die Natur des unterirdischen Wassers: lange still, lange verborgen, und dann auf einmal hervorbrausend und sich hinabwerfend. Wohin, das ist freilich die Frage.</p>
            <p>Sie täuschen sich, Herr Strozzi, Sie täuschen sich gänzlich, sagte Frau von Bünau mit einiger Heftigkeit.</p>
            <p>Ich täusche mich selten, gnädige Frau, erwiderte Emanuel. Indessen — Ihnen gegenüber könnte es allerdings der Fall sein, setzte er mit einer artigen Wendung hinzu.</p>
            <p>Frau von Bünau erröthete und verließ ihren Gast, „um nach den kleinen großen Dingen des Hauses zu sehen", eine Phrase, die sie irgendwo aufgelesen hatte.</p>
            <p>Emanuel ging in den Garten hinab und an ein Becken, in welchem ein Wasserstrahl träge stieg und wo möglich noch träger fiel. Hier schritt er auf und nieder. Ein Ahorn, der einzige Laubbaum, der hier stand, hatte während der Nacht den Weg mit breiten gelben Blättern bedeckt. Emanuel hielt den Kopf gesenkt und stieß von Zeit zu Zeit mit der Fußspitze in die feuchten Blätter hinein.</p>
            <p>Nach einer Viertelstunde ungefähr trat Guido aus dem Gartensalon auf die Freitreppe, offenbar um nach Emanuel auszusehen.</p>
            <p>Was machen Sie da? fragte er an ihn herantretend. Blätterstudien über die Vergänglichkeit?</p>
            <p>Ja, antwortete Emanuel, verstört aufblickend und wie abwesend. Das Laub fällt und das Leben vergeht, und — doch was bringen Sie? brach er, sich ermunternd, rasch ab.</p>
            <p>Eine Neuigkeit. Frau von Poser ist eben angekommen.</p>
            <p>Wer ist Frau von Poser? fragte Emanuel kaltblütig.</p>
            <p>Wissen Sie es schon wieder nicht mehr? Sie fragten mich ja erst gestern, für wen das Zimmer dem Ihren gegenüber zurecht gemacht würde. Eine Freundin vom Hause, die von hier nach Teplitz ins Bad gereift ist und nun von dort wieder hierher zurückkommt.</p>
            <p>Ich erinnere mich. Und was ist mit dieser Frau von Poser?</p>
            <p>Sie werden sie bald selbst kennen lernen.</p>
            <p>Da sie einmal da ist, wohl. Oder — soll ich es nicht? Mir auch recht. Dann bleib' ich auf meinem Zimmer, bis sie wieder fort ist.</p>
            <p>Da könnten Sie lange auf Ihrem Zimmer bleiben, denn Frau von Poser kommt nie anders, als auf mehrere Wochen.</p>
            <p>Angenehm!</p>
            <p>Nicht gerade sehr, erwiderte Guido mit einem halben Seufzer. Indessen stört sie gerade nicht mehr als Fräulein Jettchen.</p>
            <p>Wer sagt Ihnen, daß Fräulein Jettchen nicht stört?</p>
            <p>Etwa Sie?</p>
            <p>Ja, mich! Ich war nie gern in der Gesellschaft — von Gänsen.</p>
            <p>Sie scheinen übler Laune?</p>
            <p>Ganz abscheulicher. Ist's nicht stupid von den Blättern, daß sie fallen? Warum können sie nicht an den Zweigen bleiben, in der Luft, in der Sonne? Statt dessen fallen sie geradewegs auf den nassen Boden und verfaulen im Schmutz.</p>
            <p>Warum können wir nicht immer leben?</p>
            <p>Auch das frag' ich, antwortete Emanuel mit Heftigkeit. Möchten Sie es denn?</p>
            <p>Ich — weiß es noch nicht.</p>
            <p>Und wann meinen Sie es zu wissen?</p>
            <p>Wenn ich erst — gelebt haben werde.</p>
            <p>Wie, Sie hätten noch nicht gelebt? Sie? — Und wer hätte es denn, wenn nicht Sie?</p>
            <p>Sie — mit Edith.</p>
            <p>Mit Edith? wiederholte Guido unbefangen.</p>
            <p>Mit Edith; mit einem Gefühl, mit einem Willen, in der Stille, in der Ruhe, im Genügen. Glauben Sie mir, fuhr Emanuel dann fort, seh' ich Sie beide, so ist mir zn Muthe, wie es Satan gewesen sein mag, als er um das noch nicht verloren gegangene Paradies herschlich.</p>
            <p>Ein häßliches Bild.</p>
            <p>Ich bin auch häßlich.</p>
            <p>Nur verstimmt. Doch sprechen Sie jetzt nicht von sich selbst, denn Sie sind wieder einmal in der Laune, sich zu mißhandeln. Sie haben mir noch nie etwas über Edith gesagt. Wie gefällt sie Ihnen denn eigentlich? Ich denke, gut?</p>
            <p>Sie wünschen zu wissen, was ich von ihr denke? Nun denn: Ihre Braut ist — keine Lilie, die im Thau schwankt, keine Rose, die — in der Sonne krankt, sie ist — eine Maienblume, die immer aufrecht, frisch und duftend bleibt, bis sie — rasch verblüht.</p>
            <p>Dank in Edith's und in meinem Namen, sprach Guido scherzend, doch zugleich warm, indem er Emanuel's Hand ergriff und drückte.</p>
            <p>Mit einem jähen Schrei des Unwillens riß dieser sie los.</p>
            <p>Hu, sind Sie sauvage ! sagte Guido lachend.</p>
            <p>Wie ein Thier.</p>
            <p>Nun, vielleicht zähmt Frau von Poser Sie.</p>
            <p>Emanuel stampfte mit dem Fuße. Noch diese Frau von Poser!</p>
            <p>Es wird am besten sein, Sie jetzt allein zu lassen, sagte Guido mit seiner unerschöpflichen Gutmüthigkeit. Auf baldiges Wiedersehen!</p>
            <p>Ganz im Gegentheil, erwiderte Emanuel, indem er Guido's Arm erfaßte, ich gehe mit Ihnen, denn bleibe ich allein, so bin ich in einer Stimmung, mich draußen in den Ententeich zu stürzen.</p>
            <p>Guido konnte nicht mehr lachen. Emanuel war gar zu unheimlich. Wie ein Herbstwind, der tückisch in den letzten Blumen wühlt, um ihre ermattenden Düfte auseinanderzutreiben. Vor der Thür zum Gartensalon blieb er stehen und blickte zu dem Gesims empor, an welches ein Johanniterkreuz gemalt war. Herr von Bünau war Johanniterritter gewesen und hatte sein Kreuz überall anbringen lassen, wo es thunlich, ja selbst wo es nicht recht thunlich war. Man sah es an den Wänden, auf dem Silber, auf dem Porzellan, im Tischzeug, sogar in den Handtüchern. Emanuel sagte sarkastisch: Ich glaube, es hat noch nie ein Mensch sein Kreuz mit solcher Genugthuung und Consequenz getragen, wie Herr von Bünau. Er adorirte es, scheint es, so lange als er es hatte.</p>
            <p>Früher konnt’ er es füglich nicht adoriren.</p>
            <p>Bitte um Verzeihung. In einem toscanischen Volksliede heißt es: Ich liebte dich, bevor du warst geboren.</p>
            <p>Also im Vorgefühl, an das Sie zu glauben scheinen?</p>
            <p>Allerdings. So habe ich jetzt zum Beispiel die Gewißheit, daß ich im Salon etwas Unangenehmes finden werde.</p>
            <p>Sie traten ein. Fräulein Jettchen saß am Flügel und las „Amaranth". Emanuel sagte zu Guido: Sehen Sie wohl, daß ich Recht hatte?</p>
            <p>Worin haben Sie Recht, Herr Strozzi? fragte Fräulein Jettchen geziert.</p>
            <p>Mir ahnte, daß ich etwas Unangenehmes hier finden würde, entgegnete Emanuel, zu ihr gehend, und da ist es in Ihrer schönen Hand.</p>
            <p>Sie meinen doch nicht mein himmlisches Buch? fragte erschrocken das Fräulein.</p>
            <p>Er verbeugte sich bejahend.</p>
            <p>Aber es ist „Amaranth". Wissen Sie das?</p>
            <p>Wie werde ich es nicht wissen! Dieses himmlische Buch haucht auf zwanzig Schritte schon eine unverkennbare Atmosphäre aus. Freilich, im Himmel wird — deutsche Grammatik nicht getrieben.</p>
            <p>Fräulein Jettchen sah ungemein rathlos aus. Sie wußte nicht, sollte sie lachen oder empfindlich werden. Endlich sagte sie stockend: Sie sind immer — so drollig, Herr Strozzi!</p>
            <p>Wie gütig Sie sind! versetzte Emanuel, sich abermals verneigend.</p>
            <p>Aber Sie machen es in der That zu arg, sagte Guido leise aus englisch. Fräulein Jettchen, weil oder obwohl sie es nicht verstand, wurde noch röther und fing wieder an, in ihrem „himmlischen Buche" zu lesen.</p>
            <p>Emanuel lächelte wie ein Dämon.</p>
            <p>Was für ein Vergnügen kann er darin finden, sich über dieses ärmste Geschöpf lustig zu machen? frug Guido sich im Stillen.</p>
            <p>Wenn ich nichts Besseres zu thun habe, antwortete Emanuel halblaut auf Guido's stumme Gedankenfrage, schlag' ich Fliegen todt.</p>
            <p>Da ging die Thür auf, und gefolgt von Edith kam Frau von Poser herein, welcher Emanuel von Guido sogleich vorgestellt wurde.</p>
            <p>Sie erhob ein schwarzes umschleiertes Auge, und sah ihn einen Augenblick lang halb an. Dann blickte sie rasch, gleichsam unruhig wieder fort und sprach lebhaft mit Edith.</p>
            <p>Wie gefällt sie Ihnen? fragte Guido.</p>
            <p>Die Schleier in diesen Augen bedecken viel, antwortete Emanuel; aber ich weiß noch nicht, ob es sich der Mühe lohne, sie zu lüften.</p>
            <p>Zum erstenmale fand Guido, daß Emanuel sich bisweilen einen übertriebenen Anschein von Ueberlegenheit gebe.</p>
            <p>Cölestine.</p>
            <p>Gestehen Sie ein, gnädige Frau, daß Sie nicht für Ravenau sind, ebensowenig wie Ravenau für Sie, sagte Emanuel zwei Tage später zu Frau von Poser, welcher er auf einem Morgenspaziergang begegnet war und die er nun ohne Weiteres begleitete.</p>
            <p>Das soll ich Ihnen jetzt schon gestehen? fragte Frau von Poser, indem sie den Schatten des Fichtenganges benutzte, um ihren runden Strohhut abzunehmen. Ich kenne Sie noch nicht.</p>
            <p>Aber ich kenne Sie! sprach Emanuel, mit dem Blicke des Kenners beifällig das schöne schwarze Haar prüfend, welches unter dem Spiel der darauf tanzenden Sonnenfunken doppelt glänzend erschien.</p>
            <p>Frau von Poser zog die Augenbrauen etwas zusammen, aber sie schlug demohnerachtet ihrem Gefährten ein kurzes Ausruhen auf einer Steinbank vor, an der sie eben vorüberkamen.</p>
            <p>Emanuel war bereit zu Allem, wie er sich ausdrückte. Sie setzten sich, und Frau von Poser fing an, über den Garten und die Natur im Allgemeinen zu sprechen. Sie sprach gut, allzugut; denn Emanuel hörte ihr mit ironischem Mienenspiel zu.</p>
            <p>Es bemerkend, sagte sie mit Empfindlichkeit: Ich sehe, Sie lieben nicht das Gefühl im Gespräch.</p>
            <p>Es ist Thee mit Milch, antwortete Emanuel lächelnd. Und Sie, gnädige Frau, sind zu geistvoll, um wirklich gefühlvoll sein zu können.</p>
            <p>Ah, Sie glauben, daß ich nicht fühlen könne? fragte sie noch mehr gereizt als vorher.</p>
            <p>Nicht fühlen? erwiderte Emanuel mit einem stechenden Blicke. Gnädige Frau, Sie fühlen Alles, was eine schöne Frau immer fühlen kann, die — hier gar nicht zu Hause ist.</p>
            <p>Sie blickte ihn eine Secunde lang scheu, fast ängstlich an, dann schlug sie die Augen wieder rasch auf den Boden nieder.</p>
            <p>Aber gefühlvoll sein, fuhr Emanuel fort, heißt: in einer kleinen Stadt einen kleinen Laden mit Seufzern und Thränen halten.</p>
            <p>Sie haben seltsame Vergleiche, sprach Frau von Poser abgestoßen.</p>
            <p>Erinnerung an das Gewerbe meines Großvaters, versetzte Emanuel ironisch. Das ist das Fatale einer nicht aristokratischen Geburt: man wird gewisse Beziehungen nicht los. — Frau von Poser schwieg; Emanuel frug nach einer Pause: Nun, gnädige Frau, haben Sie es sich überlegt, daß Sie zu geistvoll sind, um gefühlvoll scheinen zu dürfen?</p>
            <p>Ich scheine nie, sagte Frau von Poser, indem sie sich bückte, um aus dem Grase einige wilde Nelken zu pflücken.</p>
            <p>Das würden Sie mir in Berlin nicht geantwortet haben, sprach Emanuel. Sehen Sie wohl, wie Sie sich verringern müssen, um hier Platz zu finden? Mit Ihrem wahren Gehalt zerrissen Sie die Schalen von Spinnenwebe, in denen man Sie hier wägt.</p>
            <p>Wieder blickte sie ihn an, wieder sah sie fort.</p>
            <p>Emanuel sprach weiter. Warum den Schein leugnen? Haben Sie nicht so gut das Recht, zu scheinen, wie die ganze Gesellschaft? Denken Sie sich in einem Salon lauter unpolirte Möbel. Ein Stück von Weiden oder Rohr läßt man sich gefallen, es hebt die Einförmigkeit auf. Aber nichts als Weiden und Rohr! — Wie heißen Sie, gnädige Frau? fragte er, scheinbar ablenkend.</p>
            <p>Cölestine, antwortete sie beklommen, und jetzt zwang sie sich, ihn anzusehen.</p>
            <p>Er wiederholte überlegend: Cölestine?</p>
            <p>Sie finden den Namen nicht passend?</p>
            <p>Passend? — nein; schön? ja. Schön für Sie, mein' ich, eben — weil er nicht paßt.</p>
            <p>Wie kann schön sein, was nicht paßt?</p>
            <p>Die Schönheit kann so gut wie alles Andere im Gegensatz liegen.</p>
            <p>Ich liebe mehr die Uebereinstimmung.</p>
            <p>Ich _ nicht. Ich habe Blau und Blond immer fade gefunden, und doch paßt es zusammen. Wollen Sie nicht einmal eine lichtblaue Blume in Ihr Haar thun?</p>
            <p>Lichtblau kleidet mich durchaus nicht, antwortete Frau von Poser.</p>
            <p>Auch nicht in Blumen? Wenn ich Ihnen Vergißmeinnicht zu einem Kranze bringe — ich sah eben noch welche am Teiche —</p>
            <p>Ich noch einen Kranz aufsetzen? rief sie, sich zum Lachen zwingend. Sehen Sie, das wäre ein Gegensatz, aber gar kein passender.</p>
            <p>Aber ein um so schönerer. Wollen Sie es thun, gnädige Frau, so hole ich Ihnen augenblicklich die Blumen.</p>
            <p>Herr Strozzi. haben Sie schon früher von mir gehört? fragte Frau von Poser plötzlich kurz.</p>
            <p>Nie, gnädige Frau, versetzte Emanuel ruhig. Aber ich weiß, daß Leidenschaften in Ihrem Leben gewesen sind —</p>
            <p>Woher wollen Sie das wissen? fragte sie, mit einem schwachen Versuch, sich gegen ihn aufzulehnen.</p>
            <p>Er begnügte sich, sie anzusehen. Sie wurde glühend roth und dann tödtlich blaß.</p>
            <p>Warum wollen Sie sich denn auch vor mir verstellen? fragte er nun. Sind Sie es nicht ohnedies müde, es hier immer thun zu müssen? Sagen Sie mir nicht, daß Sie ein Wittwenleben führen, ich würde Ihnen nicht glauben. Sagen Sie mir dagegen, daß Sie eine köstliche Geliebte sind, und ich glaube Ihnen, wie man an das Sonnenlicht glaubt, weil man es fühlt. — Er ergriff ihre Hand; die Pulse darinnen bebten und glühten. Sehen Sie, sprach er, diese Hand allein verräth Sie. Welch ein Leben darinnen, welch eine Sehnsucht ! Glauben Sie, daß die Hand einer langweilig tugendhaften Frau so pulsirt, wie die Ihrige jetzt? Und ich bin doch nicht Ihr Geliebter. — Er küßte die Hand, die er hielt, und ließ sie dann los. Da es keine lichtblaue Blume sein soll, sprach er, wollen Sie nicht wenigstens versuchen, wie eine dunkelblaue, eine Gentiana von der berühmten botanischen Treppe zu Ihrem prachtvollen Haar stehen würde?</p>
            <p>Ich werde sehen, antwortete die bereits unterworfene Frau mit fieberischer Stimme.</p>
            <p>Emanuel verbeugte sich und verschwand.</p>
            <p>Sie blickte ihm mit großgeöffnetem Auge nach.</p>
            <p>Als sie einige Minuten später in den Gartensalon trat, kam Emanuel ihr bereits mit zwei schönen Gentianen entgegen. Seit diesem Tage wußte man in Ravenau, wie eine dunkelblaue Blume zu Frau von Poser's Haar stehe.</p>
            <p>Bei der guten Gräfin.</p>
            <p>Am nächsten Nachmittag sollte ein Besuch auf einem benachbarten Gute abgestattet werden, dessen Besitzerin, eine Gräfin, von der Familie in Ravenau nie anders als „die gute Gräfin" genannt wurde. Emanuel fragte am Morgen des beabsichtigten Besuches: Warum? — Vermutlich, weil sie nicht böse ist, antwortete Edith lachend, die sich jetzt an Emanuel gewöhnt hatte und mit ihm ebenso unbefangen war, wie mit allen Uebrigen.</p>
            <p>Frau von Poser, die dem jungen Mädchen Herbstblumen in die Krystallvasen thun half, sagte halblaut: Was doch Edith manchmal boshaft sein kann!</p>
            <p>Sollte ich sagen, unsere Gräfin sei nicht gut? fragte Edith schelmisch. Das wäre doch erst recht boshaft. Hören Sie nicht auf Frau von Poser, Herr Strozzi, sondern glauben Sie mir's, die gute Gräfin ist gut.</p>
            <p>Gewiß, bestätigte Guido, nur etwas —</p>
            <p>Langsam, half Edith ihm ein.</p>
            <p>Ja, sehr langsam, das muß ich bekennen — und — Und wirthschaftlich, ergänzte Edith wieder, das ist Alles. Richtig, sehr wirthschaftlich — und —</p>
            <p>Hier ließ Frau von Poser eine Rose fallen die Emanuel aufhob, um sie ihr mit einer Verneigung zurückzugeben.</p>
            <p>Guido konnte sich eines Lächelns nicht erwehren. Um es zu bemänteln, fragte er: Finden Sie das nicht auch, gnädige Frau? Verschwendung ist doch gewiß nicht der Fehler unserer guten Gräfin.</p>
            <p>Nein, das gewiß nicht, antwortete Frau von Poser, deren Lippen blaß geworden waren, und die ihrerseits wieder sich bemühte, ihre Erregung zu verbergen. Viel leichter könnte man — gerade das Gegentheil behaupten . . . Ohne die Rose hätte die gute Gräfin vielleicht vor Frau von Poser etwas weniger Ungnade gefunden. Von welchen Zufälligkeiten es doch abhängt, wie wir beurtheilt werden! . . . Genug, am Nachmittag fuhr man zu ihr, Guido mit Edith in einem kleinen Wagen, Emanuel mit den andern Damen in dem großen viersitzigen. Emanuel war den ganzen Weg über außerordentlich beredt, geistreich und — unverschämt. Frau von Poser sah ihn mehrere Male auf eine Art an, als ob sie ihn erforschen wollte. Anfänglich schien er es nicht bemerken. Als sie es zum dritten oder vierten Male that, begegnete er ihrem Blicke, und zwar mit einer solchen kühlen Ruhe, daß sie in sich zusammenfuhr und von nun an mit niedergeschlagenen Augen da saß.</p>
            <p>Die „gute Gräfin" war zu Hause und natürlich sehr erfreut, die liebe Bünau mit ihrem interessanten Gast bei sich zu sehen. Ich war schon ganz neugierig auf ihn, sagte sie langsam. Die ganze Gegend spricht von ihm.</p>
            <p>Schon? fragte Frau von Bünau mit selbstbewußtem Lächeln. Es haben ihn doch erst so Wenige gesehen?</p>
            <p>Das ist es eben, um so mehr erzählt man sich von ihm. Ich wundere mich auch gar nicht darüber. Er ist ein schöner Mann! — Die Gräfin betrachtete Emanuel äußerst wohlgefällig. Dann fragte sie schlau: Fürchten Sie nicht, daß es gefährlich sein könnte, einen solchen Mann täglich zu sehen?</p>
            <p>Für mich ist die Zeit der Gefahr wohl vorüber, sagte Frau von Bünau.</p>
            <p>O, ich meine auch nicht Sie, antwortete die Gräfin mit der liebenswürdigen Offenheit, die sie auszeichnete, ich meinte nur unsere Edith.</p>
            <p>Edith? wiederholte Frau von Bünau entrüstet. Ich hoffe doch, meine Tochter werde eingedenk sein, daß sie Braut ist!</p>
            <p>Ach, danach fragt das Herz nicht, meinte die gute Gräfin liebenswürdig kichernd. Wenn ein so interessanter Mann erscheint — unser Guido ist sehr gut, wirklich sehr gut, aber, unter uns gesagt, mit diesem Strozzi nicht zu vergleichen. Ein wunderschöner Mann, das muß ich gestehen!</p>
            <p>wiederholte sie, und fing wieder an, Emanuel mit Wohlgefallen zu betrachten.</p>
            <p>Frau von Poser saß scheinbar untheilnehmend auf dem Sopha neben Frau von Bünau, aber von Zeit zu Zeit schoß aus ihren dunklen Augen ein schneidender Blick auf Emanuel hinüber.</p>
            <p>Ungestört dadurch, setzte sich Emanuel nach einer Weile zu Edith, die sich abgeschieden an einem Fenster niedergelassen hatte, während Guido mit Fräulein Jettchen und dem gräflichen Erzieher plauderte. Denn die „gute Gräfin" hatte mehrere Söhne, welche sie bei vieler Moral und geringer Kost auferzog, weßwegen sie alle ebenso mager aufwuchsen, wie sie selbst fett war.</p>
            <p>Emanuel sagte zu Edith: Wie freue ich mich, daß ich Sie doch endlich einmal ohne Arbeit sehe.</p>
            <p>Haben Sie es auch auf meine arme Arbeit abgesehen? fragte Edith. Was sollte ich denn thun, wenn ich nicht arbeitete?</p>
            <p>Was Sie jetzt thun: die Hände in den Schooß legen.</p>
            <p>Das thu' ich in Gesellschaft, aber allein nicht.</p>
            <p>Und doch thun Sie es so gern.</p>
            <p>So? wissen Sie das?</p>
            <p>Sie säßen oft gern stundenlang und sähen in den blauen Himmel oder in die sternenreiche Nacht.</p>
            <p>Edith machte eine spöttische Miene, die ihr allerliebst stand.</p>
            <p>Unbekümmert darum fuhr Emanuel fort: Aber Sie fürchten sich, das heißt, Ihre Phantasie. Sie lesen wenig, um nicht mehr aufgeweckt zu werden, als Ihnen Ihrer Meinung nach gut wäre. Ihr Leben ist Ihnen vorgezeichnet; Sie wollen sich nicht ungeschickt dazu machen. Sie denken, Wünschen sei leichter als Nichtwünschen.</p>
            <p>Ich denke, sagte Edith halb verdrießlich, halb belustigt, daß Sie Ihre Kunst des Errathens bei mir hübsch sein lassen könnten. Ich mag's nicht, daß man an mir herumrathe.</p>
            <p>Das weiß ich sehr wohl, und nie habe ich mit Absicht an Ihnen — herumgerathen, wie Sie sehr ungnädig es nennen. Es wäre mir wie ein Einbruch in Ihre Seele vorgekommen. Aber wenn ich Sie unwillkürlich errathe, kann ich da etwas dafür? Verzeihen Sie mir also!</p>
            <p>Edith hatte ihn, während er sprach, unverwandt angesehen. Jetzt machte sie eine kurze Verneigung mit dem Kopf und sah dann zum Fenster hinaus. Sie war unwillig, und sie zeigte es ihm ohne Umstände.</p>
            <p>Emanuel stand auf und ging zu Frau von Poser. Mit Beziehung auf die Wirtschaftlichkeit der „guten Gräfin", welche am Morgen so gerühmt worden war, fragte er flüsternd: Werden wir bald etwas zu essen bekommen?</p>
            <p>Weiß ich's? antwortete Frau von Poser. Für mich wird in diesen Kreisen gleich Alles unberechenbar, sobald ich eine Zeit lang daraus fortgewesen bin.</p>
            <p>Sagt' ich es Ihnen nicht? erwiderte Emanuel, indem er neben ihr Platz nahm. Sie sehen, ich errathe gut.</p>
            <p>Was Sie aber bei mir errathen, scheint Ihnen nicht gefallen zu haben, denn Sie vermeiden mich seit gestern Morgen, sagte Frau von Poser. Es sollte Scherz sein, und war zitternder Ernst.</p>
            <p>Es ist eine lange Zeit seit gestern Morgen, bemerkte Emanuel lächelnd.</p>
            <p>Frau von Poser versuchte gleichfalls zu lächeln, aber es wollte ihr nicht gelingen. Noch nie hatte Emanuel so plötzlich eine so volle Leidenschaft eingeflößt, und er war es doch ziemlich gewohnt, rasch zu siegen.</p>
            <p>Er sah die Frau vor sich mit einem wunderlichen Gemisch von Mitleiden und Geringschätzung an. Sie gewahrte es nicht, denn sie suchte seinem Blicke auszuweichen und sah sich im Saale gleichsam nach Hülfe um. Als endlich ihr Auge gezwungen wieder zu Emanuel zurückkehrte, hatte das seine einen Ausdruck angenommen, den man als einen höflich verlangenden bezeichnen könnte.</p>
            <p>Er neigte sich etwas zu ihr und sagte gedämpfter noch, als er bisher mit ihr gesprochen: Ich möchte gern Portugiesisch lernen. Guido sagt, Sie sprechen es so ausgezeichnet. Wollen Sie mich es lehren, gnädige Frau?</p>
            <p>Ich habe es wohl schon Freundinnen gelehrt, sprach sie unsicher.</p>
            <p>Und ich bin ein guter Schüler.</p>
            <p>Sie lernen gut und rasch, davon bin ich überzeugt, sprach sie. Aber behalten Sie auch gut?</p>
            <p>Wenn das Studium mich interessirt —</p>
            <p>Das war es! brach es von ihren Lippen.</p>
            <p>O, aber Portugiesisch wird mich ungemein interessiren, erwiderte er.</p>
            <p>Sie sah ihn an, zweifelnd, wünschend, wollend, zagend.</p>
            <p>Nicht wahr, ich werde Ihr Schüler? fragte er einschmeichelnd.</p>
            <p>Ich werde morgen meine Sprachlehre mit in den Salon bringen, sagte sie leise.</p>
            <p>In Gegenwart Anderer vermochte ich nie etwas zu lernen, sprach Emanuel. Gnädige Frau, die Masken fort! Ja oder Nein? Sein Auge durchbohrte sie.</p>
            <p>Das ihre begegnete ihm. War sein Blick Erz, so war der ihre vulkanischer Brand. Ja! sprach sie dann mit gewaltsamer Bestimmtheit.</p>
            <p>Ich danke Ihnen nicht jetzt, sagt Emanuel artig bedeutungsvoll. Erst wenn —</p>
            <p>Still, und Vorsicht! unterbrach sie ihn.</p>
            <p>Gnädige Frau, ich habe einige Erfahrung, erwiderte er gelassen. Die bethörte Frau hörte ihn das sagen — und — wich nicht vor ihm zurück.</p>
            <p>Die „gute Gräfin" schlug jetzt einen Spaziergang durch verschiedene Stoppelfelder und kahle Wiesen vor und wußte es so einzurichten, daß Emanuel mit ihr, oder besser, daß sie mit Emanuel ging. Ich will auch etwas von dem interessanten Manne profitiren, sagte sie kichernd zu Frau von Poser. Sie sollen ihn nicht ganz allein haben, liebe Poser, Sie haben ihn genug in Ravenau. Und sie kicherte abermals.</p>
            <p>Mein Gott, antwortete Frau von Poser, meinetwegen nehmen Sie ihn ganz in Beschlag.</p>
            <p>Die fette, behagliche Seele that das auch, keuchte halb athemlos neben dem großen dunklen Manne her und stellte alle nur möglichen Fragen an ihn, Fragen, die Emanuel, weil er völlig zerstreut war. ohne alle Ironie beantwortete. Die Gräfin ihrerseits war von ihm ganz bezaubert, so daß sie, heimgekehrt, für die Gesellschaft ein Uebriges zu thun beschloß.</p>
            <p>Der Thee war folglich splendid, das heißt in Anbetracht der Wirthin. Süße Milch und saure Milch, saure Gurken und Himbeergelèe, Aepfel und Trauben, kalter Kalbsbraten und ein ganzes kaltes Huhn, dazu noch unzählbare „Butterbemmen" und sogar einiger Zwieback. — Strozzi mußte einen ungemeinen Eindruck auf die Gräfin hervorgebracht haben.</p>
            <p>Wie es zuging. daß bei dieser merkwürdigen Mahlzeit das Gespräch gerade aus Geister und Gespenster fiel, das wußte später Niemand von der Gesellschaft sich zu erklären. Aber es geschah, und die saure Milch und die sauren Gurken nebst dem ganzen übrigen Theezubehör wurden unter lauter Schauern verzehrt. Sogar die Gräfin erzählte eine Geschichte. Es war ein Haus gewesen, sie wußte nicht recht wo, das heißt, sie wußte es gar nicht, in diesem war, sie wußte nicht recht was. geschehen. Viel Lärm, allerlei Unheil, völlig räthselhafte Tinge, ohne eine Möglichkeit der Erklärung, hauptsächlich aber ungeheuer viel Rumor. Das ganze Küchengeräth des Hauses ging in der Geschichte zu Grunde; natürlich das Küchengeräth des Hauses, von welchem die Gräfin die Geschichte erzählte.</p>
            <p>Emanuel hatte Anfangs nicht auf die Geschichte gehört, aber als sie immer anziehender wurde, erweckte sie seine Aufmerksamkeit. Die Gräfin war innerlichst geschmeichelt; leider aber zuckte er die Achseln, als sie mit einem Schlag aus den Tisch die Erzählung schloß und sich triumphirend im Kreise umsah.</p>
            <p>Wie man nur solche Spectakelstücke immer wieder Vorbringen kann! sagte der ungezogene Mensch.</p>
            <p>Die Gräfin war ganz verblüfft; Frau von Poser lächelte höhnisch in sich hinein.</p>
            <p>Edith sagte kalt: Ich finde. Gespenster machen nie etwas Anderes, als Spectakel. — Das junge Mädchen ergriff stets Partei für eine Frau, gegen die ein Mann ungezogen war.</p>
            <p>Ueberdies grollte Edith Emanuel noch wegen seines Versuches, den Schleier von ihrer Seele wegziehen zu wollen.</p>
            <p>Emanuel sah Edith an und sagte, ebenfalls kalt: Die Geister thun schon noch andere Dinge, man weiß es nur nicht.</p>
            <p>Wenn man es nicht weiß, so ist es ebenso gut, als ob sie Nichts thäten, antwortete Edith.</p>
            <p>Die Wirkungen können sichtbar werden, wenn auch, außer für das eingeweihte Auge, die Ursachen verborgen bleiben.</p>
            <p>Für Ihr Auge vermuthlich?</p>
            <p>Ja. für mein Auge, antwortete Emanuel ruhig.</p>
            <p>Sie glauben also an Geister? fragte Edith. Bitte, citiren Sie mir nicht etwa Hamlet! setzte sie spottend hinzu.</p>
            <p>Fürchten Sie Nichts, entgegnete er, ohne ironisch oder scharf zu werden; ich citire nie.</p>
            <p>Erzählen Sie auch nie? fragte Frau von Poser.</p>
            <p>Soll ich Ihnen etwas erzählen? erwiderte Emanuel. indem er sich durch seinen Ton gleichsam zu ihren Füßen legte.</p>
            <p>O ja, thun Sie es! sagte sie mit einer Stimme, die vor stolzer Freude bebte.</p>
            <p>So sollen Sie eine kleine Begebenheit hören, eine ganz einfache. Es kommt kein Spectakel darinnen vor, nicht einmal das Rauschen eines gespenstischen Gewandes. Die materiellen Dinge bleiben in Ruhe. Ein junges Ehepaar wohnte — ich will nicht weiter sagen, wo — genug, in einer großen Stadt war's, in einer wirklich großen deutschen Stadt. Das Paar war jung und elegant, reich und glücklich. Der Mann liebte seine Frau leidenschaftlich; sie liebte ihn, wie eine Frau allein lieben darf: still und tief. Sie war schön. Eine rosige, üppig zarte Brünette, mit den feuchtesten, blauesten Augen. Und so faßte ein Mensch, der schlecht, aber interessant war, seinerseits eine Leidenschaft für sie. Was kann eine arme Frau dafür, wenn sich plötzlich eine sündige Begierde wie ein böser Schatten an sie hängt? Genug, die junge Frau wurde unaufhörlich verfolgt, und der Mann — starb.</p>
            <p>Getödtet von dem schlechten Menschen? fragte Edith.</p>
            <p>Ja, aber nicht auf gewöhnliche Weise. Durch den Willen dieses Menschen. Diese Geschichte ist ein Beweis für meine Theorie des Willens, unterbrach sich hier Emanuel, um Guido anzureden. Dann fuhr er fort: Der Mensch, von dem ich spreche, tödtete den Mann nicht wie ein ungeschickter Mörder gethan haben würde, sondern durch den festen, glühenden Willen, den er unablässig in sich nährte: der Mann dieser Frau müsse sterben. Der Mann starb, und die Frau, die ihn so still und tief geliebt, die liebte nun wild und heiß seinen Verderber. Dieser hatte sie dazu gebracht, ohne Verführung, eben auch nur durch seinen festen, glühenden Willen. Er verlangte, sie solle ihm angehören, nicht öffentlich — öffentliche, gesetzliche Besitzrechte begehrte er nicht — im Geheimen. Sie willigte in Alles. Er war bei ihr. Da drang die Gewalt des Todten siegreich und rächend zwischen Beide. Sie hörten Nichts und sahen Nichts, aber sie wußten es Beide, der Todte sei zwischen ihnen mit seinem furchtbaren Zorn. Es war eine solche Gewißheit seiner unmittelbaren Nähe da, daß ihnen das Mark in den Gebeinen gefror. Das heißt, für die Frau war das Grauen, mit welchem sie rang, anfangs unverständlich, aber er, der es begriff, erklärte es ihr. Sie konnten einander nicht angehören. Der Todte war stärker als der Lebende; die Frau blieb des Todten. Er war bei ihr, jede Stunde, jede Minute. Dadurch rächte er sich und strafte sie. Vier Wochen später starb sie; und wie! Unter solchen eisigen Aengsten, daß sie es Allen versicherte, sie wisse es nun, die Hölle sei kalt.</p>
            <p>Die Gräfin sah wenig erbaut von der Geschichte aus. Ich verstehe sie nicht recht, sagte sie. Kannst du sie verstehen, Edith?</p>
            <p>O ja! entgegnete Edith mit klarer, fester Stimme. Sie ist weder schwer zu fassen, noch schwer zu erklären.</p>
            <p>Durch das Gewissen, meinen Sie, nicht wahr? fragte Emanuel.</p>
            <p>Ja, erwiderte sie. Wie Sie an Geister, glaube ich an das Gewissen.</p>
            <p>Das Gewissen wird laut nach der Leidenschaft, aber nicht während ihres höchsten Rausches, sprach Emanuel. Sie, Fräulein Edith, haben noch keine Sturmerfahrungen gemacht. Aber ich, leider, weiß es, daß in dem Scirocco des Blutes, den wir Leidenschaft nennen, Alles verstummt, außer ihm. Glauben Sie mir, es war der Todte, der die Beiden trennte.</p>
            <p>Wie kann man solche Phantasieen haben! fragte Frau von Poser leise vorwurfsvoll.</p>
            <p>Aber ich wiederhol' es: was ich erzählte, ist Wahrheit, antwortete Emanuel.</p>
            <p>Sie schüttelte lächelnd den Kopf.</p>
            <p>Edith sagte: Du lässest dir auch nichts weiß machen; das ist Recht. — Frau von Poser hatte Edith die Schwesterschaft angeboten. Eine Frau in ihrem Alter kommt sich verjüngt vor, wenn sie sich mit einem jungen Mädchen Du nennt.</p>
            <p>Guido sagte zu Emanuel: Sie sehen, Sie machen schlechte Proselyten.</p>
            <p>Wollt' ich denn das? antwortete Emanuel. Ich wollte ja nur — eine Geistergeschichte ohne Spectakel erzählen.</p>
            <p>Vor der Hochzeit.</p>
            <p>Warum haben Sie eigentlich nicht früher geheirathet, das heißt, früher im Jahre? fragte Emanuel eines Morgens, kurz vor der anberaumten Hochzeit, den glücklichen Bräutigam, der allmählich ein ungeduldiger Bräutigam geworden war. Ende October, gerade in der unheimlichsten Zeit, wo das Jahr alt und grau wird — absurd!</p>
            <p>Man sieht, daß Sie noch nicht mit einer Schwiegermutter gesegnet gewesen sind, antwortete Guido launig. Was soll ich machen, wenn meine Tante pathetisch sagt: Meine Kinder, an demselben Tage, an welchem ich mit meinem guten seligen Manne vereinigt worden bin, sollt auch ihr mit einander vereinigt werden!</p>
            <p>Der würdige Johanniterritter soll als Trauzeuge aus der andern Welt erscheinen? Ich verstehe das.</p>
            <p>Ich glaube nicht gerade, daß meine Tante ihren Seligen wiederzusehen wünscht. Ihr genügt es, an ihn zu denken.</p>
            <p>Warum? Der Johanniterritter soll nur kommen. Ich werde mich beeisern, ihm den Arm zu reichen.</p>
            <p>Lieber Freund, sagte Guido, Sie sind phantastischer als je.</p>
            <p>Und warum soll's gerade in Dresden sein? fragte Emanuel weiter.</p>
            <p>Guida citirte : In derselben Kirche, wo ich mit meinem guten —</p>
            <p>Ich verstehe, unterbrach Emanuel ihn. Eine Hochzeit mit lauter Reminiscenzen. Und wenn ich nur, begriffe, was ich eigentlich dabei soll? schloß er und sah Guido höchst aufmerksam an, als erwarte er eine Erklärung.</p>
            <p>Ich denke, mich trauen sehen, antwortete der ehrliche Guido, doch einigermaßen verwundert, so sehr er jetzt schon an Emanuel's Sonderbarkeiten gewöhnt war.</p>
            <p>Ja, sagte Emanuel, das war's. — Er verschränkte die Arme, holte tief Athem und sagte: Wer doch am Meer wäre und in einem Sturm, vor welchem die Wogenberge zusammenbrächen! Nostiz, ich ersticke hier.</p>
            <p>Guido stand still; sie waren bisher auf- und abgegangen. Fehlt Ihnen etwas, Strozzi? fragte er ernster als gewöhnlich.</p>
            <p>Luft fehlt mir, antwortete Emanuel leichter. Ich bin zu lange hier gewesen, zu lange in einer Atmosphäre von lauter Wohlwollen. Darin verweichlicht meine Natur immer, und es wird ihr bange um ihre Kraft. Sie bedarf Felsen und Feinde, um sich daran zu stoßen. Sie muß erschüttert werden, oder sie erschlafft. Wollen Sie mir Ihren Wagen geben?</p>
            <p>Sie wollen fort? rief Guido überrascht.</p>
            <p>Nach Dresden. Ihnen voraus. Sie kommen ja übermorgen auch hin. Also ist's gleich, ob ich die kurze Zeit noch hier bin, oder nicht. Es wird heute der „Faust" gegeben. Ich möchte ihn sehen.</p>
            <p>Ich sehe den Faust nicht gern, meinte Guido.</p>
            <p>Auch ich nicht, antwortete Emanuel. Den Faust muß man sich innerlich aufführen, mit zugemachten Augen, mit Hexen, Teufeln und Höllenflammen nach Belieben. Aber zur Veränderung einmal — aus Ironie, wenn Sie wollen — und dann hauptsächlich: mir ist's Noth, daß ich fortkomme.</p>
            <p>War's Vorsatz, oder ist's Einfall, Strozzi?</p>
            <p>Einfall, Theuerster; nichts, als ein höchst unschuldiger Einfall.</p>
            <p>Und was wird Frau von Poser zu diesem Einfall sagen?</p>
            <p>Wahrscheinlich nicht gerade etwas Freundliches!</p>
            <p>Sagen Sie mir — fing Guido an und stockte.</p>
            <p>Was soll ich Ihnen sagen? fragte Emanuel, mit sichtlicher Ungeduld und schon auf dem Wege nach dem Schlosse.</p>
            <p>— Ob Sie sich nicht vielleicht Einiges gegen diese Frau vorzuwerfen haben?</p>
            <p>Freilich hab' ich das. Nicht bloß Einiges, sondern recht Vieles.</p>
            <p>Und mit diesem Unrecht —</p>
            <p>Reis' ich ab? Ganz recht, lieber Freund. Vielleicht gerade mit wegen dieses Unrechtes. Ich habe kein ganz verhärtetes Gewissen, Nostiz. Es peinigt mich höchst unangenehm wegen dieser Frau.</p>
            <p>Nun, schlug Guido vor, neben dem dahineilenden Emanuel einherschreitend, wenn dieses Unrecht Sie so peinigt, so können Sie ja —</p>
            <p>Was, es doch nicht gut machen? rief erschrocken Emanuel, hielt an und wandte sich zu Guido. Mensch, was fällt Ihnen ein? Wissen Sie, wodurch solch ein Unrecht allein wieder gut gemacht wird? Durch Trauenlassen. Hören Sie das? Ich habe Ihnen ja doch noch Nichts gethan — warum wollen Sie meinen Tod? — Er eilte wieder weiter.</p>
            <p>Guido folgte ihm kopfschüttelnd. Auf Emanuel's Drängen bestellte er den Wagen, welcher den Gast bis an die Eisenbahn bringen sollte. Dann ging er auf Emanuel's Zimmer und fand ihn da bereits mitten im Einpacken. Emanuel pfropfte mit fieberischer Hast seine Koffer voll.</p>
            <p>Man sollte meinen, das Haus brenne Ihnen über dem Kopf, sagte Guido nicht ohne einiges Befremden.</p>
            <p>Vielleicht ist's auch nicht anders, antwortete Emanuel und packte weiter.</p>
            <p>Ich frage mich, ob irgend etwas Sie beleidigt haben kann, fuhr Guido fort, und ich finde Nichts.</p>
            <p>Es wäre schwer, etwas zu finden, sagte Emanuel, ließ sein Packen und trat in einer Aufregung auf Guido zu, wie dieser noch nicht an ihm wahrgenommen. Nostiz, sprach er und faßte Guido's Hand heftig, bin ich je irgendwo herzlich aufgenommen worden, so ist's von Ihnen und von den Ihrigen. Mißverstehen Sie mich wenigstens nicht, wenn Sie mich nicht verstehen können. Ich habe einen Kampf zwischen mir und meinem Willen vor, und mit dem werd' ich hier nicht fertig. Sind Sie nun zufrieden? Sind Sie es nicht, kann ich nicht dafür; denn mehr kann ich Ihnen nicht sagen. Und nun, um der Barmherzigkeit willen, lassen Sie mich packen!</p>
            <p>Er stürzte gewissermaßen zu seinen Koffern zurück und ließ Guido aufs Aeußerste betroffen stehen. Jene Ahnung, die Guido damals in Bruck gehabt, erwachte wieder. Liebte Emanuel etwa Edith? Er wollte offenbar nicht gefragt werden. So schwieg denn Guido und beschloß nur, sorgfältigere Beobachtungen anzustellen.</p>
            <p>Während dieser Zeit war Edith in ihrem Zimmer eben so beschäftigt, wie Emanuel auf dem seinigen, nur daß sie mit der Ordnung und Besonnenheit packte, die sie bei allen kleinen und großen Geschäften zeigte. Theils wollte sie ihre Sachen mit nach Dresden nehmen, theils sollten sie während ihrer Abwesenheit nach Guido's Gute hinübergeschafft werden, wo die jungen Gatten mit dem Frühling einzuziehen gedachten. Den Winter über wollten sie in Dresden bei der Mutter bleiben, die ein Haus in der Königsbrücker Straße genommen hatte.</p>
            <p>Ich sollte meinen, diese Anordnung müßte euch nicht gerade angenehm sein, sagte Frau von Poser, die auf dem Sopha saß und Edith zusah.</p>
            <p>Im Gegentheil, erwiderte Edith, ein Buch von ihrer kleinen Bibliothek nach dem andern sorgsam in weißes, seines Papier wickelnd. Ich freue mich darauf, bei Hofe vorgestellt und in die Gesellschaft eingeführt zu werden. Ich habe ja fast noch gar nicht getanzt. Du, die du jeden Winter in Berlin lebst, weißt gar nicht, was es aus dem Lande zur Winterszeit einsam sein kann.</p>
            <p>Armes Kind, wenn du noch Mädchen wärst! sagte Frau von Poser seufzend. Aber als Frau, Edith, da tanzt man nicht mehr ordentlich.</p>
            <p>Das ist dein altes Lied, erwiderte Edith. Ich bin wirklich neugierig, ob mir das Herz in dem Augenblick schwer werden wird, wo ich Ja gesagt haben werde. Ich glaube das nicht. Ich kann nicht einsehen, was für ein Unterschied zwischen der Braut und der Frau sein soll.</p>
            <p>Die Braut kann noch zurück, sagte Frau von Poser bedeutungsvoll.</p>
            <p>Aber wenn ich nun nicht zurück will? rief Edith.</p>
            <p>So denkst du jetzt! Aber der Mann nach der Hochzeit ist nicht der Mann vor der Hochzeit, Edith — man hat ihn dann nahe gesehen.</p>
            <p>Ich dächte, ich hätte Guido nahe genug gesehen, meinte Edith.</p>
            <p>Frau von Poser lächelte, wie eine Frau über die Naivetüt eines Mädchens lächelt. Edith sah dieses Lächeln. Du meinst, ich spreche von Dingen, die ich nicht verstehe, sagte sie. Kann sein. Indessen, in dem Fall bin ich gewiß, daß — Guido nahe gesehen werden kann.</p>
            <p>Gott wolle, daß du ihn immer mit gleichen Augen betrachten mögest!</p>
            <p>Höre, Cölestine, sagte Edith mit vieler Bestimmtheit und einiger Ungeduld, du fängst nun nachgerade an, mich zu langweilen. Warum soll Guido durchaus nicht gut genug für mich sein? Warum willst du, was meine Wahl anbetrifft, durchaus klüger sein als ich? Für dich wäre Guido nicht, vielleicht auch nicht für Andere. Für mich paßt er ganz und gar. Am Ende, ich habe, seit ich verlobt bin, ja auch andere Männer gesehen. Wenn ich gewollt hätte, es würde sich schon noch ein Anderer erbarmt und mich geheirathet haben. Jetzt zum Beispiel gleich dieser interessante Strozzi, der euch Allen die Köpfe etwas verdreht hat —</p>
            <p>Glaubst du? unterbrach Frau von Poser ihre junge Freundin.</p>
            <p>Nun, antwortete Edith, ich glaube nicht gerade, daß man ihn hätte gerichtlich dazu nöthigen müssen. Kann auch sein, daß es nur ein kleines Gelüst nach dem war, was er eben nicht haben konnte. Eine unglückliche Leidenschaft werd' ich ihm hoffentlich nicht eingeflößt haben, setzte sie mit heiterem Spotte hinzu. Aber er war doch da, ich hab' ihn lange genug mit Guido vergleichen können, und wie ihr Alle versichert, giebt es keinen interessanteren Mann, als Strozzi. Und siehst du, ich find' ihn gar nicht so übermäßig interessant. Mir — gefällt Guido nach wie vor am allerbesten.</p>
            <p>Und du glaubst, daß du trotzdem an Herrn Strozzi eine Eroberung gemacht habest? fuhr Frau von Poser fort. Ist das nicht ein wenig — Einbildung, Edith?</p>
            <p>Eine glückliche Braut bildet sich nichts ein, weil sie es nicht nöthig hat, antwortete Edith. Was kann mir daran liegen, daß Herr Strozzi sich ein wenig in mich verliebt hat, das frag' ich dich?</p>
            <p>Allerdings — du hast Guido, entgegnete Frau von Poser nicht ohne Ironie.</p>
            <p>Und wenn du mit deinem Bemäkeln Guido's nicht endlich aufhörst, so werde ich zuletzt glauben, daß du mir ihn beneidest! rief Edith, halb im Scherz, halb ernsthaft drohend.</p>
            <p>Frau von Poser wollte gegen diese neue Auffassung eben Einspruch erheben, als Guido eintrat.</p>
            <p>Edith hatte ihn kaum angesehen, so fragte sie auch zärtlich herrisch: Was hast du, Guido? Was giebt's?</p>
            <p>Warum soll es etwas geben? erwiderte Guido, an den Tisch tretend, auf welchem die Bücher lagen.</p>
            <p>Weil — ich dir's ansehe, antwortete Edith und setzte ungeduldig hinzu: Nun, was ist es?</p>
            <p>Nichts Ernsthaftes, nur etwas Unerwartetes, sagte Guido, die Braut beobachtend. Strozzi will mit einem Male fort.</p>
            <p>Frau von Poser erbleichte. Zum Glück sah Edith nur Guido an. Dieser schwieg und erwartete, was Edith sagen würde.</p>
            <p>Sie überlegte sich die Nachricht einen Augenblick. Dann fragte sie: Hat er denn etwas übel genommen?</p>
            <p>Er sagt, nein.</p>
            <p>So ist's wegen eines Unglücks?</p>
            <p>Auch nicht.</p>
            <p>Nun, so ist's eine Caprice. Wundert dich das bei ihm? Mich wundert's nur, daß er nicht öfter welche hat. Laß ihn fahren, Alter, und gieb dich zufrieden. Wohin will er denn?</p>
            <p>Nach Dresden.</p>
            <p>Nun ja, zuerst; aber nachher?</p>
            <p>Das weiß er wohl selbst noch nicht. Vorläufig will er uns dort erwarten.</p>
            <p>Du findest ihn also übermorgen wieder? Warum bist du denn da so verstört?</p>
            <p>Guido sah etwas verlegen aus. Es kam mir so unerwartet, antwortete er zögernd.</p>
            <p>Ja, freilich; man muß dir immer Alles hübsch vorher ankündigen, sonst — frappirt es dich, sagte sie mit liebevollem Spott. Den Gedanken, daß Emanuel bei ihrer Heirath nicht gegenwärtig zu sein wünsche, behielt sie mit lobenswerther Klugheit für sich und fragte nur, ob er schon fort sei.</p>
            <p>Wie wird er denn abreisen, ohne sich bei Frau von Poser und dir empfohlen zu haben! So excentrisch ist er denn doch nicht! antwortete Guido, dem die harmlose Unbefangenheit des jungen Mädchens seine gewöhnliche Heiterkeit wiedergegeben hatte. Ich sollte nur anfragen, ob du ihn hier empfangen willst, oder ob die Damen herunterzukommen gedächten.</p>
            <p>In den Salon ? Ist er da? fragte Edith. Wohl mit Mama und mit Jettchen? Ach, das arme Jettchen! seufzte sie schelmisch.</p>
            <p>Ehre, was du nicht begreifen kannst, sagte Guido mit drolligem Pathos. Man muß ihrer Schwäche schonen, indem man sie übersieht. Und nun, willst du die Abschiedsaudienz hier ertheilen?</p>
            <p>Edith sah sich im Zimmer um. Nein, sagte sie, hier ist es zu unordentlich. — Das hätte nun zwar Niemand anderes gefunden, aber Edith fand es. Darum zog sie es vor, in den Salon zu kommen.</p>
            <p>Und du kommst wohl auch mit? frug sie und wandte sich zum ersten Male seit Guido's Eintritt an Frau von Poser.</p>
            <p>Cölestine war jetzt fieberisch roth und stand hastig auf. Sie ging vor dem Brautpaar her, ohne ein Wort zu sagen.</p>
            <p>Im Salon stand Emanuel reisefertig vor dem Sopha, in dessen einer Ecke Frau von Bünau lehnte. Fräulein Jettchen saß auf einem Stuhl daneben und sah kläglich blaß aus. Das arme Fräulein war allerdings aus Dresden und hatte daher die Hoffnung, Emanuel in wenigen Tagen wiederzusehen. Aber ob sie ihn wieder so ungestört, so zu jeder Stunde sehen würde, wie jetzt, das war eine Frage, die Fräulein Jettchen sich mit Nein beantworten mußte.</p>
            <p>Frau von Bünau war gleichfalls in einer großen Bewegung, die sie auch nicht zu unterdrücken suchte. Edith, sagte sie, als das Brautpaar hereinkam, unser Gast verläßt uns. Ich hoffe, du wirst es gleich mir empfinden.</p>
            <p>Ich denke, wir wollen uns den Abschied nicht erst feierlich schwer machen, da wir die Hoffnung haben, Herrn Strozzi schon übermorgen wiederzusehen, antwortete Edith lächelnd.</p>
            <p>Darf ich gleich übermorgen Abend kommen? fragte Emanuel.</p>
            <p>Wie können Sie fragen, Herr Strozzi! antwortete Frau von Bünau.</p>
            <p>Dann, sprach Emanuel mit einem Beben in der Stimme, sage ich Ihnen in Ravenau Adieu, gnädige Frau.</p>
            <p>Er faßte ihre Hand, um sie zu küssen. Frau von Bünau flüsterte: Vergessen Sie Ravenau nicht, und auch nicht den Weg hierher. Er wird Sie immer zu einer Freundin führen.</p>
            <p>Edith biß sich auf die Lippen, wie sie immer that, wenn Frau von Bünau ihre Gefühle wie einen Fächer ausbreitete. Guido erröthete leicht; Fräulein Jettchen, welcher Emanuel im Vorüberstreifen ein artiges „Auf Wiedersehen!" 'sagte, verzog den Mund wie zum Weinen. Edith dachte: Ob denn dieser Strozzi Alles verdreht macht?</p>
            <p>Jetzt stand Emanuel vor Frau von Poser. Sie sah ihn mit unheimlich starren Blicken an, er war die Unbefangenheit selbst. Sie, gnädige Frau, darf ich erst später wiederzusehen hoffen, da Sie nicht mit nach Dresden kommen, sagte er.</p>
            <p>Ich werde mich immer freuen — war Alles, was Frau von Poser trotz der größten Anstrengung Hervorbringen konnte.</p>
            <p>Edith wurde durch den hohlen Ton getroffen, in welchem ihre Freundin sprach. Als Emanuel sich nun zu ihr wandte, war ihr Blick eine Frage der Befremdung. Ein Blick aus seinen dunklen Augen antwortete ihr. Fräulein Edith, leben Sie wohl! Mit diesen langsam und leise gesprochenen Worten hielt Emanuel dem jungen Mädchen seine Hand hin. Mit deutlichem Zögern legte Edith die ihrige hinein. Dann machte Emanuel noch eine rasche, allgemeine Verbeugung und eilte aus dem Saale an den Wagen. Dort stützte er sich einen Augenblick lang auf den Schlag. Guido erreichte ihn, als er noch so stand und mit fliegendem Athem Luft schöpfte. Was ist Ihnen nur, Strozzi? fragte Guido ihn mit Nachdruck.</p>
            <p>Emanuel wandte sich gegen ihn und drückte ihm mit zermalmender Kraft die Hand. Jetzt nicht, Nostiz! sagte er hastig. Uebermorgen in Dresden, oder auch — nie. Und nun — Adieu! — Er sprang in den Wagen, schlug selbst den Schlag zu, noch bevor der Bediente es thun konnte, winkte Guido mit der Hand ein letztes Lebewohl zu und warf sich zurück in den Wagen, der leicht dahin rollte. Mit gemischten Empfindungen sah ihm Guido nach.</p>
            <p>Im Salon gab es keine gemischten Empfindungen. Fräulein Jettchen schluchzte geradezu; Frau von Bünau hielt sie an ihrer Brust und suchte sie in dem Schmerz, „den sie mitempfand", zu trösten. Frau von Poser hatte den Saal verlassen, Edith war ihr gefolgt.</p>
            <p>Als Frau von Poser das junge Mädchen in ihrem Zimmer hörte, sah sie sich mit entstellten Zügen heftig um. Was willst du? fragte sie feindlich.</p>
            <p>Edith antwortete ernst und fest: Bei dir sein; mir dünkt, du brauchst es. — Sie nahm Frau von Poser bei der Hand und fragte, streng und mitleidig zugleich: Cölestine, hat dieser Mann dich bethört?</p>
            <p>Statt zu antworten, fiel Frau von Poser in heftigen Zuckungen zu den Füßen des jungen Mädchens, welches, schnell besonnen, zuerst die Thür verschloß und dann neben der unglücklichen Frau niederkniete.</p>
            <p>In Dresden.</p>
            <p>Guido hatte Emanuel in Dresden sein gewöhnliches Hotel „Stadt Leipzig" empfohlen. Auch er wollte die Tage bis zu seiner Hochzeit dort wohnen. Er war kaum abgestiegen, als er schon nach Emanuel fragte. Herr Strozzi war zu Hause. Guido ließ sich hinaufführen. Emanuel befand sich in einem Eckzimmer des zweiten Stockes, welches nicht weniger als fünf Fenster und daher etwas Treibhausähnliches hatte. Auch sagte Emanuel: Sie finden mich unter Glas, wie eine Gurke, die vorzeitig wachsen soll.</p>
            <p>Vergleichen Sie sich doch lieber mit einer tropischen Frucht, antwortete Guido, indem er seinen Hut ablegte und einen Stuhl neben Emanuel nahm.</p>
            <p>Meinetwegen, sagte Emanuel, der sehr unbequem auf einem rothen Sopha lag, welches, obwohl nicht kurz, für ihn doch nicht lang genug war.</p>
            <p>Und wie geht's? frug Guido.</p>
            <p>Emanuel warf den rechten Arm über den Kopf und antwortete nicht.</p>
            <p>Krank? fragte Guido wieder, oder nur übler Laune?</p>
            <p>Nein, antwortete Emanuel. Mir ist nur zu Muthe, wie Einem, der nicht weiß, ob er leben oder sterben wird.</p>
            <p>Weiter ist's nichts? fragte Guido ironisch.</p>
            <p>Nein, weiter ist's nichts, erwiederte Emanuel und veränderte abermals seine Lage.</p>
            <p>Es scheint Sie denn doch etwas unruhig zu machen?</p>
            <p>Weil ich mich herumwerfe? Das thu' ich nun schon zwei Nächte und zwei Tage, und es hilft zu Nichts.</p>
            <p>Wozu soll es Ihnen denn helfen?</p>
            <p>Mich müde zu machen. Ich habe noch nicht geschlafen, seit ich in Dresden bin.</p>
            <p>Waren Sie im Faust?</p>
            <p>Ich — glaube, sagte Emanuel. Ja, ich war drinnen, setzte er nach einigem Besinnen hinzu.</p>
            <p>Guido schwieg einige Minuten. Strozzi, sagte er dann, mir scheint es nun endlich Zeit, etwas offener zu reden.</p>
            <p>Emanuel richtete sich in die Höhe. Sie haben Recht, Nostiz, sprach er mit einem müden, muthlosen Ton. Ich muß mit Ihnen sprechen. Aber nicht hier. Wollen wir in den Palaisgarten?</p>
            <p>Guido willigte ein. Emanuel stand langsam auf und brachte seinen Anzug etwas in Ordnung. Dann nahm er Hut und Handschuhe und fragte: Gehen wir?</p>
            <p>Nehmen Sie nicht einen Ueberzieher? fragte Guido. Der Abend ist kalt.</p>
            <p>Mir desto lieber, sagte Emanuel. Mir ist heiß.</p>
            <p>Eben deßwegen.</p>
            <p>Lassen Sie mich, ich bitte. Ich erkälte mich nie.</p>
            <p>Wie Sie wollen, sagte Guido und ging voran.</p>
            <p>Er hörte Emanuel, der sonst sehr leicht ging, mit schweren Tritten ihm die Treppen herab nachfolgen. Als sie aus der Gasse waren, die nach dem Palaisplatz führt, bemerkte Guido erst recht, wie zerstört Emanuel aussah.</p>
            <p>Was ist in diesen zwei Tagen mit Ihnen vorgegangen? fragte er. Sie sehen sich nicht mehr ähnlich?</p>
            <p>Ich bin auch nicht mehr Derselbe, erwiderte Emanuel. Zum ersten Mal, seit ich wirklich denken kann, bin ich vollständig unterlegen.</p>
            <p>Guido antwortete nicht, und sie gingen schweigend und ziemlich rasch weiter über den Palaisplatz und dann, den Garten durchschneidend, bis auf den freien Platz, den nach der Elbe zu ein eisernes Gitter abschließt. Sie lehnten sich an dieses und betrachteten zerstreut die Aussicht, eine der schönsten in Dresden. Rechts sieht man durch die Bogen der Marienbrücke etwas von der Gegend. Am Ende der Brücke erheben sich die Bäume des Ostrageheges, gegenüber aus glattem Rasengrunde die des Prinzengartens. Von diesem an liegen in mannichfachen Richtungen zwischen trennenden Baummassen die bedeutendsten Gebäude der Altstadt. Man erblickt eine der grünen Zwingerkuppeln, die Façade des Museums, dicht am Strome das Hôtel de Bellevue, und weiter links die katholische Kirche mit ihrem Thurm und dem des Schlosses, dann über der Brücke die Linden der Terrasse und die Kuppel der Frauenkirche. Selbst bei der hellsten Sonnenbeleuchtung werden alle diese Baulichkeiten höchstens grau. Heute an dem düstern Octoberabend erschienen sie völlig schwarz.</p>
            <p>Wie unheimlich? sagte Emanuel nach einer Pause. Das ganze Bild wie eine Phantasmagorie. Und statt der Luft — was für eine Kohlenatmosphäre!</p>
            <p>In Steiermark ist die Luft allerdings freier, sagte Guido.</p>
            <p>Wo wir uns zum dritten Mal fanden, und wo Sie mich einluden, sprach Emanuel. Warum haben Sie mich eingeladen, Nostiz? Ich bot Ihnen noch an, Ihre Aufforderung zurückzunehmen.</p>
            <p>Es sollte mir herzlich leid thun, wenn — wenn der Aufenthalt in Ravenau Ihnen wirklich nachtheilig geworden wäre, sagte Guido verlegen und bewegt. Doch hoffe ich noch, es ist nur eine Einbildung von Ihnen.</p>
            <p>Der ich unterliegen werde, sagte Emanuel vor sich hin. Versucht hab' ich, Herr zu bleiben. Sie sehen die Spuren. Aber ich sag's Ihnen, ich liege am Boden. Edith ist mächtiger als ich. Zum erstenmale, daß ein Weib — was! nicht einmal ein Weib! — ein junges Mädchen meinen Willen bricht, setzte er zähneknirschend hinzu.</p>
            <p>Guido schwieg gesammelt. Er wollte erwarten, wozu diese Erklärung führen würde. Emanuel nahm bald wieder das Wort und fragte: Glauben Sie, daß ich Ihr Freund bin, Nostiz?</p>
            <p>Bis jetzt — hab' ich es geglaubt, entgegnete Guido gemessen. Es wird sich nun zeigen, ob ich es noch ferner glauben darf.</p>
            <p>Ja! sprach Emanuel mit seiner seltsamen Bestimmtheit. Ich habe gegen Sie noch dieselbe Gesinnung. Wenn ich gezwungen sein sollte, Sie aus meinem Wege zu entfernen, werde ich es mit Schmerz thun. Auch hab' ich mich wüthend gegen diese Nothwendigkeit gesträubt. Loyalität ist ein prahlerisches Wort und eine entsetzliche Thorheit. Mehr als die Hälfte alles Großen bleibt nur darum ungethan, weil — die Loyalität es nicht erlaubt, diese Beschützerin des Mittelmäßigen. Und ich habe Ihnen gegenüber dennoch nach ihr gerungen. Ich erkannte in Edith eine Welt, deren Columbus ich sein könnte; denn Sie, Nostiz, kennen Ihre Braut nicht, werden sie nie kennen. Wohl, und ich wollte diese Welt mit allen ihren verborgenen Wundern und harrenden Schätzen unentdeckt lassen, bloß — weil mir die armselige Kette der Loyalität den Hafen sperrte. — Er hielt erschöpft inne.</p>
            <p>Sie werden lyrisch, bemerkte Guido mit beißendem Spott. Und jetzt, um in Ihrem Gleichnisse fortzufahren, haben Sie diese armselige Kette denn doch mißachtet und steuern mit vollen Segeln auf — Ihre neue Welt los.</p>
            <p>Und werde sie entdecken, sprach Emanuel, indem er sich vor dem Spott, der ihm von Guido jetzt zum ersten Male traf, in seiner ganzen gewohnten Kraft aufrichtete.</p>
            <p>Das heißt, wenn ich es zulasse, sagte Guido langsam und bestimmt.</p>
            <p>Ah, ich soll wohl erst um Ihre Erlaubnis; bitten?</p>
            <p>Mir kommt es wenigstens vor, als dürfte sie nicht ganz überflüssig sein. Und nun — fuhr Guido plötzlich mit erhöhtem Ernst fort — Strozzi, was soll das Alles? Was wollen Sie?</p>
            <p>Mit einem Wort denn: Edith!</p>
            <p>Guido sah Emanuel entrüstet an. Dieser las wie gewöhnlich Guido's Gedanken. Ich bin nicht toll, sagte er. Ich wiederhole es Ihnen: ich muß Edith haben.</p>
            <p>Sie können nicht anders, als wahnsinnig sein! rief Guido. Denn sonst —</p>
            <p>Alles, was Sie wollen. Ich gebe Ihnen vollkommen Recht. Aber ich kann nicht anders. Ich muß sie haben, oder ich kann nicht leben.</p>
            <p>Nun, so sterben Sie, erwiderte Guido bitter gelassen.</p>
            <p>Ist das Ihr letztes Wort, Nostiz? Bedenken Sie, fuhr Emanuel dringend fort, daß ich auch Sie nicht leben lassen kann, wenn Sie mir Edith nicht lassen. Und Sie zu verderben, würde mir furchtbar sein.</p>
            <p>Also ein Duell? — Ich bin zu Ihren Diensten.</p>
            <p>Er verließ mit raschen und heftigen Schritten den Garten. Emanuel folgte ihm. Auf dem menschenleeren, düstern Platz, den einige Lampen aus der Ferne nur spärlich erleuchteten und über den pfeifend der kalte Octoberwind strich, blieb Emanuel in der heftigsten Erregung stehen.</p>
            <p>Ewiger Gott, giebt es denn keinen andern Ausweg? murmelte er, Guido's Arm erfassend. Nostiz! Erbarmen Sie sich meiner — und Ihrer! Zwingen Sie mich nicht zu einer That, die ich mir nie würde vergeben können.</p>
            <p>Warum sie da erst heraufbeschwören? fragte Guido streng.</p>
            <p>Weil — ich nicht anders kann! Um des Himmels willen, begreifen Sie denn das nicht?</p>
            <p>Nein, und ich werde es nie begreifen. Hören Sie, Strozzi, ich habe Sie für etwas Anderes gehalten, als für einen solchen — Schwächling! Er ging wieder weiter.</p>
            <p>Nostiz! sprach nach kurzem Schweigen Emanuel wieder, indem er ihm folgte.</p>
            <p>Nun, was soll's noch? fragte Guido kurz.</p>
            <p>Ich habe Edith noch nie ein Wort gesagt —</p>
            <p>Das brauchen Sie mir nicht erst zu versichern. Denn hätten Sie es gewagt, so wüßt' ich's, erwiderte Guido verächtlich.</p>
            <p>Aber lassen Sie mich heute mit ihr reden, fuhr Emanuel fort, ohne sich stören oder aufbringen zu lassen.</p>
            <p>Sie treiben es wirklich weit, entgegnete Guido, bitter lachend.</p>
            <p>Ich weiß es. Allein haben Sie noch dieses eine Mal Geduld mit mir. Denken Sie —</p>
            <p>An Frankfurt? Glauben Sie, daß ich Sie so lange angehört hätte, wenn ich das nicht thäte?</p>
            <p>Nicht an Frankfurt, nur daran, daß wir Freunde gewesen sind. Daß — Der sonderbare Mensch unterbrach sich. Nostiz, bat er dann mit weicher, fast thränenzitternder Stimme, lassen Sie mich mit ihr reden!</p>
            <p>Und sie beleidigen, wie mich?</p>
            <p>Nein, nur von ihr mein Schicksal hören!</p>
            <p>Wie, Sie wagen wohl gar zu hoffen? fuhr Guido empor, der nun nicht länger seinen Zorn zu bemeistern vermochte.</p>
            <p>Ich sage das nicht. Aber ein Mal, Nostiz. ein einziges armes Mal. Aus Ihrem großen unendlichen Glück gönnen Sie mir dies armselige Almosen! Es ist nicht oft, daß ich bitte. So wie jetzt Sie, habe ich noch Niemand gebeten. Gewähren Sie! Sie sehen: ich kämpfe noch jetzt wider mich selbst. Aber ohne Beistand vermag ich Nichts. Lassen Sie mich ihn von Edith erflehen! Und wenn Sie dennoch etwas von mir fürchten, wohl, so sei es in Ihrer Gegenwart, daß ich zu ihr spreche! Wollen Sie? Wollen Sie das um meinet- und um Ihretwillen?</p>
            <p>Sie waren bis an die Straße gekommen. Guido stand einen Augenblick überlegend still. Dann sagte er entschlossen: Kommen Sie! Und beide junge Männer gingen die Straße dahin nach der Neustädter Alle.</p>
            <p>Katastrophe.</p>
            <p>Der Wind rauschte klagend und unheimlich in den hohen Bäumen, welche in zwei Reihen auf der Königsbrücker Straße stehen. Die Häuser hier haben sämmtlich Gärten. An dem Gitter des einen Gartens hielten die Beiden an, und Guido zog die Glocke. Ein Bedienter kam es öffnen.</p>
            <p>Die Damen zu sehen? fragte Guido.</p>
            <p>Ja wohl, gnädiger Herr. Fräulein von Zehm, fügt er mit schlecht verhohlenem Lächeln hinzu, sind auch schon da.</p>
            <p>Wo wird sie nicht! murmelte Guido vorangehend.</p>
            <p>Die Gesellschaftszimmer lagen zu ebener Erde. Das erste war erleuchtet und hatte, Dank Edith, bereits ein recht häuslich wohnliches Aussehen. Auf dem Sopha saß, wie gewöhnlich, Frau von Bünau, welche mit dem Ausrufe: Ich erwartete Sie! Emanuel beide Hände entgegenstreckte.</p>
            <p>Zum ersten Mal war Emanuel nicht genug Herr seiner selbst, um Frau von Bünau so zu antworten, wie sie es wünschte. Er nahm allerdings eine der ihm gebotenen Hände. Er küßte sie auch. Aber Beides geschah so zerstreut, daß Frau von Bünau ihn befremdet und selbst etwas empfindlich ansah. Fräulein Jettchen, welches aufgestanden war und seinen Gruß zitternd erwartete, sah er gar nicht. Sein Auge suchte im Zimmer umher. Fräulein Edith, fragte er dann, wo ist sie?</p>
            <p>Sie war eben hier, antwortete Frau von Bünau; ich weiß nicht, wo sie hin ist. Wenn Sie es wünschen, werde ich sie gleich rufen lassen. Willst du klingeln, lieber Guido?</p>
            <p>Ich selbst werde sie holen, erwiderte Guido und verließ das Zimmer.</p>
            <p>Sie vergessen ganz, daß Sie eine Freundin noch nicht begrüßt haben, Herr Strozzi, nahm Frau von Bünau mit vieler Erhabenheit wieder das Wort. — Sie war bereits bis zur Erhabenheit gegen Emanuel gekommen.</p>
            <p>Emanuel bemerkte jetzt Fräulein Jettchen. Er stand einen Augenblick auf, fragte nach ihrem Befinden, setzte sich wieder und verstummte. Die Damen schwiegen ebenfalls.</p>
            <p>Sie begriffen nicht, wie zwei Tage einen Menschen so verändern könnten.</p>
            <p>Guido versuchte unterdessen Edith, die er in dem kleinen Zimmer oben fand, welches sie bewohnen sollte, so lange sie noch Mädchen war, zum Herunterkommen zu bewegen.</p>
            <p>Edith war keineswegs geneigt, dem Begehren Emanuel's zu willfahren. Seit sie um sein Benehmen gegen Frau von Poser wußte, verabscheute sie ihn. Sie konnte dem Bräutigam das Geheimniß der Freundin nicht verrathen, aber sie verbarg ihm nicht ihre feindliche Gesinnung gegen Emanuel. Können wir denn gar nicht mehr ohne ihn sein? fragte sie. Ich bin seiner müde, wie ich noch nie eines Menschen gewesen bin. Gleich den ersten Abend muß er hierher kommen! Es ist eine wahre Verfolgung! Und was kann er mir denn zu sagen haben? Ich weiß, daß ich von ihm Nichts zu hören habe.</p>
            <p>Ahnst du es nicht ungefähr? fragte Guido.</p>
            <p>Und wenn ich's ahnte? antwortete sie, und ihr Auge blitzte, wie es nur im Zorn zu thun pflegte. Glaubst du, ich würde deßhalb mehr geneigt sein, ihn anzuhören?</p>
            <p>Ich sehe, du weißt Alles, sprach Guido. Du weißt, daß Emanuel das Unglück hat —</p>
            <p>Sage, die Frechheit! rief Edith mit schwingender Stimme. Ich wenigstens nenne es so. Und wie es scheint, hat er sogar noch die gehabt, mit dir davon zu sprechen.</p>
            <p>Guido, der bisher seines Gespräches mit Emanuel nur andeutend erwähnt, hielt es nun für das Beste, Edith Alles mitzutheilen. Er that es nicht ohne ein gewisses befriedigendes Selbstbewußtsein. Er glaubte sich zugestehen zu dürfen, daß er Emanuel gegenüber sich wie ein Mann betragen habe.</p>
            <p>Edith nahm diese Selbstzufriedenheit ihres Bräutigams wahr, und wider Willen mußte sie lächeln.</p>
            <p>Ja, sagte sie, da bist du nun wieder einmal ganz ungeheuer stolz darauf, daß du nicht augenblicklich zu dem extraordinären Menschen gesagt hast: wenn meine Braut das Glück hat. Ihnen einigermaßen zu gefallen, so steht sie ganz zu Ihrem Befehl! Nun, ich will dir dein Verdienst nicht schmälern. Du hast dich dafür, daß der fatale Mensch dich so ganz und gar beherrscht, noch so ziemlich benommen. Aber ich, mein Freund, das muß ich dir sagen, wäre mit ihm noch ganz anders verfahren. Auf keinen Fall hätte ich ihn diesen Abend hergebracht.</p>
            <p>So hätte ich mich also morgen schießen sollen, anstatt in drei Tagen Hochzeit zu machen? Ich gestehe offen, daß ich das Letztere vorziehe.</p>
            <p>Ganz vernünftig, sagte Edith. Nur find' ich es unsinnig, hier an die Möglichkeit eines Duells auch nur zu denken. Die kann doch nur zwischen einem Liebenden und einem begünstigten Nebenbuhler stattfinden. Allein wo der Nebenbuhler Verachtung einflößt —</p>
            <p>Dabei aber wie ein toller Hund sich geberdete, der Einen auf offener Straße anfällt. — mit einem Worte, Kind, das verstehst du nicht.</p>
            <p>Zugegeben, antwortete Edith, da du's sagst — nehmen wir die Möglichkeit des Unsinns an. Was kann ich aber thun, um es zu verhindern?</p>
            <p>Strozzi anhören und ihm deine Meinung sagen.</p>
            <p>Diesen verrückten Kopf zurechtrücken? Angenehme Aufgabe! Doch du verlangst es — so komm!</p>
            <p>Du bist böse? fragte Guido, sie zurückhaltend.</p>
            <p>Ja, ich bin's, erwiderte sie mit unzweideutigem Freimuth. Das ist das Recht, welches ich mir Vorbehalte, indem ich dir nachgebe. Und nicht nur böse, sondern auch verletzt bin ich, denn ich finde die ganze Sache aus das Höchste beleidigend. Aber du willst es, um, wie du sagst, Unheil zu verhüten; so thu' ich denn meine Pflicht. Nur verlange nicht, daß ich sie auch noch — angenehm finde.</p>
            <p>Sie machte sich von Guido los und ging vor ihm her die Treppe hinab. Als sie die Hand an die Klinke der Salonthür legte, hielt sie einen Augenblick inne. Es kostete sie Ueberwindung, einzutreten. Sie that es endlich, langsam, mit einem finstern, stolzen Ausdruck auf dem sonst so klaren Antlitz. Auch blässer war sie als gewöhnlich. So näherte sie sich dem Tische, an welchem Fräulein Jettchen jetzt mit Theemachen beschäftigt war.</p>
            <p>Emanuel war aufgesprungen. So bleich er war, er wurde doch noch bleicher, als Edith vor ihm stehen blieb und ihn mit einer leisen Neigung des Kopfes begrüßte. Er streckte seine Hand aus und ließ sie wieder sinken, denn Edith gab ihm die ihrige nicht. Sie hatte noch nicht gelernt, den edlen Unwillen ihres jungen, starken Herzens unter bloß gesellschaftlichen Formen zu verbergen.</p>
            <p>Frau von Bünau betrachtete die Beiden mit einem Erstaunen, welches so maßlos war, daß sie zum erstenmal in ihrem Leben keine Worte fand. Was konnte Strozzi dem Mädchen zu sagen haben?</p>
            <p>Edith schien sie darüber aufklären zu wollen, denn Emanuel fest ansehend sprach sie mit scharfer Betonung: Guido hat mir gesagt, Sie wünschten mir Rechenschaft über einen Auftrag abzustatten, den — Frau von Poser Ihnen ertheilt.</p>
            <p>Ja, antwortete Emanuel sichtlich betroffen und fast unhörbar.</p>
            <p>Ist dieser Auftrag ein Geheimniß? fragte Frau von Bünau, endlich die Sprache wiederfindend.</p>
            <p>Das muß Herr Strozzi wissen, entgegnete Edith.</p>
            <p>Er ist ein Geheimniß, und ich muß daher Fräulein Edith um eine geheime Audienz ersuchen, sagte Emanuel mit erzwungenem Scherze.</p>
            <p>Edith nahm ein Licht von einem Seitentische und ging Emanuel in das anstoßende Zimmer voran. Die Thür ließ sie halb offen; auch Emanuel schloß sie nicht. Der Flügel stand in diesem Zimmer, aus ihn stellte sie das Licht und redete dann Emanuel entschlossen an.</p>
            <p>Was ich sagte, war kein Vorwand, sprach sie. Ich erwarte wirklich von Ihnen eine Rechenschaft im Interesse meiner Freundin.</p>
            <p>Wie ich sehe, hat Frau von Poser Sie durch Elegieen zu interessiren versucht, entgegnete Emanuel.</p>
            <p>Nein, sie hat nur verzweifelt zu meinen Füßen gelegen, und ich wünschte, Sie hätten ihre Verzweiflung gesehen.</p>
            <p>Es wäre nicht das erstemal, daß ich eine Frau in Verzweiflung gesehen hätte, sagte Emanuel kalt.</p>
            <p>Sie meinen vermuthlich sich zu rühmen? fragte Edith mit einem niederschmetterndem Blick.</p>
            <p>Nein, solcher geringen Triumphe rühmt man sich nicht. Uebrigens, setzte Emanuel ungeduldig werdend hinzu, es ist durchaus nicht Frau von Poser, von der ich zu sprechen habe.</p>
            <p>Und wenn ich nun bloß von ihr zu hören wünschte?</p>
            <p>Diese Frau ist nicht einen Ihrer reinen Gedanken werth.</p>
            <p>Sie haben sie doch der Ihrigen werth gefunden?</p>
            <p>Allerdings; doch nur als Mittel, um — Ihre Eitelkeit Zu erregen, antwortete Emanuel leise.</p>
            <p>Ah, so gering schlugen Sie mich an? sprach Edith lachend, indem der Zorn ihre Wangen röthete und ihre Augen funkeln machte. Ich danke Ihnen, Herr Strozzi!</p>
            <p>Bei einem Edelstein, der über alle Schätzung hinaus ist, kann sich auch der erfahrenste Kenner verrechnen, erwiderte Emanuel mit Unterwürfigkeit. Verzeihen Sie mir, aber ich hielt Sie nur — für ein Mädchen. Ich war gewohnt zu gewinnen, wo ich wollte. Ich wählte die Mittel, die mir bisher immer geglückt. Sie waren stärker, und ich — bin überwunden.</p>
            <p>Ohne meinen Willen, sagte Edith kühl.</p>
            <p>Das weiß ich, sprach er noch leiser, als bisher; doch — wenn Sie jetzt wollten —</p>
            <p>Herr Strozzi, unterbrach Edith ihn, wenn Sie es sich versagen könnten, mich zu beleidigen, so — würde ich Ihnen dankbar sein.</p>
            <p>Emanuel stand wie eine dunkle Bildsäule vor ihr. Ja, sagte er dumpf, das ist Ihre Gewalt. Nie habe ich der Worte mehr bedurft als heute, und nie deren weniger gefunden.</p>
            <p>Es ist Ihr besseres Gefühl, welches sie Ihnen versagt, sprach Edith. Herr Strozzi, warum wollen Sie meine Achtung nicht? Wenn Sie meiner Freundin —</p>
            <p>Emanuel unterbrach sie mit Aufwallung. Ich beschwöre Sie, Fräulein Edith, wenigstens nichts mehr von dieser Frau! Es ist natürlich, daß Sie mich unbedingt verurtheilen. Ein so reines Wesen wie Sie kann in einem — unlegitimen Verhältniß den schuldigen Theil immer nur in dem Manne</p>
            <p>sehen. Ich will mich nicht entschuldigen, will alles Unrecht haben, will sein, wozu sie mich machen mag; aber nur Nichts mehr von ihr hören. Von Ihnen nur sprechen Sie zu mir, nur von Ihnen.</p>
            <p>Gut, sprach Edith. Wollen Sie mir da sagen, ob in meinem Betragen jemals irgend etwas gewesen ist, das Sie berechtigt hat, diese Unterredung zu verlangen?</p>
            <p>Nein ! antwortete Emanuel. ohne eine Secunde zu zögern.</p>
            <p>Und dennoch —?</p>
            <p>Dennoch! unterbrach Emanuel die vorwurfsvolle Frage. Während der zwei Tage, daß ich Sie nicht gesehen, war ich so wahnsinnig geworden, daß ich das Unglaublichste hoffte. Jetzt, nun ich Sie wieder gesehen habe, bin ich wieder vernünftig geworden und — hoffe Nichts mehr. Verzeihen Sie mir, und vergessen Sie, zwar nicht mich, aber meine Thorheit.</p>
            <p>Und Sie, sagte Edith milder, werden Sie es auch Guido vergeben, daß — ich ihn allein liebe?</p>
            <p>Vergeben — ja. Es länger mit ansehen kann ich nicht. Ich nehme in diesem Augenblick auf immer Abschied von Ihnen; auf immer, wie ich jetzt bin. Daß später Ihnen etwas von mir nicht folge, kann ich nicht versprechen. Doch — vielleicht werden Sie davon Nichts wissen. Die Zeit allein kann das lehren.</p>
            <p>Ein mystisches Fahrewohl, wie es Ihrer Erscheinung unter uns gemäß ist, sagte Edith mit sanfter Ironie. Indessen, wenn Sie mich mit sonst Nichts bedrohen, als mit irgend einer übernatürlichen Verfolgung, so will ich mich weiter nicht fürchten. Sie wissen, ich gehöre nicht unter Ihre Gläubigen. Und lassen Sie mich hoffen, daß Sie anstatt als Geist, noch einmal als Mensch zu uns zurückkehren werden, nur um einen Wahn ärmer.</p>
            <p>Während sie diese halb scherzend, halb ernstlich gemeinten Worte leichthin sagte, heftete Emanuel sein Auge mit einem solchen concentrirten Feuer auf sie, daß sie es zuletzt nicht mehr aushalten konnte, sondern ihren Blick beklommen niederschlug. Zugleich verstummte sie.</p>
            <p>Nach einer Pause sagte Emanuel langsam: Hoffen Sie Alles, was Ihnen Vergnügen machen kann.</p>
            <p>Diese Worte, so einfach sie waren, klangen durch den Ton, in welchem sie gesprochen wurden, unheimlich, fast unheilverheißend. Edith wenigstens faßte sie so auf. Sie machte eine Bewegung, als wollte sie bittend sich Emanuel nähern. Angst um Guido war plötzlich in ihr erwacht. Und doch, sollte sie Emanuel bitten, Guido's zu schonen? Es konnte nicht sein: sie hätte den Geliebten erniedrigt. So stand sie denn zitternd, erblaßt, den Thränen nahe und suchte sich in ihrem Stolz und in ihrer Würde aufrecht zu erhalten.</p>
            <p>Emanuel mußte ihre augenblickliche Schwäche bemerkt haben, aber er mißbrauchte sie nicht. Er versprach dem jungen Mädchen nicht die Sicherheit des Geliebten; er sagte einfach: Wenn Sie morgen und noch lange mit Guido glücklich sind, dann denken Sie ohne Groll an Einen, der Sie gern glücklich gemacht haben würde, wenn es ihm erlaubt worden wäre. Und ihre Hand ergreifend, küßte er sie zwei-, dreimal mit verzweifelnder Leidenschaftlichkeit, dann ging er schnell in den Salon zurück, und wenige Minuten später kam Guido zu Edith und sagte: Er ist fort.</p>
            <p>Was ist dir? fragte er ängstlich, als Edith ihren Kopf zitternd an feiner Schulter barg. — Mir ist's als wär' ein Orkan über mich hingesaus't, antwortete sie leise.</p>
            <p>Sie hatte noch, wenn auch nicht gerade einen Orkan, so doch einen zweiten Sturm auszuhalten, der heftig genug auf sie eindrang. Nun Emanuel fort war, schwieg Frau von Bünau nicht länger, und über Edith war es daß ihre Vorwürfe losbrachen. Edith war Schuld, daß Strozzi so plötzlich abreis'te; Edith mußte sich unverantwortlich benommen haben; von Edith wurden Erklärungen gefordert. Daß sie diese nicht geben konnte, brachte die Mutter noch mehr auf. Die sonst gute Frau war durch den plötzlichen Verlust des „interessantesten aller Männer" völlig aus dem Gleis gerathen. Fräulein Jettchen weinte dazwischen, daß es einen Stein hätte erbarmen mögen. Guido verlor zuletzt beinahe die Geduld, und nur mit Mühe vermochte er die beiden Klagenden einigermaßen wieder zur Besinnung zu bringen.</p>
            <p>Edith fragte ihn, als er gute Nacht sagte, ob er Strozzi noch sehen werde. Vor seiner Abreise jedenfalls, antwortete Guido. Hast du ihm noch etwas sagen zu lassen?</p>
            <p>Edith lächelte und sprach sanft: Du kannst ihn von mir grüßen und ihm sagen, daß ich ihm alles Gute wünsche und ihm dankbar sei, daß er sich so willig der Vernunft gefügt. Weißt du, ich fürchtete am Ende denn doch für dich.</p>
            <p>Guido ging noch an demselben Abend zu Strozzi hinauf. Dieser erwartete ihn bereits und hatte Alles zu einem vortrefflichen Pariser Punsch zubereiten lassen. Guido, der nur gekommen, um nach Emanuel zu sehen, wollte sich gleich wieder entfernen. Allein Emanuel bat ihn dringend, zu bleiben, und so schieden die beiden jungen Männer erst lange nach Mitternacht von einander.</p>
            <p>Als Guido am folgenden Morgen wieder nach Emanuel fragte, um ihn auf die Eisenbahn zu begleiten, hatte dieser noch nicht geklingelt. Als es elf Uhr schlug und Emanuel immer noch zu schlafen schien, wollte Guido mit dem Morgenbesuch bei seiner Braut nicht länger warten und hinterließ, daß er um Ein Uhr wiederkommen wolle.</p>
            <p>Eine Stunde später ungefähr kam die Antwort auf eine telegraphische Depesche an, welche Emanuel am Tage vorher nach Frankfurt abgeschickt hatte. Emanuel mußte also geweckt werden. Sein Zimmer war nicht verschlossen, aber ihn zu wecken fand man unmöglich, denn er lag in den Kleidern todt auf dem Bette.</p>
            <p>In der Ehe.</p>
            <p>Fünf Monate später, an einem unwirschen Märzabend, welcher mit Hagel warf, hielt eine Droschke vor dem Hause in der Königsbrücker Straße. Frau von Bünau, welche seufzend allein im Salon saß, eilte mit der Hoffnung auf Zerstreuung durch einen Besuch an das Fenster und sah zu ihrem größten Erstaunen Frau von Poser aussteigen.</p>
            <p>Sie hier, liebste Cölestine? rief sie, die Freundin umarmend, der sie in den Hausflur entgegengeeilt war. Welches Glück und — welche Ueberraschung! Wer hat Sie jemals vor dem Frühling außerhalb Berlins gesehen? Wie kommt es, daß Sie kommen?</p>
            <p>Ich werde Ihnen Alles sagen, liebste Bünau. erwiderte Frau von Poser mit einem Blick auf die herbeigeeilte Dienerschaft. Frau von Bünau. ein Geheimniß ahnend, gab die nöthigen Befehle hinsichtlich der Unterkunft ihres unerwarteten Gastes, dann führte sie die Angekommene rasch in den Salon, machte eigenhändig die Thür zu und fragte dringend: Nun?</p>
            <p>Ich weiß nicht recht, ob ich Ihnen die Wahrheit sagen soll, sprach Frau von Poser zögernd, aber ich glaube, es wird denn doch besser sein. Edith hat mir geschrieben, ich solle kommen.</p>
            <p>Edith?</p>
            <p>Ja, mehr als ein Mal. Und das letzte Mal vorgestern so dringend, daß ich augenblicklich aufbrach.</p>
            <p>O mein Gott! seufzte Frau von Bünau. erhob die Augen gen Himmel und bedeckte sie dann mit ihrem Taschentuche. — Es giebt Frauen. welche dazu verurtheilt sind, selbst noch bei wirklicher Bekümmerniß lächerlich zu sein.</p>
            <p>Frau von Poser aber war zu sehr gespannt, von Edith zu hören, um sich bei der Lächerlichkeit der Frau von Bünau weiter aufzuhalten. Sie fragte nur dringend: Was ist's mit Edith, liebe Bünau?</p>
            <p>Was es ist. liebe Cölestine?— Wollen Sie nicht Ihren Mantel ablegen? — Was es ist. fragen Sie? Daß Edith ein sonderbares Wesen geworden.</p>
            <p>Das hab' ich aus ihren Briefen entnommen. Sie. sonst so klar, so besonnen, schreibt aufgeregt, wie in einem Taumel, und immer nur von Zerstreuungen — von Guido nie ein Wort.</p>
            <p>Ich hoffte wenigstens, sie würde gegen Sie aufrichtiger sein.</p>
            <p>Sie erwähnt seiner gar nicht. Einmal fragte ich geradezu nach ihm. Da antwortete sie: Der ist gesund; weiter Nichts. Um des Himmels willen, was ist's denn mit den Beiden? Hätte er schon aufgehört —</p>
            <p>Edith zu lieben? Im Gegentheil! Er liebt sie mehr als je und viel leidenschaftlicher.</p>
            <p>Da wär's also Edith?</p>
            <p>Fragen Sie mich nicht, Liebste; ich weiß Nichts. Sie hat kein Vertrauen mehr zu mir. Das ist die traurigste Erfahrung, die ich noch gemacht habe. Sie wissen, wie früher die Seele meiner Tochter immer wie ein offenes Buch vor mir lag — Sie hielt inne; Frau von Poser lächelte jetzt doch unwillkürlich — Frau von Bünau fuhr fort: Und jetzt — Verschwiegenheit, Verschlossenheit! Frag' ich — ausweichende Antworten; dräng' ich — Ungeduld. Heftigkeit. Mit einem Worte, ich erkenne meine Tochter nicht mehr.</p>
            <p>Und wie ist sie gegen Guido? forschte Frau von Poser, welche das Verhältniß zwischen den jungen Gatten jedenfalls mehr interessirte, als das zwischen Edith und ihrer Mutter.</p>
            <p>Ebenso räthselhaft, antwortete Frau von Bünau. Wenn er nicht da ist — Unruhe, Angst sogar. Wenn er kommt — Scheu, selbst Ausweichen. Liebste Cölestine, ich will Ihnen den größten Beweis von Vertrauen geben, den eine Mutter geben kann. Sie erinnern sich gewiß noch lebhaft des armen Strozzi?</p>
            <p>Wohl, erwiderte Frau von Poser, plötzlich erbleicht, mit verschleierter Stimme.</p>
            <p>O, wie das furchtbar war, nachdem wir ihn am Abend vorher noch in seiner vollen Kraft gesehen, ihn am andern Tage kalt und todt zu wissen! fuhr Frau von Bünau mit Pathos fort. Mir schaudert noch vor der Erinnerung. Guido war gefaßt, ich möchte fast sagen, sogar gleichgültig. Die Männer haben kein Herz. Edith dagegen war tief erschüttert —</p>
            <p>Das erkannte ich aus dem Briefe, den sie mir darüber schrieb, schob Frau von Poser ein.</p>
            <p>Ja, sie verlangte, die Hochzeit solle noch acht Tage aufgeschoben werden. Guido gab nach, obgleich er, wie ich glaube, sich neben der Bahre seines Freundes hätte trauen lassen. Sie können es sich wohl denken, daß wir auch nach acht Tagen uns von dem schrecklichen Vorfall noch nicht erholt hatten. Die Hochzeit ging sehr still vor sich. Das gute Jettchen war todtkrank. Die Aermste hatte den interessanten Mann — etwas zu sehr interessant gefunden.</p>
            <p>Die Thörin! sagte Frau von Poser kalt. Und man glaubt, er habe sich am Abend vorher im Palaisgarten erkältet? frug sie dann.</p>
            <p>Man kann es nicht anders glauben. Er soll, erhitzt von einem hitzigen Fieber, Tages vorher sich dem kalten Wind ausgesetzt haben. Genug — am andern Morgen war er todt, erklärte Frau von Bünau, deren Sache die Beredtsamkeit nicht eigentlich war.</p>
            <p>Und die Veränderung mit Edith ging gleich nach der Hochzeit vor? fragte Frau von Poser.</p>
            <p>Nicht gleich, aber bald. Und das bringt mich, liebste Poser, auf das, was ich Ihnen anvertrauen wollte. Könnte Edith nicht, ohne es zu wissen, den armen Strozzi geliebt haben und es erst nach seinem Tode inne geworden sein?</p>
            <p>Sie begreifen, daß ich das eben nur Ihnen sage. — Es ist unnöthig, zu versichern, daß Frau von Bünau diese Vermuthung bereits gegen so viele Personen im Vertrauen geäußert hatte, daß in Folge dessen schon ganz Dresden von der nachträglichen Liebe der jungen Frau für den interessanten Todten sich unterhielt.</p>
            <p>Frau von Poser zuckte bei den Worten der Frau von Bünau zusammen, wie vor einem Stich, faßte sich aber sogleich und entgegnete : Nein, liebe Bünau, das ist nicht der Fall. Da täuschen Sie sich.</p>
            <p>Wie können Sie das so bestimmt wissen? fragte Frau von Bünau fast verletzt.</p>
            <p>Weil ich Edith kenne.</p>
            <p>Ich sollte doch meinen, eine Mutter müßte ihr Kind besser kennen, als irgend Jemand, sprach noch empfindlicher Frau von Bünau. Aber da Sie es zu bezweifeln scheinen, so will ich Ihnen Beweise dafür geben. Am Abend vor seinem Tode, an dem ersten, den wir hier zubrachten, kam Strozzi mit Guido hierher, und Edith hatte mit ihm eine lange geheime Unterredung. Was sie gesprochen haben — Niemand hat's gehört, und Edith hat versiegelte Lippen. Edith wollte vor der Unterredung uns glauben machen, Strozzi wünsche ihr etwas für Sie, liebe Cölestine, aufzutragen. Aber das war augenscheinlich nur Vorwand, denn was hätte er wohl Ihnen durch sie mitzutheilen gehabt? Als er nach der Unterredung allein aus jenem Zimmer trat — Edith blieb dort zurück — sah er entsetzlich aus. Aschfarben, und in den Augen einen Glanz, der versengte. Und so sagte er ganz kurz, er bedaure unendlich, nicht bei der Hochzeit sein zu können, denn er reife morgen ab. Und am andern Tage, wie gesagt, war er todt. — Dieses „am andern Tage war er todt" war seit Monaten der Refrain von allen Reden der guten Frau von Bünau.</p>
            <p>Frau von Poser blieb betroffen und stumm. Was ihr einst nur als Argwohn durch die Seele gezuckt, das schien ihr nun schmerzliche Gewißheit. Noch hatte sie Frau von Bünau nicht geantwortet, als die Glocke am Gartenthor gezogen wurde und gleich darauf Guido eintrat.</p>
            <p>Aber das war nicht mehr derselbe Guido. Mit viel mehr Verbindlichkeit, als sonst, eilte er auf Frau von Poser zu, mit viel mehr Sicherheit sprach er, mit viel mehr Gewandtheit bewegte er sich. Seine Stimme hatte einen reineren Klang gewonnen, sein Auge ein lebendigeres Feuer. Frau von Poser betrachtete ihn überrascht und begriff nicht wie Edith ihn gerade so, wie er jetzt war, nicht länger lieben sollte.</p>
            <p>Frau von Bünau sagte seufzend: Ich habe unserer Freundin bereits die unbegreifliche traurige Veränderung mitgetheilt, die mit unserer Edith vorgegangen.— Sie wollte hinzufügen, daß Frau von Poser aufgefordert von Edith gekommen sei, aber ein warnender Blick von Frau von Poser hielt sie davon zurück.</p>
            <p>Die gute Mama, wandte sich Guido gegen Frau von Poser, sieht die Dinge leicht etwas tragisch an. Edith ist allerdings nicht so heiter und unbefangen, wie sie als Mädchen gewesen. Allein ich finde das durchaus nicht so unerklärlich, wie es Mama scheint. Uebrigens, gnädige Frau, werde ich meiner Frau Ihre Ankunft melden, denn ich weiß, daß ich ihr keine größere Freude machen kann.</p>
            <p>Aber, liebe Bünau, fing Frau von Poser an, als Guido aus dem Zimmer geeilt war, sie sprechen von der Veränderung Edith's und — sagen mir kein Wort von der Guido's?</p>
            <p>Finden Sie ihn anders als sonst?</p>
            <p>Und Sie hätten das noch nicht bemerkt?</p>
            <p>Ich? Nein, antwortete Frau von Bünau ganz unschuldig.</p>
            <p>Aber wo haben Sie denn ihre Augen? Ich habe noch nie einen Menschen so umgeschaffen gesehen! Er ist geradezu interessant geworden. Ich kann Ihnen versichern, er erinnert mich auffallend an Strozzi.</p>
            <p>O, liebe Poser! sagte Frau von Bünau ablehnend. — Offenbar glaubte sie die Schmeichelei für ihren Schwiegersohn zu groß.</p>
            <p>In allem Ernst, versicherte Frau von Poser. Es ist, als hätte Guido seinen Freund beerbt. Uebrigens ist es ja häufig der Fall, daß aus einem längeren Umgang mit ungewöhnlich überlegenen Menschen eine Art von Ähnlichkeit mit ihnen entspringt.</p>
            <p>Das ist zum erstenmale, daß ich dergleichen höre, entgegnete Frau von Bünau, als Guido zurückkommend die Thür öffnete und sagte: Gnädige Frau, wenn Sie die Gnade haben wollen, Sie werden mit Ungeduld erwartet.</p>
            <p>Frau von Poser folgte dieser Einladung augenblicklich. Auch sie war ungemein ungeduldig, Edith zu sehen. Guido begleitete sie. Oben an der Thür vor Edith's Zimmer faßte er ihre beiden Hände und drückte sie an seine Brust. Thun Sie ihr wohl, sagte er mit leidenschaftlicher Bitte, und sein Blick warf verwirrende Strahlen in die Seele der aufgeregten Frau. Sie bedarf dessen; sie leidet trotz meiner Liebe, meiner Anbetung, trotzdem, daß ich für sie sterben möchte. Wie will ich Sie segnen, wenn Sie ihr Linderung bringen!</p>
            <p>Frau von Poser kam wie in einem wachen Traum zu Edith, welche ihr mit athemloser Heftigkeit an den Hals flog. Edith war eben so verändert wie Guido, schöner geworden um Vieles, aber mit einem fliegenden fieberischen Farbenwechsel auf den Wangen, einem unsichern Glanz in den sonst so ruhigen Augen, mit hastigen, nervös bebenden Bewegungen, die Stimme von einer wunderbaren Schwingung unsicher gemacht. Frau von Poser sah die junge Frau einige Augenblicke lang an, dann sagte sie: Kinder, ich erkenne von euch — nur die Namen wieder.</p>
            <p>O ich, das thut nichts, erwiderte Edith. Aber Guido! Höre, Cölestine, fuhr sie hastig fort und schloß die rechte Hand der Freundin ängstlich in ihre beiden heißen Hände, sag mir aufrichtig, glaubst du, daß eine Seele durch die Kraft ihres eignen Willens in einen fremden Körper übergehen könne?</p>
            <p>Was willst du damit sagen?</p>
            <p>Sag du mir nur erst, ob du glaubst, daß es möglich sei?</p>
            <p>Geträumt hat man wohl davon, glaub' ich, und einen Roman hab' ich einmal gelesen, einen englischen, von Godwin, dächt' ich, in dem geschah dieser Seelenübergang, wenn ich mich recht erinnere. Aber Kind, das ist eben nur in einem Roman.</p>
            <p>Es muß auch in der Wirklichkeit geschehen können, Cölestine.</p>
            <p>Du glaubst doch nicht — fragte Frau von Poser, die nicht auszusprechen wagte, was sie augenblicklich errathen hatte.</p>
            <p>Ja, es ist! sprach Edith näher an sie rückend und geheimnißvoll flüsternd. Siehst du: erbegehrte mich mit seinem Willen, der nie einen Widerstand duldete, und da ich ihm dennoch widerstand, weil ich nur Guido lieben konnte, so hat er nun Guido's Körper mit seiner Seele belebt. Erinnerst du dich, wie er damals bei der Gräfin von jenem entsetzlichen Menschen erzählte, welcher den Mann der Frau, die er liebte, bloß durch seinen Willen getödtet? Du begreifst doch, daß dieser Mörder Niemand anders gewesen ist, als Strozzi? Nun sieh, so hat er auch Guido gemordet. In der Nacht nach jenem Abend, wo er mit mir von seiner Liebe gesprochen hatte, muß es geschehen sein. Er war allein mit Guido Er hat mit der Kraft seines Willens Guido's Seele gezwungen, aus ihrem Körper zu scheiden, und den mit seiner Seele eingenommen. Seinen eigenen Leib hat er dann als Leiche auf dem Bette liegen lassen. Und ich — ich bin nun die Frau Emanuel's, schloß sie schaudernd und bedeckte sich das Gesicht mit beiden Händen.</p>
            <p>Aber Edith, liebe Edith, sagte Cölestine, die durch und durch zitterte und sich dennoch anstrengte, Fassung und Klarheit zu behaupten, besinne dich doch! Das ist ja offenbarer Unsinn, und du erzählst es mir so geläufig, als hättest du es mit deinen eigenen Augen mit angesehen. Guido hat dir doch gewiß nicht gesagt, daß er Emanuel sei, nicht wahr? Und in jener Nacht ist auch Niemand bei deinem vermeintlichen Seelenwechsel zugegen gewesen. Also —</p>
            <p>Das ist Alles recht gut, unterbrach Edith die Freundin, recht gut und recht vernünftig. Aber wenn ich dir nun sage, daß ich es weiß? Daß Guido im Schlaf gesprochen hat, gerade wie Emanuel zu thun pflegte? Gleich an dem Morgen nach jenem Abend ahnte ich Unheimliches, so verändert kam mir Guido gleich damals vor. Als wir Emanuel's Tod erfuhren, blieb Guido so kalt, so gleichgültig, so fast dämonisch ruhig, daß ich einer Beklommenheit in seiner Nähe mich nicht erwehren konnte, und die wuchs und wuchs seitdem, bis zur unsäglichen Angst, zum namenlosen Grauen. Ich erkannte Emanuel — in Guido. Hast denn du nicht auch gesehen, daß er es ist? Du, die du Emanuel so geliebt hast? Deßhalb ja schrieb ich an dich. Du kanntest ihn besser, als wir Alle, du mußt ihn am sichersten wiedererkennen.</p>
            <p>Die junge Frau heftete ihren starren fragenden Blick angstvoll auf das tödtlich entfärbte Antlitz der Freundin. Diese suchte zu antworten und vermochte nicht die Lippen zu bewegen. Da trat nach leisem Anklopfen Guido mit einem köstlichen Camelienstrauß ein, der für Edith eben gebracht worden war. Cölestine starrte ihm entgegen; er sah ihr befremdet in die Augen. Ihr war es, als sähe Emanuel sie an, und sie stürzte mit einem Schrei des Entsetzens an ihm vorüber aus dem Zimmer.</p>
            <p>Frau von Poser verfiel in eine kurze, aber gefährliche Nervenkrankheit, während welcher sie sich auf das Gewaltsamste gegen jede Annäherung von Edith oder Guido sträubte. Kaum halb genesen, kehrte sie nach Berlin zurück und ließ Frau von Bünau in demselben Dunkel, in welchem die arme Frau sich nun schon den ganzen Winter abgequält hatte und sich auch noch fernerhin abquälen sollte; denn nie sollte ihr auch nur einer von allen den rähselhaften Umständen vor und nach Emanuel's Tode klar oder erklärt werden. Cölestine dagegen hielt sich fortan für überzeugt, daß Edith recht gehabt.</p>
            <p>Auf Edith selbst konnte die Wirkung, welche der genauere Anblick Guido's auf Cölestine gehabt, nicht anders als unheilvoll sein. Dennoch traten die Folgen nicht gleich entschieden hervor; erst um die Mitte des Sommers erlag sie einem Fieber, welches ein asthenisches getauft wurde. Sie starb in Dresden, denn sie hatte weder nach Ravenau, noch nach Sophienthal gewollt.</p>
            <p>Guido erregte während der Krankheit seiner Frau die allgemeinste Theilnahme. Er würde ihr Bett nicht einen Augenblick verlassen haben, hätte Edith ihn immer bei sich geduldet. Aber sie stieß ihn oft mit Heftigkeit von. sich, um ihn dann mit desto größerer Zärtlichkeit wieder zurückzurufen. In der Stunde ihres Todes, da Guido sie in seinen Armen hielt, sah sie ihn plötzlich fest und durchdringend an und sagte bittend: Jetzt sage mir, wer du eigentlich bist.</p>
            <p>Ich bin dein! antwortete Guido mit der Leidenschaftlichkeit, die sich während seiner Ehe in ihm entwickelt hatte, dein, jetzt wie früher, jetzt und auf ewig!</p>
            <p>Aber du sagst mir nicht, wer du bist! flüsterte sie und verfiel in Phantasieen, zum Glück in liebliche aus der Zeit ihres ersten Liebesglückes. Und mit einem Lächeln und Guido's kaum hörbar gehauchtem Namen auf den Lippen starb sie.</p>
            <p>Guido verkaufte sein Gut und ging nach dem Orient. Dort führte er eine Zeit lang eine Art wissenschaftlichen Nomadenlebens und ließ sich dann in Kairo nieder. Fremde, welche seine Schwiegermutter mit Empfehlungen an ihn geschickt, haben mit ungeteiltem Lobe von dem ausgezeichneten Manne geschrieben, welcher ernst und einsam den geheimnißvollen Studien des Morgenlandes lebt.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>