<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Volskerin</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116616652"><surname>Floerke</surname><forename>Gustav</forename></persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Anreicherung der Metadaten.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/121224546">
                  <surname>Brandes</surname>
                  <forename>Ulrik</forename>
               </persName>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128442433">
                  <surname>Weitin</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.6783577"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
                  <ref target="https://www.bbaw.de"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-09-13T14:50:25Z</date>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p></licence></availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Im Deutschen Textarchiv (DTA) wurde bereits die Vorgängersammlung „Der Deutsche Novellenschatz“ (24 Bände, 1871-1876) veröffentlicht. Cf. Weitin, Thomas: „Volldigitalisiertes Textkorpus. Der Deutsche Novellenschatz. Hrsg. von Paul Heyse und Hermann Kurz. Darmstadt/Konstanz, 2016. URL: http://www.deutschestextarchiv.de/sammlungen/novellenschatz.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Floerke, Gustav: Die Volskerin. Berlin, 1886.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Die Volskerin</title>
                  <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/116616652"><surname>Floerke</surname><forename>Gustav</forename></persName></author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent/>
               <publicationStmt>
                  <publisher><name>Verlag von R. Oldenbourg</name></publisher>
                  <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                  <date type="publication">1886</date>
                  <date type="firstPublication">1873</date>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt><title level="m" type="main">Neuer Deutscher Novellenschatz</title><biblScope unit="volume">18</biblScope><biblScope unit="pages">001-129</biblScope></seriesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Dieses Werk wurde unter Berücksichtigung der <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> erstellt.</p>
         <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#collections">nschatz_deu</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Die Volskerin.
</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>Von Gustav Floerke.
</docAuthor>
      </front>
      <body><div><p>Es mochte eine Stunde nach Ave Maria sein, »un' ora di notte« etwa, oder zwischen sechs und sieben nach unserer Zeitrechnung. Genau konnte das Niemand wissen, denn die Uhr von San Rocco schlug nicht und das Zifferblatt hatten die Herbstregen verwaschen; der letzte gelbe Schein der untergegangenen Sonne aber war bereits verblichen. Oede und nächtig schaute überall zwischen den schwarzen Häusersilhouetten die riesige Fernsicht herauf: eine schwerviolette Mauer die pontinischen Sümpfe, ein fahles Weiß darüber das Meer. Wie ein ausgebrannter Kohlenmeiler lag die kegelförmig zusammengedrängte Häusermasse des Städtchens in ihren zu weit gewordenen Cyclopenmauern, hoch über der düstern Ebene; keinen Menschen, kein Licht sah man mehr, und der stolpernde Hufschlag eines unbeschlagenen Pferdes war auf den winterlichen Treppenstraßen ein ebenso seltenes Geräusch, wie der Fremde, der darauf saß, ein ungewohnter Gast.</p><p>In diesen uralten Felsennestern des Volskerlandes wissen die Weiber um die kalte Jahreszeit nichts Besseres anzufangen, als spät aufzuwachen und ans Pranzo zu denken, auf den antiken Handmühlen des offenen Erdgeschosses die nöthigen Maiskörner zu quetschen, nach dem Mittagsmahl die Cena, das Abendessen, zu bereiten, und wenn Polenta und Gemüse zum zweiten Male verzehrt sind und die frühe Dunkelheit da ist, ihren Kranz zu beten und der Oelersparniß halber ins Bett zu gehen. Die Männer finden sich dann in der Osteria irgend eines Gevatters zusammen, setzen sich um das Feuer am Boden, schließen das Thor vor den feierabendbietenden Gendarmen und vertrinken die Abendstunden in neuem Wein.</p><p>Auch heute saß man bei dem guten Rothen Giuseppe's still beisammen, meist Leute mit der Jacke auf der Schulter, dem Spitzhut im Nacken, in schwarzen Kniestrümpfen und Schuhen. Man streckte die Hände über die Kohlen, sprach wenig, und nur neben den Kellerstufen in der Felswand des Hintergrundes schimmerte einigermaßen lebhaft das rothe Licht einer Lucerna auf ein großes Faß und feuchte Wände. Die Gesellschaft saß im Halbdunkeln: denn der heilige Vater hielt den Durst nicht nur für eine Versuchung des Teufels, sondern auch für politisch gefährlich, und im Jahre 1869 lag die Hand Roms und seiner Gensdarmen noch schwer auf den krausen Köpfen der päpstlichen Unterthanen.</p><p>Da klopfte es in bekannter Weise an das Thor, und ein Fremder trat grüßend und nach Wein verlangend in den matterhellten Raum.</p><p>Der Wirth drückte einen Augenblick den Kopf in den Nacken und griff an die Messerseite; auch unter den übrigen Männern wurden mißtrauische Bewegungen bemerkbar. Als Giuseppe aber vorzog, mit mürrischer Geberde, die Flasche in der Hand, zum Faß hinabzusteigen, rückte auch die Gesellschaft wieder ruhig Schultern und Köpfe zusammen.</p><p>Er hat einen Bart, sag' ich, wie Flachs und eine Nase wie ein Delfin, und breit ist er, das sag' ich, wie ein peruginer Stier, flüsterte Dico-dico, der Schmied und zugleich der größeste Freidenker des Orts, über seine kurze Eisenpfeife hinweg, in möglichst breitem Dialekt, — er kann doch ein Schweizer oder Tedesco aus der päpstlichen Garde sein. Per crist-allina ! Aber macht ihm Platz, sag' ich, man kann nicht wissen.</p><p>Als Jener nun an das Feuer trat und die Männer zu ihm aufschauten, rückten sie schon unwillkürlich unter dem Druck dieser heiter kräftigen Persönlichkeit auf ihren Schragen zusammen, und der Fremde machte sich's, unbefangen dankend, so bequem als der Raum es litt.</p><p>Seine schöne, frische Gestalt konnte man fast zu groß nennen, so lange sie aufrecht stand. Seine Bewegungen zeigten dann etwas Ungestümes, Wuchtiges, und die auffallende Sorglosigkeit in seinem Aeußern ging damit zusammen; wenn er aber einmal saß, — den Kopf leicht vorgeneigt, den Hut aus der Stirne zurückgeschoben — und die hellen Augen im Kreise herumgleiten ließ, war es vielmehr dieser feine Kopf und an ihm wieder der eindringliche, wohlwollende Blick, was dem Betrachtenden aufsiel und entgegenkam. Die Sicherheit und Neugierlosigkeit seines ganzen Auftretens, vielleicht auch der Umstand, daß der blonde Fremde eine offenbar einheimische, geschmuggelte und selbstgewickelte rothe Cigarre rauchte, bewies den Männern außerdem, daß er Land und Leute kenne.</p><p>Ihr kommt von Rom? begann der Schmied nach einer allgemeinen Pause, in welcher der Fremde prüfend den Wein kostete, das heißt, sag' ich, wenn man fragen darf, Herr?</p><p>Alle Achtung, bravo, sagte Jener, sein Glas gegen die spärliche Flamme des Feuers haltend, der ist doch 'mal ungetauft. — Von Valmontone, antwortete er dann, zum Schmied gewandt, in gutem Römisch, dem man allerdings das deutsche Organ anhörte, von Valmontone, und etwas spät, wie mir scheint. Wenigstens habe ich Mühe gehabt, nur meinen Gaul unterzubringen. Wenn Ihr mir erlaubt, Sor Padrone — wie nennt Ihr Euch? — Sor Giuseppe — so werde ich mich in meine Decke wickeln und die Nacht bei Eurem guten Wein und Euren muntern Kohlen zubringen. Esel sind keine Nachbarschaft, die ich liebe; sonst hätte ich neben meinem Pferd geschlafen; auch hat man den Stall sofort wieder geschlossen.</p><p>Ja, Wirthshäuser giebts hier keine, sagte der Schmied, ins Feuer spuckend, sieben Kirchen und vierzehn Osterien; aber Forestieri kommen eben nicht zu uns.</p><p>Ich hab's schon bemerkt, entgegnete der Fremde, die Leute, die ich so glücklich war herauszuklopfen, — sie hatten eine Leiche im Hause (die Maccarinis, warf der Schmied dazwischen), und darum wachten sie und brannten Licht — haben sich Mühe genug gegeben. Aber da war nur ein einziges altes Ehepaar, welches unter Umständen so etwas wie Gastwirthschaft betrieb. Mann und Frau lagen bereits im Bett, ein Kind, von dem sie mir erzählten, daß sie es angenommen hätten, schlief quer am Fußende. (Oh, oh, der alte Trippa, nickte wieder Dico-dico). Es wäre noch ein weiterer Platz unter der Decke gewesen, aber ich zog vor, Euren Wein zu probiren, den mir mein freundlicher Führer rühmte, um es die Nacht unter meiner eigenen Decke zu versuchen. Wir Maler sind so verwöhnt nicht.</p><p>Ah, der Herr ist Maler? sagte jetzt ein Mann, den man, auch ohne ihn genauer zu betrachten, in seiner Umgebung einen Herrn hätte nennen mögen. Er saß dem Fremden zur Linken und hatte ihn von seinem Eintritt an mit deutlichem Wohlgefallen betrachtet. Und aus Rom natürlich, wenn die Frage erlaubt ist?</p><p>Aus Rom natürlich, aber lange fort von da, antwortete der Maler und sah zu dem Frager, der in viel reinerem Italienisch sprach als die Andern, mit unwillkürlichem Interesse hinüber.</p><p>Es war ein einfaches aber durchgebildetes Gesicht, aus welchem bei der mangelhaften Beleuchtung man das Alter schwer bestimmen konnte, oder anschaulicher gesprochen, zwei kleine gutmüthige Augen und eine große gebogene Nase mitten in einem gewaltigen unbeschnittenen schwarzen Bart. Trotzdem unterschied sich dieser Kopf auf den ersten Blick von den scharfgezeichneten bärtigen Köpfen der übrigen Männer: ein feineres individuelles Leben war dort unverkennbar, und nicht nur die Kleidung war es, welche in dem Maler den Gedanken erweckte, daß sein Nachbar wohl der Apotheker des Ortes sei. Er fragte danach.</p><p>Oh nein, Herr, die Jungfrau segne Sor Andrea, sagte der Schmied, diesmal den rothen geschorenen Kopf mit zwei riesigen fleischigen Ohren zwischen den breiten Schultern hervorhebend und zur Seite drehend, — denn die Malerprofession und das ganze Wesen des Pseudo-Zuaven hatten ihn unwillkürlich sicher gemacht, — Der und Apotheker! Nein, Herr, der Giftmischer sitzt in seiner Höhle und hockt mit den — Andern zusammen. Das sag' ich, in allen Ehren natürlich, will ich sagen....</p><p>Ja, Herr, ich bin Advocat, unterbrach ihn der Bärtige, schnell einlenkend, aber in der sanften Weise, die in seinem ganzen Wesen trotz des martialischen Bartes auffiel, — das heißt, ich bin hier draußen geboren und bin aus der Welt wieder hierher zurückgekehrt. Meine väterlichen Weinberge drunten wollten verständige Pflege und den Herrn in der Nähe, — Einem und dem Andern kann man ja auch hier nützlich sein — selbst von der Kunst und von Rom fehlen, wie Sie sehen, die Neuigkeiten nicht immer, fügte er lächelnd hinzu, obgleich, ich muß es gestehen, im Ganzen auch die Herren Maler hier selten sind und nun gar um diese Jahreszeit.</p><p>Ich glaub's, sagte der Fremde, in sein Weinglas blickend; zufällig habe ich gerade Winterstudien nöthig, und Eure Berge sind, so viel ich weiß, die winterlichsten im Kirchenstaat. Was ich bei der Gelegenheit an Neuigkeiten mitbringe, ist leider schon zwei Monate alt.</p><p>Schwierige Reise, meinte der Andere, — zum Beispiel schon, weil das wahrhaftig nicht die Zeit ist, im Stall zu schlafen. Und man findet nicht immer in unsern kleinen Nestern Leute, welche die Künste verehren, fuhr er fast schüchtern fort, — nicht einmal immer Osterien offen. Oh, ich will mir kein Ansehen geben, aber ich meine nur, ein Zimmer ist immer besser, als ein solches Felsengewölbe, und ein Bett findet sich auch schon noch.</p><p>Der Fremde sah den Sprecher fragend an.</p><p>Nun ja, sagte der, ihm sein Glas reichend — wenn Sie mit meiner einfachen Wohnung diese Nacht vorlieb nehmen wollen —</p><p>Der Maler kannte die gastfreien Sitten der römischen Gebirge. Er trank einen Schluck von dem gebotenen Wein, reichte seinem neuen Freunde die Hand und sagte:</p><p>Tausend Dank. Ja, Herr, es wird besser sein, wenigstens nicht auf dem kalten Stein zu schlafen. Im Wege hoffe ich Euch nicht viel zu sein.</p><p>Er nahm die Gastfreundschaft ohne Zögern an, wie er das Glas genommen hatte. Es war ihm lieb, daß man ihn nicht wie einen Engländer behandelte, sondern die Rechte einfach auf ihn ausdehnte, welche die Nachbarn hier, trotz der Eifersucht der Städtchen auf einander, überall unter sich genießen.</p><p>Als der Advocat jetzt aufstand. bemerkte der Maler erst, daß er eher klein als groß war. Die Beine, welche jetzt kurze Schritte hin und her machten, hielten — wie bei weiland Odysseus — an Länge nicht, was der Oberkörper des Sitzenden versprach.</p><p>Daß sein Wirth so schnell aufbrach, schien unserem Deutschen, der den ganzen Tag geritten war, ohne viel Trinkbares und Erwärmendes zu finden, nicht ganz recht zu sein. Wenigstens mußte der Advocat ihm so etwas angemerkt haben, denn er sagte lächelnd, sein alter vino di casa sei auch noch Heide und ebensowenig getauft oder verschnitten, wie der Rothe des Gevatters. Darauf hin trank der Fremde sein Glas lachend aus, vertheilte den Rest seiner Flasche in die Gläser der übrigen Männer, suchte dann aber vergeblich seine Rechnung zu bezahlen. Das sei seine Sache, behauptete der rothohrige Dico-dico, wenn anders der Avvocato es erlaube, und die sonst stets offene Hand des Wirths blieb selbst auf die Gefahr hin, den Abschiedsgruß zu versäumen, unbeweglich in der Tasche stecken. Langes Reden nützt hier doch nichts, und so nahm der neue Freund dankend Decke und Stock, versprach morgen wieder zu kommen und folgte dem bereits wartenden Gastfreund auf die finstere Straße.</p><p>Ohne viel zu reden, ging es steile Gassenstiegen hinauf, die den Gedanken nahe legten, daß schwerlich einer der Leute des Städtchens genau wisse, was ein Wagen sei. Auf die Füße achten, nützte nichts, denn man sah bei der Dunkelheit, welche die engen hohen Häuser noch vermehrten, doch nicht, wohin man trat. Das „Rechts" oder „Links" oder „Vorgesehen", wenn man an ein Stück offenen Abhang kam oder der zu Tage stehende Fels durch eine Quelle besonders schlüpferig gemacht war, commandirte der voraufsteigende kleine Herr. In einem Ort mit solchen Heimwegen müssen die Männer entweder sehr wenig trinken oder sehr viel vertragen können, und der Maker, der diese Ueberlegung anstellte, entschied sich für das Letztere.</p><p>Nach etwa fünf Minuten langem Hin- und Hersteigen blieb der Führer in einer breiten, gutgepflasterten Querstraße, offenbar dem Corso des Ortes, stehen, zur großen Freude der Schienbeine des Andern, die sich zu wiederholten Malen an irgend einem draußengebliebenen Geräth gestoßen hatten. Ein Endchen dünner Wachsstock wurde angezündet, und der Advocat leuchtete eine steile, ungedeckte Steintreppe voran, die über die Parterregewölbe hinweg außen am Hause in den ersten Stock führte. Oben stand die Thür offen, man stieg noch ein paar Stufen, dann schloß jener ein nach hinten hinausführendes Zimmer mit riesigem Schlüssel auf, und man war an Ort und Stelle.</p><p>Nachdem er seinem Gast einen Stuhl hingeschoben, bemühte sich der kleine Herr, eine vierarmige Lucerna von blankgeputztem Messing anzuzünden. Als er damit zu Stande gekommen, machte er sich mit dem Aufrühren der Kohlen zu schaffen, welche auf einer großen Thonschale in der Mitte des weiten aber niedrigen Raumes weniger die Erwärmung des Ganzen bezweckten, als vielmehr den Platz andeuten wollten, wo man die Stühle hinzustellen habe, falls mau noch ein Stündchen mit dem versprochenen Hauswein beisammen sitzen wolle.</p><p>Während dessen hatte der Fremde Zeit genug, zu mustern. Das Zimmer unterschied sich wenig von den andern, wie er sie schon zu hunderten gesehen, die man eben in dieser Gegend findet. Der Fußboden war nicht von besseren Mauersteinen als gewöhnlich, die niedrige Balkendecke so bunt und rosettenartig mit der Schablone bemalt wie immer, die Fenster fast quadratisch mit kleinen in Blei gefaßten Scheiben ohne Gardinen und nicht höher als überall anderswo. Die bekannte breite eiserne Bettstelle fand sich auch hier mit dem Fußende mitten ins Zimmer gerichtet, — nur die Todten liegen so, daß man sie, ohne die Bahre zu wenden, Kopf oder Fußende voran, hinaustragen kann, und man scheut den Vergleich wie eine Vorbedeutung — zwei lange Flinten, einige colorirte Heiligenbilder in kastenartigen Rahmen voll bunter Filigranarbeit bildeten den ganzen Schmuck der himmelblauen, nicht völlig winkelrechten Wände — an Binsenstühlen mit blauer Lehne und einfachen alten Tischen fand sich nur das Nöthigste, — kurz, ein mit grünem Baumwollenzeug genau verhängtes Büchergestell war das Einzige, was dies Zimmer von tausend andern im Volsker-, Sabiner- oder Latinerlande unterschied. Trotzdem machte der kahle Raum auf den Beobachter einen fremdartig häuslichen Eindruck, und es bedurfte nicht erst langer Ueberlegung, um den Grund in der auffallenden und ungewohnten Sauberkeit des Ganzen zu finden, die den von der Straße Hereingetretenen doppelt freundlich berühren mußte. Denn trotz der Dunkelheit und trotz der Sorglosigkeit oder Ergebung, mit welcher der Maler zugetreten hatte, war er keinen Augenblick zweifelhaft gewesen, daß diese Gassen, wie überall, zugleich die Abzugskanäle des Städtchens bildeten.</p><p>Inzwischen war der Andere geräuschlos mit seinem Wachsfaden verschwunden und bald mit einer weißen, beschlagenen Glasflasche voll Wein und zwei Gläsern zurückgekehrt. Ein Tisch und zwei Stühle wurden ans Kohlenbecken gerückt, die gewöhnlichen Höflichkeiten beim Einschenken gewechselt, die auch der letzte Knecht nicht versäumen würde, und die nöthige Cigarre angezündet. Der Tabak dieser Bergabhänge ist der beste Italiens, und er schmeckt nicht schlechter, wenn man auch weiß, daß man geschmuggelte Blätter raucht, um die das Monopol mit seinem wenig genießbaren Kraut betrogen ist. Jeder Pfarrer schnupft ihn trotzdem, und jeder Beamte oder Benestante schneidet sich die rothen Blätter mit der Scheere in seine Pfeife. Tabak und Wein bildeten denn auch die natürliche Einleitung des Gespräches, bis dem Maler einfiel, daß man sich bisher noch nicht einmal dem Namen nach kenne. Andrea Manucci hieß der Advocat, das war für den Maler leicht auszusprechen, aber „Hans Helm", meinte dieser, dürfte für eine italienische Zunge ein ungewohntes Stück Arbeit sein. Indessen sprach sein Wirth den deutschen Namen ziemlich sicher aus, nur das H klang gezwungen. Er hatte, wie er erklärend sagte, vor zwanzig Jahren in Bologna studirt und dann mancherlei Geschäfte, auch einen Proceß, im Venezianischen gehabt, — so war das zu begreifen. — Von den Namen wandte sich die Unterhaltung auf persönliche Verhältnisse, und wenn der Maler von Rom sprach, schien es, als ob der kleine bärtige Mann ihm gegenüber aufmerksamer werde, als der allgemeine Inhalt der Unterhaltung erforderte. Hin und wieder mochte er etwas wie eine muthige Frage auf den Lippen haben, aber jedesmal schloß sich der halbgeöffnete Mund wieder mit einer gewissen Entsagung. Als man dann auf religiöse und politische Glaubensbekenntnisse kam, wurde der Advocat ganz lebendig. Er fragte nach allem Möglichen, was ihn über den freisinnigen, uninteressirten Standpunkt seines Gastfreundes sicher stellen konnte, und als die Reihe des Mittheilens an ihn kam, begann er auf gut Italienisch sofort mit diesen Dingen.</p><p>Seine ganze Entwicklung war für so manchen damaligen Patrioten des Kirchenstaates bezeichnend. Die Anschauungen, mit denen sein politisches Denken, bereits im 15ten Jahre etwa, begann, ließen, wie er selbst eingestand, an Unklarheit und Gegensätzen nichts zu wünschen übrig. Damals glaubte er an Gott und haßte die Priester; zweifelte an den Sätzen der Religion, aber ging beichten. Menschenverbrüderung, Weltrepublik und großitalienischer Patriotismus spukten in seinem leicht erregbaren Hirn durch einander und vertrugen sich. Diese dreisten Ideale waren der letzte Wiederschein jener großen Ideen, welche in Frankreich längst in Blut ertränkt waren, als sie den Italienern noch einmal glückverbeißend in der Riesengestalt des ersten Napoleons verkörpert schienen und ihren phantastischen Nachglanz bis in die jungen Herzen der dreißiger Jahre warfen. Damals, als überall das Papstthum siegte und damit die Mehrzahl der Patrioten unter seine „offenbar von der Vorsehung geschützten" Fahnen zog, war Manucci noch zu jung gewesen, um solchen resignirten Schluß zu ziehen. Seine Zeit kam später, aber sie kam, und mit den vierziger Jahren schwur auch er seinen schönen revolutionären Irrthum seufzend aber freiwillig ab und glaubte, wie so mancher bedeutendere Kopf, mit Pio nono ein einiges großes Italien machen zu können....</p><p>Nach diesen Auseinandersetzungen schwieg der Advocat, offenbar um dem Maler Zeit zu lassen, sich über diesen Abfall zu äußern. Und als Helm nicht verfehlte, heftig und offen gegen solches Neu-Welfenthum loszufahren, begann der Bärtige vergnügt von Neuem: wie nach der großen Täuschung dieser Jahre der beschämende Rückschlag ihn, wie so viele Andere, nur um so heftiger und für immer in den alten macchiavellistischen Grundsatz zurückgestürzt habe: mit dem Papst kein Italien. Er sei nun ein unbedingter Anhänger des großen Erben jenes Gedankens, Giuseppe Mazzini's, geworden. In dem Sehnen nach der Verwirklichung des nationalen Gedankens, einstweilen in der ersten besten möglichen Form, aber auf den Trümmern der Pfaffenherrschaft, war sein ganzes heutiges Glaubensbekenntniß begriffen , — eine Anschauung, die in diesen Gegenden ihr Stück Märtyrerthum nach sich schleppte, schon in der hoffnungsarmen Unthätigkeit und Verborgenheit, in der zu leben sie gezwungen war, — auf deren sichere und baldige Verwirklichung der Maler aber doch herzlich mit dem Gastfreund anstieß.</p><p>Mit dem politischen Gesinnungsgenossen wird der Unterdrückte, der sich endlich einmal bat aussprechen dürfen, leicht vertraut, und Sor Andrea hätte nicht dazu noch Italiener sein müssen, um jetzt, wärmer und wärmer geworden, das höchste Mittheilungsbedürfniß zu fühlen. Wenn das, was er eigentlich auf dem Herzen hatte, dennoch erst allmählich von der eigenen Rede gleichsam hervorgehaspelt wurde, so lag das an einer fast schamhaften Scheu, die ihm offenbar eine directe Erleichterung durch ein paar offene Fragen verbot.</p><p>Als aber der Maler nun nach Trachten, Sitten und Festen zu fragen anfing, da ergriff Sor Andrea das Wort, wo er nur konnte, und sein Gespräch zeigte durch alle Blumen und Uebertreibungen hindurch eine gewisse allseitige Aufgeregtheit und starke innere Theilnahme, die angenehmer berührte, als das gewöhnliche lebhafte Pathos des erzählenden Italieners.</p><p>Sie sagen, das Costüm habe abgenommen, antwortete er auf eine fragende Bemerkung seines Gastes, und sie verweisen bedauernd auf die gute alte Zeit. Nun ja, für Städtchen, die Rom nahe liegen, und mit denen der Tourist sich begnügt, mag das sein Wahres haben; sie sind zu stark von Fremden überflutet. Das Costüm ist nie etwas gewesen, was alle Welt sehen kann; es ist noch überall an der Neugierde zu Grunde gegangen. Es ist jungfräulich wie ein Mädchen, sehen Sie, oder ist doch wie eine Frau, die nicht in aller Leute Mund oder gar Hände kommen kann, ohne hin zu sein. Auch hier — Sie werden das morgen sehen — begnügt sich wohl die Eine oder Andere mit dem schwarzen römischen Tuch und trägt unbequeme Stiefel, weil sie zeigen will, daß sie nicht arbeitet und doch mehr ausgeben kann, als die Andern. Aber ein tüchtiges Mädchen, das die Hände nicht in den Schooß legt, trägt noch heute, was die Arbeit fordert und Sitte, Schmucksinn und Klima mit einander erfunden haben, wer weiß wann, — das Kopftuch gegen die Sonne, Hemd und kurzen Rock, um leicht, kühl und beweglich zu bleiben, und das Mieder, um den Körper strack und aufrecht zu halten. Farben liebt das Volk nicht — die Arbeit ist hart auf unsern Felsen —, aber die Form bleibt die alte. Gott weiß feit wie viel Jahrhunderten unsere Mädchen die geschlossene, unsere Frauen eine offene Hand an der mächtigen silbernen Haarnadel tragen, die auch der Aermsten von der Sitte nicht erlaffen wird. Was wollt Ihr weiter, und woher sollte uns die lächerliche Sucht nach Neuigkeiten kommen, die Ihr Mode nennt, wenn wir sie auch bezahlen könnten. In Rom aber, wo man keine Lasten auf dem Kopfe trägt und keinerlei Arbeit thut, hat man das, was die Leute Costüm nennen, nie getragen, sondern stets Mode gemacht, nur natürlich langsamer, als draußen in der Welt der Zeitungen und Eisenbahnen. Lediglich mit den bunten Modellen der spanischen Treppe habt ihr Maler es den Fremden eingebildet, daß es früher besonders viel anders gewesen wäre, während doch nur das lustige Leben der ewigen Stadt überhaupt abgenommen hat. Ihr habt lange genug den gelangweilten Engländern nur schöne Leute in schönen Trachten gemalt, ewige Sonntagsmenschen in ewigen Festtagsgewändern, eine falsche Welt. Oder habt Ihr jemals im Ernst geglaubt daß unsere Frauen bei der Feldarbeit in schwerer rother Seide, Sammet und Spitzentüchern gehen, mit all dem Korallen-, Gold- oder Silberwerk behängt, das nothwendig dazu gehört? Das sind Brautkleider, theurer Herr, die noch heute nach der alten Sitte gemacht und so heilig gehalten werden, wie nur je. Aber sie liegen in der Truhe und nicht bei jeder beliebigen Gelegenheit auf der Straße. Oh, ich habe ein Mädchen gekannt, da. dort schräge gegenüber in den zwei kleinen Fenstern — ja so, es ist finster draußen, und Ihr seht nicht, wo sie wohnte — sie ist bei Nacht und Nebel davon gegangen und hat ihre Heimath verlassen — o schaut nicht so curios, nicht aus schlechten Gründen! Bei der Madonna! Die Mädchen unserer Städte können nicht lesen und schreiben, und sie so wenig wie irgend eine Andere, aber sie sind klug, und ihre Unschuld ist weiß wie der Schnee kalter Winter. Sie ist allein hinausgegangen in die weite Welt, und in dem kleinen Bündel, das sie mit fortgetragen, hatte sie nichts, als ein wenig Wäsche und das Brautkleid ihrer todten Mutter.</p><p>Einen rothseidenen Rock, eben solche lose Halbärmel mit dunkleren Schleifen an ein dunkelrothes sehr niedriges Mieder geknüpft, eine Menge silberner Hörnchen gegen den bösen Blick an doppelten rothen Korallenketten.....</p><p>Der Bärtige ließ den Maler, der mit unverhohlener Bewegung vor sich hinsprach, nicht ausreden.</p><p>Woher wißt Ihr das? sagte er auffahrend, und man unterschied nicht, ob vor Freude oder vor Erregung, — um des heiligsten Herzens Jesu willen, sprecht, woher Ihr das habt —?</p><p>Oh, man studirt dergleichen in Kupferwerken, aus den Abend-Akademien und in Studienmappen Anderer. Es gehört zum Handwerk, die Festtags-Costüme Eurer verschiedenen Gegenden zu kennen, wie Ihr vorhin selber zugabt, entgegnete Jener, für seinen aufgeregten Freund unbefangen genug, indem er am Boden nach einer Kohle für seine ausgegangene Cigarre suchte.</p><p>Der Andere war indeß ein paar Mal hart und fest im Zimmer auf- und niedergeschritten, daß die drei oder vier altmodischen Tassen auf der Kommode klapperten, und war dann am Fenster stehen geblieben, obgleich es dort Nichts zu sehen gab, denn die Matten draußen waren herabgelassen. Die Augen des Malers waren ihm sinnend gefolgt.</p><p>Oh, sie war schön, sagte der Advocat, seinen alten Platz wieder einnehmend, Ihr hättet sie sehen müssen, Signor Hans („Anße" sprach Sor Andrea den Namen aus, seine Sprechkünste bald wieder aufgebend). Womit will ich sie vergleichen, um sie Euch vor Augen zu stellen? Wie eine Königin — nein, ich soll nicht nach Vergleichen und Bildern für sie suchen, warum fiele mir sonst das Dümmste zuerst ein! Obgleich sie würdig gewesen wäre, eine Königin von Rom zu sein. Nein, es giebt für sie keine Vergleiche. Mit den Sternen, von denen sie den Namen trug? Denn sie nannten sie Stella, müßt Ihr wissen. Es klingt schön, zu sagen Stella mattutina ! Aber was bezeichnet ein armer zitternder Stern im All! Oh, der ganze flimmernde Himmel sah nur aus wie eine wunderbare Stickerei, und nur ihre schönen schlanken Finger schienen so edle Arbeit gefertigt haben zu können. Aber das sind alles nur Vergleiche, wie sie in den Serenaden verliebter Knaben Vorkommen. Sie sagen nichts. — Der Bärtige griff nach den Augen, als ob das Feuer, in welches er starrte, ihm wehthäte, aber der Maler, der ihn mit theilnehmendem Blick ansah, hatte schon längst ein Helles Licht auf den unteren Lidern des Erzählenden blinken sehen und bemerkte nun auch, wie dessen Finger im Wiederschein der Kohlen glänzten. Ihm war es klar, was seinem Gastfreund die Farben lieh.</p><p>Da wären die Marmorbilder der Alten, fuhr Jener wie abwesend fort, jedem Römer müssen sie einfallen, und nach einer Pause setzte er hinzu: Unsinn, lächerlich! Unsere Mädchen haben Leben, und da sind die Hauptsachen Augen, Farben. Bewegung. Wenn so das echte Blut unter der braunen, feinen Haut steht! Oh, das Braun schadet der Schönheit nicht, sagt das Volkslied, und ihr Maler müßt das wissen. Wenn einmal mit Marmor verglichen sein soll, kann es höchstens wegen der stracken, festen Haltung sein, mit der so Eine auf den Beinen steht. Und die Bewegungen — ja eine davon macht so eine Marmorfigur wohl nach — und doch — ich habe keine Karyatide gesehen, die die bloßen Arme nur so schön herabhängen ließ, wie sie, wenn sie mit der vollen Conca auf dem Kopf vom Brunnen kam. Laßt so einen Bildhauer meinetwegen eine solche Bewegung glücklich treffen, aber tausend im Wechsel, das ist's. Oh, es wäre richtiger, jede einzelne Figur mit ihr zu vergleichen und zu fragen: hast du das schon von ihr gesehen? Nein? Dann ist das Motiv auch nicht natürlich; nicht schön. Aber dann wieder: sie ist nicht einmal so regelmäßig und gradlinig wie die Marmorbilder, — wo säße sonst diese wundervolle Caprice? Und dann, wissen Sie, daß unsere Mädchen alle voller sind, als die Antiken. Voll und doch mädchenhaft, man kennt das bei euch in Deutschland in diesem Sinne gar nicht. Ich habe das überhaupt nirgends so vereinigt gesehen, wie im Römischen. Das giebt ihnen das Imponirende und Weiche zu gleicher Zeit. Während ich eine Französin schlanker als eine Deutsche gebaut wissen möchte und diese immer noch so, daß sie lieber ein Wenig mehr, als auch nur das Geringste weniger haben dürfte, — bei unsern nach dieser Theorie stets zu vollen Mädchen der römischen Provinzen fällt mir dieser mäkelnde Grundsatz früherer Kennerjahre gar nicht ein. Ihr lächelt — sagte er, als der Maler über diese scheinbare Klarheit des Verliebten das Gesicht verzog — ja meine Heldin ist wieder sehr schön gerathen, meint Ihr. Daß in den Geschichten immer nur schöne Mädchen vorkommen müssen! Nun ja, passiren denn die Liebesromane etwa den Häßlichen? Und es ist so etwas wie ein Roman, was ich Euch da zu erzählen angefangen habe. War die Beatrice des armen Dante, war die Leonora Torquato's nicht schön? Muß die Mutter Gottes nicht herrlich gewesen sein? Ich will es meinen! Man braucht nur in die Kirchen Roms zu gehen. Gut, so schön war die Stella auch, und man hätte ebenso gut bei ihr schwören und zu ihr beten können, — und doch war sie wieder keiner Madonna ähnlich, die ich gesehen. Oh, ich weiß wohl warum, warum keiner der großen Meister ein Leben, ein Gesicht getroffen hat wie das ihrige: weil kein Mensch, keine Kunst das machen kann. Ihre Steine lachen nicht, ihre Bilder sehen Euch nicht an, heute so und morgen so, aber stets wieder bis in die arme Seele hinab. Und dann — sie hatte Zähne, — wie kann man sie nur immer mit den bleigrauen, unregelmäßigen Perlauswüchsen eines kranken Seethiers, einer Muschel vergleichen! Es waren eben Mädchenzähne, einer viereckig und weiß und blank wie der andere, aber von denen man sich, Gott weiß warum, gar zu gern hätte beißen lassen. Und in einem Munde saßen sie, der das ganze süße Gesicht beherrschte und in Bewegung setzte, so klein er war. Und was kann so ein Mund Alles sagen — heiliger Gott! — Die Händchen unserer Frauen kennen Sie. Und doch arbeiten sie mit ihnen. Hände, als thäten sie zeitlebens nichts Schlechteres, als die schönsten Teppiche weben. Nun ja, Teppiche weben. Ich kann mir nun einmal Jemanden, der so zierliche Dinge macht und die klugen Fingerchen den ganzen Tag vor Augen haben muß, nicht ohne die schönsten Hände denken. Dann die Füße, — nicht zu klein, wie die Natur sich's hier macht, in den Bergen. Die schwarzen Flechten, fünf-, sechsmal um den Kopf wie eine natürliche Unterlage für Alles, was man hier bergauf, bergab trägt, und ein Nacken darunter — aber es ziemt sich nicht, von Weiterem zu reden. Die Augen, meint Ihr vielleicht, habe ich vergessen? Augen — bah, ein Narr, wer das beschreiben will, wie sie einen ansahen. Allerdings, aus der Straße hatte sie die Lider stets gesenkt, wenn sie mit hochgehobenem Kopfe dahinschritt denn seit die Mutter todt war, hatte sie doppelt für ihren guten Ruf zu sorgen. Aber daheim — ich kam hin und wieder hinüber — wenn sie sich mit den beiden Ellenbogen auf den Tisch legte, den Kopf mit den glänzenden Zähnen im Nacken und ein wenig auf die rechte Schulter geneigt, die Brust im weißen faltigen Hemde vorgestreckt, die Füßchen vorwärts, so fest, als ob sie sich in den Steinboden drücken müßten, und dann die Lippen ausgeschlagen — der brave Mann schlug ein Knipschen mit den Fingern — und nun gar diese Augen — aus irgend einer Ecke, in der sie irrlichterten, plötzlich auf Euch gerichtet — Herrgott nein! — Und damit machte der Erzähler eine Pause, als ob er sich der Erinnerung an diese Augen recht eindringlich hingeben wollte.</p><p>Der Maler, der schon eine Zeit lang stillvergnügt auf sein Skizzenbuch mehr als auf die verliebte und darum reichlich ausführliche Schilderung Sor Andrea's Acht gegeben hatte, blickte auf. Jener starrte in die glimmenden Kohlen. Seine augenblickliche Begeisterung schien bereits wieder völlig verraucht.</p><p>Oh ja, sagte Hans, dessen klare Augen die seines Gastfreundes suchten, während er langsam mit dem Kopfe nickte, — oh ja, daß man in solch einen Schatz verliebt ist, läßt sich begreifen.</p><p>Aber seine Blicke fanden die des Andern nicht. Vielmehr lächelte dieser schmerzlich und begann in einem stillen Ton, wie vor sich hin fortzufahren.</p><p>— Du hast Augen schwärzer als der Pfeffer, Lippen gleich einer Nelke, und wie honigsüßer Duft fließt es von deinem Munde, fingen die Leute. Oh, das ist Alles wahr; nur mir gegenüber floß es stets bitter von diesen Lippen. Hört nur weiter. Sie hatte einen Liebhaber, einen Ragazzo, wie wir sagen, — ich meine, Ihr kennt die strengen Sitten unserer Berge. . Da ist an nichts weiter dabei zu denken, nicht einmal an schöne Worte oder einen Kuß in Ehren. Genug, daß Beide wissen, sie wollen einander, und daß das Mädchen oder die Mutter ihm seine Liebe nicht verbieten. Diese Mutter hatte aber auch wirklich mehr Augen, als man hätte glauben sollen. Und waren diese Beiden auch gerade besonders verständig, so ist das doch immer gut. Wie gesagt also — nicht rühr' an! — Oh, sie kann sprechen, mit wem sie will, sagte er mir eines Tages, nur nicht mit mir, wegen des Geredes schon; denn die Leute haben ja nichts weiter zu thun. Ich bin ihrer sicher, was habe ich da auch noch mit ihr herumzuschwatzen. Das hindert mich nachher auch an der Arbeit; die ist aber doch das Einzige, was mir hilft, sie zu heirathen. Und kann ich eines Tages vor sie treten, so genügt's, daß ich sage: Da bin ich. Dann haben wir Zeit genug für Alles. — Höchstens folgte er ihr aus der Ferne mit den Blicken, wußte wie zufällig ihren Weg zu kreuzen, oder half den Mädchen am Brunnen Grünzeug waschen, um bei der Gelegenheit auch mit ihr ein paar gleichgültige Worte plaudern zu können. Er hatte eine schöne Stimme, der arme Junge, und wußte die Guitarre zu schlagen, daß man meinte, eine Mandoline zu hören. Aber Ihr denkt nun vielleicht, daß er ihr Serenaden brachte — oh, er sang wohl Abends durch die Straßen oder von der Mauer hinab, wie die Andern auch, aber das hätte er nimmer gewagt. Nur einmal, weiß ich, faßte er sich ein Herz und sang der Mutter seine Ritornelle, der Mutter, die so viel Schönheit getragen und geboren hatte. Bald darauf starb die gute Frau, und war das Mädchen früher strenge gewesen gegen ihren Liebhaber, so wurde sie es nun erst recht. Denn an Heirathen konnten sie noch nicht denken, und sie hatte nun ihre Ehrbarkeit vor sich und den Leuten allein zu hüten. Kaum, daß ihr Ragazzo in die Kirche treten durfte, die doch Allen gehört, wenn sie die Messe hörte, oder ein Wort hätte an sie richten dürfen, wenn sie für den Vater Wein holen ging. Ja, was ich von dem Vater sagte, der. trinkt reichlich und 'kümmert sich eigentlich nicht im Geringsten um seine Tochter. Seinetwegen hätte sie vornehmen können, was sie gewollt hätte. Der Alte war fast blind, und das machte sein Glück, bildete sein Geschäft; arbeiten hatte er von je nichts mögen. Er glaubte, was er sollte, wußte den Hut noch tiefer abzunehmen, wenn der Herr Curato vorüberging, als die Andern, und so kam es, als der uralte Pio vor Jahren starb, der vor der großen Pforte von San Rocco das Recht zu betteln hatte, daß Stella's Vater diesen bequemen Ruheposten erhielt, den einträglichsten in der ganzen Stadt; denn sein Vorgänger, obwohl Krankheit und Bresthaftigkeit ihn häufig von seinem Posten fernhielten, hinterließ über 10,000 Scudi, die wieder dem Stift von San Rocco testamentarisch zufielen. Ich selber habe die Angelegenheit geregelt. Weil nun der alte Pippo der einzige war, dem man in der Stadt Almosen gab, und weil die Bibelsprüche, die er, wenn Leute vorübergingen, herunterbetete, fast lauter solche waren, die von der Liebe zum Nächsten sprachen, so hieß er binnen Kurzem nicht mehr anders als »il prossimo«, der „Nächste" und seine Tochter, die man bisher wohl ihrer unendlichen Genauigkeit, Sauberkeit und Pünktlichkeit wegen »la precisa« genannt hatte, wurde auch nicht mehr anders bezeichnet als „die Tochter des Nächsten". Gerade der Tochter wegen wunderten wir uns anfangs, daß er den Posten bekam. Wir meinten, ein kinderloser Mann würde doch vortheilhafter für die Kirche gewesen sein, und konnten uns keinen Vers darauf machen, daß diese auf die einstige Erbschaft solle von vornherein verzichten wollen.</p><p>Jawohl, die!</p><p>Unter den Priestern von San Rocco war damals auch einer, eben jener Curat, ein frecher, zuthulicher Hund — der Advocat sah sich unwillkürlich um, ob ihn auch Niemand höre, und fügte dann hinzu: wie sie alle. Nun, der hatte es einzurichten gewußt, daß er der Beichtvater des Mädchens geworden war, und fing auch an, im Hause des Alten ein- und auszugehen, als ob ihm an dem Seelenheil des Bettlers, der doch fromm genug war, oder an dessen devotem Geschwätz und mäßigem Wein besonders gelegen wäre. Es gehörte nicht gerade das Auge eines Jägers dazu, um zu spüren, auf welcher Fährte Der lief. Ich merkte auch wohl, wie Felicetto, ihr Liebster hieß Felicetto, düsterer wurde und viel mehr in der Nähe des Hauses herumstrich, als er sonst gewagt hatte, es auch möglich gewesen wäre, wenn er, wie früher, an seine Vigne gedacht hätte. Ich ahnte nichts Gutes und stellte ihn eines Tages zur Rede. Er fuhr heftig auf und sah mich scharf an aus seinen verwachten Augen. — Ihr seid zu alt, sagte er, sonst wäret Ihr der Erste für das da — der Aermste hatte die Hand am Messer — aber was spionirt Ihr? Geht und laßt Euch nicht wieder auf meinen Wegen treffen. Er hatte gemerkt, daß der Pfaff dem Mädchen nachstellte, und ich hätte wissen sollen, daß es keinen Gott giebt, der unsern Jungen in die Liebe und Eifersucht hineinreden kann; ich hätte dazu schweigen sollen, denn nun hatte er nur noch erfahren, daß das auch Andern bereits auffiel.</p><p>— Denselben Abend noch — der Pfaff war wieder drüben — sah ich den Unglücklichen auf das Dach meines Schuppens steigen, hier unter diesen Fenstern, die ihres Vaters Haus gegenüber liegen — die Liebe hätte ihn nie so kühn gemacht.</p><p>Ich wußte nicht, was ich thun sollte, ich mochte nicht hinaussehen, weder nach den Hellen Fenstern drüben, noch nach dem armen Felicetto unter mir. Nur hin und wieder erschien der Schatten seines Kopfes auf den Scheiben dort. Da kam es mir, als ob ich zu Aller Besten den Priester warnen müsse. Ich Narr wollte den Schutzengel dreier Italiener machen.</p><p>Als ich durch die Hinterthür auf die Straße trat, war Felicetto von seinem Späherposten verschwunden. Gott mag wissen, was er gesehen hat, jedenfalls war es genug. Nur das weiß ich, daß es nichts Schlechtes von ihrer Seite gewesen sein kann. Aber der Pfaff, wie gesagt, war ein frecher Schuft, der Alte ein devoter, abhängiger Lump.</p><p>Dann hörte ich drüben die Thür gehen, sah das Licht sich bewegen und den Curato, dem der Alte leuchtete, die Treppe herabkommen. Ich sah wohl, daß ihm irgend etwas mißglückt war, denn er machte heftige Bewegungen, hatte den großen Flügelhut ganz hinten im Nacken, und der Alte sah noch zusammengesunkener und unterthäniger als gewöhnlich aus.</p><p>Ich erwartete, daß sie sich trennen sollten. Da verstand ich aus dem leise, aber von seiner — des Pfaffen — Seite heftig geführten Gespräch ein Wort, das mir wie glühendes Blei auf die Seele tropfte: „Schwestern vom Herzen Jesu". Dann sah ich nur noch den Alten nicken und dem Priester, der die Bewegung des Segnens machte, die andere herabhängende Hand küssen.</p><p>Mir war plötzlich das Blut 'in die Augen getreten, und auch ich hatte unwillkürlich zum Messer gegriffen. Mir wirbelte es im Kopf. Sprach er von ihr, der er nachstellte, und dem nahen Kloster? Ah — das Mädchen, — bequeme, gefahrlose Gewalt vielleicht; und das war ja auch der Weg, auf welchem die schönen Scudi, die San Rocco dem alten „Prossimo" zu verdienen gab, wieder in den Schooß der Kirche zurückgeführt wurden.</p><p>Ich sah mit halbem Blick den Pfaffen gehen und verschwinden, ohne mich zu rühren. Mir war es wie in einem entsetzlichen Traum, aus dem zu erwachen, ich mich vergebens anstrengte. Ich hatte keine Ruhe im Schlaf; alle Augenblick stand ich auf und sah in die Gasse hinab, als müßte etwas Schreckliches geschehen — aber hellblau und sternklar lachte der Himmel. Ich ging in dies Zimmer und starrte nach den Fenstern des Nachbarhauses — Alles war friedlich und dunkel. Erst gegen Morgen schlief ich ein. Als mich, ziemlich spät, die Hitze des Tages weckte, sah ich den Pfaffen gesund und heil vorübergehen, der Kirche zu, wo sie eben zur letzten Messe läuteten. Mir fiel ein Stein vom Herzen, als er unter der grüßenden bunten Weibermenge auf dem sonnenweißen Kirchplatz verschwand. Ich blickte noch erleichtert hinüber — da — heiliger Gott, was war das. — ich riß das Fenster auf und hörte es schreien. sah das Gedränge der frommen Frauenzimmer — wie toll, wie ein Hühnerhof, zwischen den der Marder gefahren ist — oh Sor Giovanni mio! mir wollte das Herz stillstehen. Oh ich wußte Alles, ich wußte es vorher, was ich jetzt sah: ruhig schritt Felicetto durch die auseinanderweichende Menge, stolz hatte er den Kopf im Nacken, und um die Augen lag es noch wie Dunkel und Blitzen. Sein blutiges Messer trug er fest und offen in der Hand. Kein Arm rührte sich, ruhig standen die Männer auf ihren Haustreppen. Vergebens war die Nena, des Priesters Haushälterin, auf den Rand des Brunnens am Platz gesprungen, Feuer auf die Stadt herniederrufend, wenn man den Mörder nicht ergreife. Die Theaterscene machte keinen Eindruck, und Felicetto verschwand ungehindert am Abhang.</p><p>Ich war natürlich längst auf der Straße, und ich glaube, ich war der Einzige, den er noch ansah. als er davonging. Ich wußte aus dem Blick, daß ich ihn noch wieder sehen würde, den armen Jungen, und ich zitterte für ihn. Wäre er jetzt auf das erste beste Pferd gesprungen, Niemand hätte es ihm verweigert, und in einer Stunde hatte er die Sümpfe erreicht und war sicher.</p><p>Als er fort war. erfuhr ich das Genauere der That. Felicetto war dem Priester dicht an der Kirchenthür, mitten unter den auf die Messe wartenden Weibern, die überall tief grüßten, entgegengetreten. Er hatte dem frech Dastehenden laut gesagt, er sei ein Schuft und Mädchendieb, und ob es gleich im Gebot heiße: Du sollst nicht begehren deines Nächsten Kind — Alle hatten die Anspielung verstanden —, so sei er doch als Priester gottlos und eidbrüchig genug gewesen, seine unreine Hand danach auszustrecken. Er war ihm dabei in den Weg getreten und hatte gesagt, Halunken, wie er, dürften nicht in die Kirche, um nicht noch andere Weiber zu bethören. Ihr könnt Euch denken, mit welchem Kreuzen und Segnen die Weiber mir das erzählten. Der Priester hatte ihn einen unverschämten Lügner genannt und ihn mit dem Brevier vor die Brust gestoßen. Noch war Felicetto ruhig geblieben. Ein Wort noch, hatte er mit aufgeregter Stimme gesagt: was habt Ihr mit der Stella vor? Der Teufel mußte den Pfaffen reiten, daß er gerade in diesem Augenblicke seinen zudringlichen Gegner bis ins Herz verletzen wollte: — Was geht's dich an? Sie wird bei den Schwestern vom Herzen Jesu eingekleidet, sagte er, — da saß der Stich. Vom linken Schlüsselbein ging er hinab, auf gut römisch, und der Diener Gottes rollte fluchend zwischen die kreischenden Frauen, die sofort anfingen, die Zipfel ihrer Taschentücher in das Blut zu tauchen. — Jetzt hört ihr ihm die Beichte, hatte Felicetto höhnend zu den Umstehenden gesagt, — er hat's nöthig. Und damit ging er. Armer Felicetto — arme Stella!</p><p>In der Nacht darauf war kaum der Mond untergegangen, als es an meine Thür pochte. Ich zitterte, — oh, nicht für mich, aber für ihn, denn den ganzen Tag war ein Zusammenlaufen, ein Kommen und Gehen von Gensdarmen und päpstlichen Soldaten gewesen; griffen sie ihn aber — so viel Gnade der heilige Vater für die Banditen hat, so wenig, das wußte ich, würde er für den Mörder eines Priesters haben. Zwar war der Curato noch nicht todt, — Felicetto hatte doch wohl beim Stechen gezittert — aber das war gleichgültig. So schnell ich konnte, öffnete ich Mein armer Felicetto . . . . . — Habt Ihr sie gesehen? unterbrach er mich. — Keine Spur den ganzen Tag. — Laßt mich auf Euer Zimmer gehen, ich muß wenigstens noch einmal ihr Fenster anschauen. — Gewiß, gewiß, Felicetto, sagte ich, aber laßt uns erst in den Stall und einen Gaul satteln, der Sicherheit halber; die Gensdarmen ... — Ich weiß, sagte er ruhig, und ich dachte auch, Euch darum zu bitten. Sie sind mir auf der Spur, sie haben mir die Auswege in die Campagna verlegt — die Hunde kennen sie bis auf den letzten so gut wie ich. Aber zu Pferd komme ich durch, denn an die große Straße denken sie am wenigsten. Laßt es dann bei Gelegenheit in Sezza abholen.</p><p>Schweigend ging ich mit seiner Hülfe den Gaul satteln. — Du willst in die Sümpfe, jetzt? fragte ich noch einmal in meiner elenden Stimmung. — Natürlich, antwortete er, wohin denn sonst? Es ist in dem Fieber draußen sicher. Und darum werde ich auch schon Gefährten finden, — er setzte das bitter hinzu — die feigen Caccialepri wagen sich ja nicht hinaus. Und zum Herbst treffe ich's schon — etwa ein neapolitanisches Boot oder Andere, die dort an der Grenze Bescheid wissen, — wer weiß, was Garibaldi macht, — oder sonst was.</p><p>Als Alles fertig war, stiegen wir nach oben, und er kniete am Fenster hin. Plötzlich fuhr er auf. — Sie ist drüben; sie betet. — Aber Felicetto, sagte ich, Alles ist dunkel. Schon hatte er das Fenster aufgerissen, und im selben Augenblick sah man in der wenig dunklen Nacht, deren Wiederschein drüben die Scheiben matt grau färbte, eine heftige Bewegung, eine weibliche Gestalt. Auch dort wurde das Fenster aufgerissen — wissen Sie von einem Zusammenhang zwischen liebenden Herzen, daß sie sehen, ohne die Augen des Leibes? Drüben lehnte sich das arme Mädchen, meine Stella, zum Fenster hinaus, ein Tuch überm Kopf und reisefertig, wie mir schien, — aber Felicetto war bereits hastig zu mir ins Dunkel des Zimmers zurückgetreten. — Nein, nein, sagte er, mir eilig die Hand drückend, es geht und geht nicht. Sor Andrea, wacht Ihr über sie; Ihr seid gut — Addio! Und damit hatte er die Thür bereits zugeschlagen — eben jene da, durch die wir eingetreten sind, — und ich hörte ihn wie rasend die Treppe hinabstürzen. Ich fühlte mit ihm, welche Sorge ihn trieb. Die Stella hatte sicherlich die unsinnige Absicht, mit ihm in die Sümpfe zu gehen, und traf sie ihn noch, so war sie hartköpfig genug, um nicht nachzugeben. Ich lauschte ängstlich. Endlich erklang das Scharren und Sträuben des Pferdes, dann hastiger Hufschlag — an die Judaseisen hatte ich Unseliger nicht gedacht! Diese beschlagenen Hufe zertraten mir das Herz, sie zwangen den heimischen Felsen laut aufzuschreien in die stille, wohlmeinende Nacht hinaus: Felicetto ist da! Felicetto flieht!</p><p>Gort sei Dank, dann schwieg der verrätherische Lärm. Aber Felicetto war wohl nur hinter Felsen abgeritten, die mir den Schall entzogen. Denn gleich darauf hörte ich wieder den Galopp des Pferdes, wenn auch gedampfter. Dann verklang es wieder. Felicetto mußte die große Zickzackstraße erreicht haben, die Ihr heraufgekommen seid.</p><p>Stella, das arme Mädchen, trat kaum einige Secunden zu spät auf die Straße, ihr Bündel richtig in der Hand.</p><p>Ich hatte keinen Muth mehr, zu Nichts. Ich konnte nicht hinaussehen, viel weniger hinuntersteigen. Ich trat vom offenen Fenster zurück und warf mich auf einen Stuhl. Ich glaube, wäret Ihr nicht da, ich wagte mich nicht einmal dieser Minuten zu erinnern. So ging's das ganze Jahr lang — jetzt fließt's über.</p><p>Es war still draußen, wie heute, in der klaren Sternennacht. Man hörte nur die Blasen auf dem Wein zerspringen, den ich mir frisch eingeschenkt hatte. Da, bei Sant Andrea, das war ein ferner Schuß und ein leiser Schrei von der Gasse herauf, dann wieder ein Knall, deutlicher als der erste, und jetzt fünf, zehn, ein ganzes Schnellfeuer.</p><p>Wie ich die Nacht verbracht habe, weiß ich nicht mehr, nur daß ich fortwährend schießen zu hören wähnte und ein blutiges Bild das andere jagte, daran erinnere ich mich noch.</p><p>Der kleine Mann machte erschöpft eine Pause. Bewegt sah der Maler ihn an, der längst zu zeichnen aufgehört hatte.</p><p>Was soll ich Euch noch sagen? fuhr der Erzähler fort. Gott ist mit den Starken. Sie waren dreizehn und er einer. Ich sah ihn nur als Leiche wieder — er hatte sechs Kugeln im Leib. Es war ein entsetzlicher Anblick, als sie ihn am andern Morgen auf dem Platz ausstellten. Und wie triumphirend die Hunde nebenher auf- und abschritten, frech wie die Fliegen, die sich zu Tausenden in seine Wunden und das blutige Zeug setzten. Sie, die bezahlten Todtschläger; er ein Unglücklicher. Um den Pfaffen hätte kein Herz geschlagen, um ihn — oh!</p><p>Der Priester war übrigens nicht todt, fuhr der Erzähler nach einem Seufzer mit tieferschöpfter Stimme fort — und starb auch nicht. Der Stich war nicht bis ins Herz gedrungen, und seine Pferdenatur riß den Curaten heraus. — Sie ließ man in Frieden — man hatte doch ein zu schlechtes Gewissen. Aber am Tage darauf war sie verschwunden. Und sie blieb es, — lange, lange. Erst nach vielen Monaten, — vier Wochen mögen es her sein, kam hier das Gerücht, sie sei in Rom und stehe Modell für die Maler.</p><p>Der Advocat sah fragend nach seinem Gastfreund hinüber, aber der hatte wieder das Skizzenbuch auf den Knieen.</p><p>Der Curat war gerade wieder hergestellt, fuhr Sor Andrea seufzend fort, als das Gerede anfing, — oh, man hörte ihn wieder laufen; nur weil er bisher gelegen, war auch Alles ruhig gewesen.</p><p>Ich erfuhr, daß er von der armen Seele, von der Tochter eines so frommen Freundes gesprochen hatte, die man nicht im Sumpfe der Leichtfertigkeit verloren gehen lassen dürfe. Der heillose Schleicher!</p><p>Ich bin ohne Zögern am andern Tage nach Rom gefahren und bin seitdem dreimal dort gewesen. Zu hundert berühmten Madonnen habe ich gebetet, hundert Modelle habe ich gefunden und gefragt, in hundert Werkstätten bin ich gelaufen — nichts, nichts habe ich gefunden. — Ich bin ein Narr, sagte der kleine Herr seufzend, — aber hatte ich nicht das Vermächtniß des Todten für mich? Verzeiht mir — und damit streckte er dem Maler die Hand über die Kohlen entgegen — Ihr wißt jetzt Alles. Es war etwas Eigennutz bei meiner schnellen Gastfreundschaft, ich bin sonst so einsam, — aber Ihr seid Maler, und wer konnte wissen...</p><p>Hans nickte nachdenklich mit dem Kopf und sah dann den neuen Freund, der die Augen ängstlich fragend auf ihn gerichtet hatte, mit einem Blick an, in dessen Theilnahme sich ein gutes Stück Schalkhaftigkeit mischte, so daß Sor Andrea sich vielleicht beleidigt gefühlt hätte, wenn Jener ihm Zeit dazu gelassen. Aber Hans hatte das Blatt, an welchem er bisher hin und wieder gezeichnet, von den Knieen genommen und reichte es nun langsam über das verglimmende Feuer, in die dargebotene Hand des Freundes.</p><p>Sor Andrea, sagte er, seht Euch Die an. Ist es Diese, die Ihr suchet?</p><p>Kaum hatte der das Blatt gesehen, als er mit einem lauten Freudenschrei aufsprang.</p><p>Euch sendet mir die Mutter Gottes! Oh, um aller Heiligen willen, wo ist sie?</p><p>Etwas wie Mitleid glänzte wieder in dem muntern Blick, der noch immer auf den: aufgeregten kleinen Herrn ruhte.</p><p>Ist es nicht so natürlich, sagte sich Hans, daß Alle sie lieben? Aber, daß dieses Mädchen dich wieder lieben könnte, ärmster Andrea, — schwerlich, schwerlich!</p><p>Lieber Freund, begann er darauf laut, — Die, die Ihr sucht, suche ich auch. Seid nicht plötzlich so traurig und vor Allem seid gut gegen mich — er reichte dem Anderen wieder die Hand hinüber — wir sind beide nichts weiter als Freunde des schönsten und besten Mädchens. Wir haben beide, denk' ich, nur einen Wunsch: sie ihrer Freiheit wiederzugeben. Nur hab' ich, wie mir scheint, etwas mehr Zuversicht, sie auszufinden. Nicht nur, weil ich praktischer bin als Ihr, sondern weil ich an den Grundsatz glaube: was man will, das kann man. Außerdem noch aus allerhand kleinen Gründen, die Ihr hören sollt, wenn Ihr Geduld habt. Ist sie auch zum zweiten Male verloren gegangen, — seid nur ruhig, gebt mir die Hand und laßt uns treue Bundesgenossen sein. Es — es müßte mit dem Teufel zugehen, wenn zwei Willen zweier Männer nicht erreichen sollten, was sie wollten. Wir haben uns überdies so merkwürdig gefunden.</p><p>Sor Andrea hatte sich wieder gesetzt und sah seinen Gast mit einem hülflos fragenden Blick an.</p><p>Oh, sagte er dann plötzlich, mit einer Art bedingungsloser Entschlossenheit — Gott helfe Euch, Euch und mir, was Euch auch immer hierhertreibt ....</p><p>Der Andere, der Priester, hat mehr Glück gehabt, als Ihr, warf der Maler ein, und ich bin — so zu sagen — mit Schuld daran. Ich bin gekommen, das wieder gut zu machen.</p><p>Sor Andrea schenkte das Glas seines Gegenübers fast heftig voll: — Auf gute Freundschaft, und wenn Ihr mir das Schlimmste berichtet. Wenn es Noth thut, rechnet auf Andrea Manucci. Ich bin nicht reich, aber es läßt sich Manches glatt machen und durchsetzen, mit dem was mir geblieben ist.</p><p>Der Maler drückte dem aufgeregten Manne zum zweiten Male kräftig und herzlich die Hand. Dann sagte er:</p><p>Laßt das Alles bei Seite, Sor Andrea. Ehe wir von Weiterem reden, bin ich Euch die Fortsetzung der Geschichte schuldig, die Ihr angefangen habt.</p><p>Hans Helm zündete sich eine neue Cigarre an, und nachdem er eine Zeit lang stillvergnügt, wie ein Mann, der in einer Ueberzeugungssache Recht behalten hat, ins Feuer gesehen, begann er aufschauend:</p><p>Eine halbe Ewigkeit lang hatten wir Scirocco gehabt; da wache ich eines Morgens aus, — hell e Früh sonne liegt auf den Dächern, die in meine Fenster hineinsehen! Während ich mich sonst bis gegen neun Uhr entschlußlos im Bett herumwälzte, hatten meine Knochen heute keine Ruhe, und im Nu war ich angezogen. „Tramontana" sagte ich mir, „Tramontana", sagte mein Diener, den ich in seinem dunklen Vorzimmer aus dem Schlafe störte — aber wohin wollt Ihr so früh? Etwa Eidechsen greifen? Im Nu war ich die anderthalb hundert Stufen meines Thurmes hinunter — ich war früher österreichischer Pensionär und wohnte noch im Palazzo Venezia, — und nun durch die morgenfrischen, wehenden Straßen gestrichen! Endlich komme ich in die Via Felice — Ihr kennt sie, die von der spanischen Treppe nach der Piazza Barberini führt und in ihrer oberen Hälfte Sistina heißt — nun, ich sehe im Vorbeigehen auf den Stufen von San Ildefonso allerlei Volk und bekannte Modelle schlafen. Ein kleiner sechsjähriger Bub in Schaffelljacke und Kniehöschen, mit dem ich seit einigen Tagen arbeitete oder vielmehr spielte, rieb sich gerade die Augen. Ich nahm den Halbschlafenden auf die Schultern und galoppirte mit ihm zur Fontana — der alte Triton spritzte uns vor dem frischen Wind seinen Sprühregen schon von Weitem entgegen — und fing an das Bürschlein und mich mit dem kalten frischen Wasser zu waschen. Als ich aber wieder aufsehe von der Brunnenschale, die Augen noch voll Wasser, und den schreienden Pepino wieder auf den Boden setzen will, sieht mir ein Mädchen gegenüber, wie wir im Begriff, sich den Schlaf aus den Augen zu waschen — aus was für Augen!</p><p>Oh verflucht — denke ich — ist Die schön! Und ohne mich weiter zu besinnen, sag' ich zu ihr: Es ist frisch, dies Wetter, was? Man bekommt wieder Lust zu arbeiten. Hast du Zeit heute auf mein Studio zu kommen, da und da? Ich brauche just einen bösen, farbigen Kopf wie den deinen. — Jawohl, — keine Antwort. Statt dessen sah sie mich an, so fest, so curios, ja, wer sagen könnte, wie? Der Bub kam mir zu Hülfe. — Ja, sagte er, Die nimm, mit Der will ich zusammen bei dir arbeiten. Ich habe heute Nacht schon mit ihr geschlafen, und sie hat mir ihr Tuch um den Hals gebunden, weil es kalt war. — sieh nur! Darauf sprang er zu dem Mädchen hinüber und zupfte sie vergnügt : Du, sagte er, du, das ist schön, gehen wir zusammen. Er malt immer kleine Ciocciaren und hübsche Ciocciarenmädchen, — und was weiß ich, was das Kind weiter schwatzte. Denn Ihr könnt Euch denken, daß die stolze Manier, mit der sie sich gar nicht um mich kümmerte — sie fing an, dem Buben mit der Schürze das nasse Gesicht zu trocknen — mich inzwischen ärgerte. — Ja, mein Schatz, sagte ich kurz, wenn du nicht magst, laß es bleiben. Der Hof wird bei mir nicht erst lange gemacht. Vielleicht arbeitest du nur mit Herren, die in Glacehandschuhen malen. Laß es dir gut bekommen. Aber laß dir wenigstens auch etwas Manier bei der Gelegenheit beibringen. Pepino, daß du mir heute zur rechten Zeit kommst! Und damit ging ich.</p><p>Ich hatte mehrmals Lust, wieder umzukehren, denn ich konnte sie prächtig gebrauchen. Sie war wirklich auffallend gut gewachsen. Wie da Arme und Brust und wieder Brust und Hals zusammen saßen, aus wie breiten Flächen dies Gesicht zusammengesetzt war — wir Maler sehen dergleichen auf den ersten Blick. Aber ich dachte an die Herrn Fremdenmaler, die sie gewiß wieder in den Fingern hatten und verdarben.</p><p>Einen Augenblick ärgerte mich's um den schönen Rassekopf, im nächsten aber dachte ich: Was geht's dich an! Bist du doch kein Mädchenseelsorger. Und ich ging meiner Wege. Ja, solche Menschenkenner sind wir manchmal!</p><p>Als ich zwei Stunden darauf ins Studio zurückkam, fand ich den Buben bereits vor und begann zu malen. Der saß heute aber noch weniger still als je. Fortwährend erzählte er mir von dem „hübschen neuen Mädchen", die so gut sei, aber viel zu ernst und nie lache, soviel er sie auch gekitzelt habe, und so weiter.</p><p>Endlich hatte ich ihn einigermaßen ruhig; da klopft es, und, stellt Euch vor, — sie tritt ins Zimmer. — Ihr wolltet mich heute Morgen — ich schlief noch halb — wenn Ihr mich noch brauchen könnt.... Ich erfuhr später, daß sie erst in der Nacht in Rom angekommen sei, und begriff dann, wie sie zu dem Entschluß Zeit gebraucht hatte. Daß sie ihn überhaupt zu fassen gewagt, wurde mir, nachdem ich das Mädchen einigermaßen kannte, erst sehr allmählich begreiflich, als ich nämlich von ihrem ganzen muthigen Selbstvertrauen einen Begriff bekommen hatte.</p><p>Einstweilen sah ich nur ein, daß sie trotz der mangelnden Uebung ein ausgezeichnetes Modell war. Sie fand jede Bewegung von selbst besser, als sie einem vorgeschwebt hatte; und sie saß! — ja dabei zeigte sie allerdings mit einer Statue Aehnlichkeit. Und da es ihr keineswegs um andere Künstlerverbindungen zu thun war, so haben wir fast dreiviertel Jahr alles Mögliche mit einander gearbeitet.</p><p>Der Advocat seufzte vernehmlich, als der Maler hier eine Pause machte und eifrig an seiner verlöschenden Cigarre sog. Oh, fuhr dieser fort, hier giebts Nichts zu seufzen, Sor Andrea. In den ganzen acht Monaten, von denen hier die Rede ist — haben wir — kaum achtmal länger mit einander gesprochen — als — nöthig — war, um uns über meine Intentionen zu verständigen, — oder als der Unterricht — erforderte — brennt die hart, die Cigarre —, den ich ihr der Abwechslung halber in Lesen und Schreiben gab. Sie hat mich mit ihren Augen allein in Schranken gehalten, von denen gerade ich das Gegentheil fürchtete.</p><p>Aber um vorwärts zu kommen, will ich's kurz machen. Es ist auch nichts Erfreuliches dabei, denn nun kommt's ähnlich wie in Eurer Geschichte: wieder Einer von der Geistlichkeit.</p><p>Da war nämlich in San Marco — die Kirche liegt in unsern Palast hineingebaut — ein Kirchendiener, ein Sacristan, ein schöner Mensch, groß wie ich und auf der Straße gekleidet wie ein vornehmer Abbé. Glänzend schwarze, wohlgekräuselte Locken trug er, auffallend lang, den Hut blank und elegant mit einem gewissen modischen Schick, den ganzen Leibrock so knapp und gut gemacht, daß er die vollen Formen des wohlgepflegten Körpers zeigte, das Mäntelchen in schönen Falten zierlich überm Arm. Nur auf seinen zu großen platten Füßen war es etwas plump zu gehen.</p><p>Seine Mutter, wie ich erfuhr, hielt eines jener merkwürdigen Gewölbe im Borgo Santi Apostoli, wo ein papierner Hampelmann und einige Heiligenbilder nebst Rosenkränzen im Schaufenster hängen, und wo drinnen nicht für fünf Franken Waare zu finden ist. Die Verkäufer aber sehen höchst elegant und zufrieden aus, und der Laden ist stets voller Priester.</p><p>Sein Vater war nämlich ein Cardinal, — da saß der Haken. Es hatte auch nur an der Faulheit des Jungen gelegen, der das Priesterexamen nicht machen wollte, wenn der Alte ihn in solcher Subalternstellung versorgen mußte.</p><p>Uebrigens regierte Don Nicodemo — er ließ sich natürlich Don nennen — in San Marco, und selbst der Pfarrer fürchtete sich vor ihm. Das hielt Jenen indessen nicht ab, meinen Franken Trinkgeld zu nehmen, wenn ich den Tag über in der Kirche gemalt hatte. Er war vielmehr gegen diese kleine Vergütung wirklich äußerst brauchbar.</p><p>Eigenmächtig schloß er, wenn ich kam, die Thüren, und mir war's natürlich recht, daß ich ungestört blieb. Er brachte mir Feuer für meine Cigarre, besorgte ein prächtiges Cardinalscostüm und setzte sich höchst selber wohlgefällig in der väterlichen Pracht auf den alten vergoldeten Stuhl, den ich malte. Mein Vorwurf war, wenn ich als Maler sprechen soll, ein möglichst klar und hoch gestimmter Accord in Roth Als Vorwand benutzte ich die bekannte Feierlichkeit, die der Großpönitentiar einmal des Jahres abhält: die Beichte der Todsünden, von denen er allein zu lösen vermag. Schließlich erbot sich mein braver Sacristan sogar lachend, mir auch die nöthigen Todsünderinnen zu verschaffen.</p><p>Ich verzichtete höflichst auf diesen Dienst, brachte aber von nun an die Stella mit. Ich habe sie nie gezwungen, Charakterköpfe zu schneiden oder gar Seelenstimmungen auszudrücken, die ich ihr fern glauben mußte, und die doch schließlich für's Modellsitzen Niemand bei der Hand hat. Aber ich wußte längst, wenn ich sie ganz sich selbst überließ und sie mich fleißig hinter der Leinwand glaubte, daß auf ihrem in sich hineinträumenden Gesicht eine Scala von Ausdrücken zu belauschen war, wie man sie in den schönen mädchenhaften Zügen nur mit Schrecken wahrnahm, nach deren Ursprung ich sie indessen nie gefragt hatte. Jetzt erst kenne ich die Bilder, die in dieser Seele aufstiegen, wenn sie hie und da plötzlich ganz die Todsünderin schien, die ich brauchte — Schauder, Haß und Rache, in kaum verhaltener Glut.</p><p>Eines Tages hatte ich die Zeit verschlafen. Ich kam später als gewöhnlich und durch die Thür, welche vom Palast in die Kirche führt, nicht wie sonst, vom Spaziergang heimkehrend, durch das große Portal.</p><p>Schon hinter dem schweren Ledervorhang höre ich Lärm. Ich neugierig hinein . . . . . Ich hätte Euch das Bild nicht gönnen mögen, Sor Andrea. Denkt Euch — oder nein, denkt's Euch lieber nicht, es vergiftet das Blut — also hinter einem umgestoßenen Betschemel steht das Mädel, die Stella, mit zerrauftem Gewand, bleich und — ja wieder wie eine Statue, — die große Nadel, die sie des Costüms halber in den Flechten trug, in der Faust, die Haare herabgefallen; und der wackere Diener der Kirche, dieser große feige Goliath vor ihr, drei Schritt ab, heftig in den Taschen suchend.</p><p>Beruhigt Euch, lieber Freund, ich kam völlig zu rechter Zeit, um das wilde Thier niederzuschlagen. Er hatte zwar inzwischen sein Messer gefunden, und ich merkte das erst, als ich es aus feiner Faust fliegen sah und das Mädchen — sie — Stella — sich plötzlich schreiend auf mich stürzte und ihren Mund auf meinen Arm preßte, um das Blut, das ich jetzt dort hinabrieseln sah, zu stillen.</p><p>Vorhin, während der Gefahr, hatte sie mit keiner Muskel gezuckt, sagte der Maler nachdenklich langsam, und er schien bewegt dabei, — jetzt war sie nur ein zitterndes Kind. Sie, die ich nie berührt hatte, ließ sich willenlos auf mein Zimmer tragen. Sie fieberte, sie war zu keinem selbstständigen Schritte fähig, und ich merkte wohl, daß Blut schon einmal in ihrem jungen Leben eine eingreifende Rolle gespielt hatte. Die Arme! Erst heute nach Eurer Erzählung begreife ich ihre Aufregung ganz, als sie zum zweiten Male den Vertheidiger ihrer Ehre bluten sah.</p><p>Mit dieser Stunde, muß ich Euch bekennen, Sor Andrea, hat sich unser Verhältniß etwas geändert. Sie war wie ausgewechselt. Nicht nur, daß sie mich ängstlich pflegte, bis der dumme Arm heil war; sie hatte überhaupt ihre ganze Unnahbarkeit abgelegt, und ich fühlte ihre Augen öfters mit seltsamem Ausdruck auf mir ruhen, — nichts als Dankbarkeit, Sor Andrea — sie sah hin und wieder noch traurig aus, wenn sie in Gedanken versunken dasaß, aber jenen Ausdruck tödtlichen Hasses habe ich nicht wieder an ihr beobachtet. Es war in diesen Tagen, wo sie mir wenigstens ihren Namen und Heimathsort bekannte und der Nachstellungen Eures saubern Pfarrers erwähnte, vor denen sie geflohen sei. Von Felicetto allerdings hat sie mir nie gesprochen.</p><p>Und nun kommt der Schluß. Eines Tages blieb sie aus. Ich, der ich nie Veranlassung gehabt, nach ihrer Wohnung zu fragen, wurde von Tag zu Tag rathloser. Mir fiel zwar mein Freund von San Marco auf, der unter dem seidenen Tüchelchen, welches ihm die gutgetroffene Schläfe verhüllt hielt, so giftig vergnügt hervorgrins'te, als er mir an einem nächsten Tage aus der Treppe vorbei mußte; aber mir kam der Gedanke nicht, daß dieser verächtliche Geselle die Hand im Spiel haben könnte.</p><p>Sv vergingen noch wieder zwei Tage, während deren ich erfolglos in der ganzen Stadt suchte. Da hatte mein braver Sacristan sich den Genuß seines Triumphes nicht länger vorenthalten können. Ich sah ihn aus der Stube unsers Portiers herauskommen, als ich in den Palast trat, und dabei grüßte er mich zum ersten Male wieder, so daß ich verwundert stehen blieb und Lust hatte, ihm das ein- für allemal zu verleiden. Ich sah ihm noch nach, weil ich hoffte, er solle es wagen und sich umschauen, als ich die Stimme unsers Cerberus hörte, der mich bat. doch gütigst seine neuesten Arbeiten begutachten zu wollen. Der Brave ist nämlich College von mir und malt in seinen Mußestunden und seiner dunkeln Hausmeisterstube nach alten quadrirten Kupferstichen entsetzliche Heiligenbilder.</p><p>Während ich etwas zerstreut seine gut gemeinten Sünden betrachtete, merkte ich, daß ihm heute was Anderes aus der Seele brannte. Und richtig, die Frage: was giebt's Neues, Christoph? genügte. — Ja, sagte er, hm, und nahm eine Prise, — da ist so zum Beispiel die Stella, die ja gar nicht wiederkommt. Und nun erfuhr ich unterm Siegel der allertiefsten Verschwiegenheit die ganze schändliche Geschichte, die mein sauberer Sacristan endlich auf diesem Wege an meine Adresse brachte. Zu ihrem, Stella's, Glück denk' ich. Seid ruhig, Sor Andrea, es ist weiter Nichts, und wir machen Alles gut. Christoph erzählte mir, mit hoch hinaufgezogenen Brauen, daß mein Modell von zwei Gensdarmen abgeholt sei. Der Herr Curato ihrer Heimath, von wo sie entlaufen, habe das pflichtvergessene Mädchen reclamirt. Man wolle nicht, daß die arme Seele hier zu Grunde gehe, man denke eher an ein Kloster und dergleichen mehr.</p><p>Ja, Sor Andrea, diese schwarze Gesellschaft hält unglaublich zusammen, und in so einem bloßen langen Rock steckt eine Macht, die einem manchmal unheimlich Vorkommen könnte. Aber ich meine, diesmal will ich ihnen doch zwischen die Karten schlagen, daß sie das Spiel vergessen sollen.</p><p>Am nächsten Morgen nach dieser Nachricht, um damit zu enden, kaufte ich ein tüchtiges Campagnapferd und ritt zu Euch heraus. Denn wo sollte sie wohl anders sein, als hier oder in der Umgegend. Und das sind die Winterstudien, die ich zu machen habe. Der Anfang ist gut, Sor Andrea. Daß ich Einen gefunden, vor dem ich nicht mehr zu lügen brauche, und nun gar Euch, das ist mehr als eine günstige Vorbedeutung für mich, der ich doch sozusagen ins Blaue hinausgeritten bin.</p><p>Der Andere ging längst mit Schritten, so groß er sie machen konnte, im Zimmer auf und nieder, fluchend, die Faust ballend, ganz Aufregung, kurz, wie ausgewechselt, während der Maler erzählte. Jetzt reichte er ihm die Hand und sagte: Hier ist sie nicht, Signor „Anße", soviel ist sicher. Und wo wir sie finden sollen, ahn' ich nicht. Denn bei den Schwestern da in der Nähe ist sie kaum, — ich hätt's erfahren, wißt Ihr. Aber, daß ich mit Euch habe zusammentreffen müssen, das giebt mir ein merkwürdiges Vertrauen. — Es ist Mitternacht vorüber, — laßt's uns die Nacht beschlafen. Morgen brauchen wir unsere zehn Sinne. —</p><p>Hans Helm schlief in dieser Nacht gegen seine Gewohnheit wenig und lag bald kreuz, bald quer in dem fast quadratischen Bette. Nicht, daß er die zweifelnde Sorge des Andern getheilt hätte. Er war an Gelingen gewöhnt und mit seinem heutigen Erfolge vollauf zufrieden.</p><p>Aber er war zu ehrlich, um nicht nach dem Blick, den er in die Seele seines neuen Freundes gethan, volle Klarheit von sich zu verlangen.</p><p>Hans Helm, sagte er sich, Hand aufs Herz. Bist du nur als höhere Gerechtigkeit gekommen, die sich nicht lädiren läßt? Zum Theil schon. Oder hat diese starke Willenskraft des Mädchens dir imponirt, haben ihre romanhaften Schicksale dich interessirt, und macht es dir nun Vergnügen, zwei Priestern ihren Brei zu verderben? Auch das läßt sich nicht läugnen. Oder liebst du sie? Antwort! Du bist sie dem braven Sor Andrea morgen früh schuldig — für dich hätte sie immerhin bis nach dem Gelingen Zeit gehabt.</p><p>Und nach einer Stunde etwa, in der er sogar einmal über den kalten Steinboden barfuß ans Fenster gelaufen war — lag doch ihre Wohnung gegenüber —, glaubte er sich schlüssig und alle die Ausflüchte und furchtsamen Unehrlichkeiten, welche ihm seine Lage dem Gastfreund gegenüber zuschob, beseitigt: er liebte sie nicht. Gewiß, er hätte diesen harten Kopf, dies krause Herz gerne sich zu Füßen gesehen. Er konnte sie auch sicherlich lieben, — aber noch liebte er nicht so, daß er sie haben mußte, und nun wollte er nicht mehr. Er konnte sie noch völlig ruhig mit dem Freunde glücklich sehen. Es war seiner Meinung nach nicht einmal das dabei, was man Entsagung nennt, — eine Sentimentalität. von der er kein Freund war. Ob sie wollte, war allerdings eine zweite Frage, die aber nicht ihn. sondern den Sor Andrea anging. Er trat ihm freundlich entgegen, als dieser am nächsten Morgen Kaffee und Pfeifen brachte, und reichte ihm die Hand:</p><p>Kommt ins Freie, sagte er, — ich habe meine Hälfte von den zehn Sinnen, mit denen wir arbeiten werden, beisammen, und somit habt Ihr davon fünf und zwei Arme mehr zu Eurer Verfügung, als bisher. Was mit solchen rechten Dingen zugehen kann, Sor Andrea, das soll geschehen.</p><p>Sor Andrea schüttelte den bärtigen Kopf.</p><p>Wozu die Täuschung, Freund? sagte er. Ich habe meine Fünfzig bald auf dem Nacken; — Ihr seid frisch und jung wie sie; wozu Entsagung oder Selbsttäuschung von Eurer Seite! Laßt mich! Wozu neues Unglück über unser armes Mädchen bringen? Ich habe mir's überlegt: sie liebt Euch. Daß ich für sie nichts bin, das zu begreifen, habe ich Zeit genug gehabt, und mit den Spinnen in meinem Kopf ist's ausgefegt. Aber Ihr kennt Andrea Manucci schlecht, wenn Ihr nun glaubt, daß er darum weniger bereit sei, zu thun, was nur Einer thun kann. Hier — er griff sich an die Brust — dies bischen Herz, was das Leben übrig gelassen hat, das nehme ich und gebe es Euch — da! — er öffnete die Hand, die der Maler ergriff — und nun laßt uns gehen, ins Blaue also einstweilen.</p><p>Helm mochte einwenden und betheuern, was er wollte.</p><p>Ihr täuscht Euch selbst, sagte der kleine Herr jedesmal, es wäre schlimm, wenn Ihr Euch nicht täuschtet.</p><p>In solchem Streit stiegen die Beiden den Corso des Städtchens hinan, um die Bergplatte und das Freie zu gewinnen, als sie sich plötzlich anrufen hörten.</p><p>Sor Giovanni, oh, Ans' Elmo! rief eine Stimme von oben.</p><p>Was giebts, Sora Ersilia? fragte Manucci aufsehend.</p><p>Aber die Ruferin war bereits vom Fenster verschwunden.</p><p>Oh Ersilia, sagte Hans Helm lustig überrascht.</p><p>Ihr kennt die Sora Mililotti? fragte der kleine Advocat, heftig den Arm seines Begleiters fassend.</p><p>Heißt sie jetzt so? fragte dieser nachlässig; ob ich sie kenne? Und wie! Sie war lange Zeit eins der besten Modelle in Rom, ein gutes, originelles Mädchen.</p><p>Ja, ja, sie ist mehr Römerin als Ciocciarin, erwiderte der Andere zerstreut nach der Hausthür schauend. Die Mutter, die selbst Römerin ist, trennte sich von ihrem Mann und nahm das Mädchen mit in die Stadt. Das ist nun in Rom, wie so Manches aus unsern Bergen, unter den Malern herangewachsen. Erst seit zwei Jahren ist sie hier an einen Bauern verheirathet und eine wider Erwarten tüchtige Hausfrau geworden .... Der kleine Herr schwieg und winkte grüßend mit der Hand. Eine hübsche, halb städtisch gekleidete junge Frau, der die Lebhaftigkeit, mit welcher sie die Thür-stufen herabgesprungen kam, wegen ihrer Fülle etwas schwer wurde, kam jubelnd auf den Maler zu, das halb von kurz geschnittenen Stirnlocken verhängte Gesichtchen vor Freude noch tiefer gefärbt als sonst.</p><p>Oh Sor Giovanni! Wo kommt Ihr her? Jetzt soll meine heilige Ersilia auch wieder ihren Ehrenplatz haben. Ich hatte sie nämlich seit dem Sommer auf den dunklen Boden geschickt, weil sie nicht auf unsern Wein geachtet und ihn hatte verhageln lassen. Sie muß sich wohl da oben, und um diese Hexenzeit, fürchten und thut nun Wunder. Aber, seit wann seid Ihr hier, Giovanni? Oh, jetzt kommt nur gleich mit hinauf . . . . . Was, Ihr wollt nicht? Ich erzähle Euch auch die Geschichte vom armen Prinzen und der Henne, oder von Madama Piccinina und ihrem Floh, oder was Ihr wollt ....</p><p>Das Alles sprudelte in einem Römisch hervor, mit einem Umfang von Tönen, daß der bloße Reiz des fließenden Wohlklangs genügte, um zu erfreuen. Dabei allerdings kam es hier aus dem pikantesten, reizendsten aller Mäulchen, — „immer originell und gedankenlos", wie Helm zu sagen pflegte.</p><p>Sie lachte und hatte bereits die Hand des Malers ergriffen.</p><p>Kommt, kommt! Oder seid Ihr stolz und schlecht geworden? Ich werfe meine Santa Ersilia ins Feuer, wenn sie mir nicht bitten und durchsetzen hilft, daß du kommst, Schlechter, Häßlicher. Du sollst wenigstens meinen Mann und meine beiden Kleinen sehen. Nicht wahr, Sor Andrea, er kommt?</p><p>Gewiß, gewiß. Ersilia, sagte der Maler, vergnügt sich wehrend. — Nur gönne mir zwei Schritt mit Sor Andrea. Ich lade mich bei dir zum Kaffee ein.</p><p>Die junge Frau suchte noch scherzhaft zu schmollen, als sie aber sah, daß ihr Freund Ernst machte, ergab sie sich lustig und ließ die Beiden grüßend und winkend weitergehen.</p><p>Kaum hatten diese der Nachschauenden den Rücken gekehrt, als der Advocat des Andern Hand ergriff.</p><p>Beim Blut Gottes, sagte er, mit Euch ist der Himmel. Wißt Ihr, daß die Schwester ihres Vaters die Haushälterin unsers Curaten von San Rocco ist?</p><p>Ah!</p><p>Und dann ist sie aus dem nahen Giulianello gebürtig, in Chia verwandt! — in irgend einem der benachbarten Nester könnte aber doch unser Schatz verborgen sein. Ja — wenn über unsere Stella irgendwo etwas zu erfahren ist, so ist's durch die Sora Ersilia. Sie ist nicht fromm — im Gegentheil. — aber der Pfaff ist auch in sie vernarrt, und sie als eine kluge Frau versteht ihn zu behandeln, daß es eine Freude ist. Sie hat hier so eine Art von Privilegium für Ausgelassenheit und ist mit aller Welt gut Freund, die einzige Frau sicherlich, die nie zankt, die Alle kennt. Wenn Ihr Deren Vertrauen gewinnen könntet, Sor Giovanni..</p><p>Vertrauen! Gewinnen! sagte der Maler lachend, — lieber Freund.........</p><p>Ich verstehe; um so besser!</p><p>Bald nach Mittag stieg Hans pfeifend die Treppe zum Hause der Sora Mililotti hinauf.</p><p>Draußen schon hörte er ein lustiges Trällern und dazwischen jenes tolle, herzliche Lachen, das ihn so oft belustigt hatte. Ersilia unterhielt sich wieder auf eigene Faust.</p><p>Von der Außentreppe trat man direct in den Wohnraum. Lachend blieb der Maler auf der Schwelle. Ersilia stand mitten in dem einfachen Zimmer, zwei Puppen von Kindern auf dem Tisch vor sich, denen sie die tollsten Complimente machte.</p><p>Oh Giovanni! schrie sie jetzt auf, den Freund gewahrend — und ihn den beiden großäugigen Geschöpfchen vorstellend, sagte sie mit vollendeter Grandezza:</p><p>Meine allergnädigsten Prinzessinnen von Velletri und Monte Fortino, erlauben Sie, daß ich Ihnen Herrn Giovanni, genannt „Anselmo", vorstelle (sie hatte sich das aus „Ans' Elm", wie sie ihn aussprach, zurecht gemacht) den ersten Maler der Christenheit . . . . . Du, Giovanni, ich dachte nämlich gerade an die dumme Geschichte, wie wir bei dir das Wachsfigurencabinet aufführten und ich den »sorprendente pesce che canta« machte — der gerade auf unserer Piazza del Tritone gezeigt wurde — und da mußte ich lachen und meine Erbtöchter hernehmen, die noch rein wie Wachspuppen aussehen, gerade so wie jene, die du mir aus Deutschland mitbrachtest und die schrie und die Augen zumachte . . . . . nicht wahr, ich bin noch immer närrisch . . . . .</p><p>Närrisch wie immer, sagte Hans. Noch immer das tolle Lachen, der aufgeworfene Mund . . . . .</p><p>Den keiner von euch berühmten Malern treffen konnte.</p><p>Noch immer hin und her gerauscht, als ob wir Schleppkleider trügen und die ganze Welt nur da wäre, um uns — je nach der Bekanntschaft — zu bewundern oder auszulachen. Du bist übrigens hübsch geworden, Ersilia.</p><p>Sie sah ihn lachend an.</p><p>Jetzt kommst du mir mit deinen Complimenten. Jetzt habe ich wohl zu früh geheirathet? Ja. nun ist's doch mal zu spät, Theuerster, das hättest du früher sagen sollen.</p><p>Ja, Beste, ich meinte, du wolltest keinen Bauern, keinen Mann mit fünf bis sechs Franken täglich. Darauf habe ich mich verlassen.</p><p>Bah, wenn man älter wird, denkt man daran, daß man einmal still werden muß, Aber — es ist so wunderschönes Wetter draußen . . . . .</p><p>Aha, noch immer die alte Lust am Spazierengehen?</p><p>Willst du? Willst du mich ausführen? — Ich erzähl dir auch was du willst.</p><p>Allen Klatsch deiner neuen Vaterstadt?</p><p>Ja, was giebt es hier Anderes? Aber komm, komm! Willst du? Hurrah!</p><p>Wie ein Kreisel drehte sich Ersilia händeklatschend um sich selbst. Als sie wieder stand, glänzend vor Freude und Bewegung, wäre sie dem alten Freunde fast um den Hals gefallen. An beiden Händen zog sie ihn zur Thür.</p><p>Ja so, das Tuch! — Das schwarze römische Tuch war bald umgeworfen, gegen die Wintersonne schützten die dicken auf dem Kopf in Flechten zusammengelegten Haare. Die junge Frau nahm den Arm des Malers, und die Beiden gingen, Ersilia stolz wie ein Pfau, aber glücklich schnatternd wie eine Ente, dem Thore des Städtchens zu.</p><p>Nun sag mir aber auch, was du hier zu suchen hast, Giovanni?</p><p>Studien, mein Schatz; aber ich sehe, hier ist wenig. Ich brauche Alterthümer, Zerfallenes.</p><p>Oh, du weißt, wie sehr auch mir die Alterthümer gefallen! Ich mag nur noch die Antike leiden, von der ich 'mal gar nichts verstand. Das Moderne mag ich gar nicht mehr, das ist so häßlich neu und weiß und langweilig. Aber Morgens, wenn mein Mann mich zu früh weckt, sehe ich aus dem Fenster und sehe zu, wie die Sonne aufsteht und so schön und langsam in meine leere Straße kommt und auf den alten antiken Bogen der Papaqua scheint, das; ich mit ihm sprechen möchte, so lebendig wird er, und dann hole ich mir meinen antiken Pupazzo — Hans erinnerte sich, daß sie irgend einen kleinen bärtigen Bacchuskopf fast ohne Gesicht besaß — und küsse ihn und unterhalte mich mit ihm, bis meine eigenen Puppen zu schreien anfangen. Aber sonst ist hier wenig Antikes.</p><p>Der Maler kannte seine frühere Freundin zu gut, um sie irgend in ihrem Geplapper zu stören. Jetzt fand er auch schon den Faden wieder.</p><p>Giebt's denn hier in der Nähe Nichts? Du mußt doch Bekanntschaften haben in . . . z. B. in Chia ....</p><p>Oh Chia! Das ist wundervoll. Ich war zum letzten Mal da vor vier Jahren, um die Zeit der Leibwehpflaumen. . .</p><p>Hans setzte sich auf ein Stück der großen Cyklopenmauern, deren Reste den Burgfelsen, der die Stadt überragt, krönten. Die Aussicht war wunderweit und nur von einem schiefen Kirchlein und einer noch schieferen Cypresse, wie Ersilia sagte, „manierirt überschnitten"; sie war interessant genug, um den unvermeidlichen Redefluß der jungen Frau, die sich's neben ihm bequem gemacht hatte, wie er auch ausfallen mochte, zu überstehen. Indessen ging es diesmal gnädig ab.</p><p>Sieh nur, sagte sie mit dem Finger auf die nahen Ausläufer des Gebirges deutend — das da unten — nein, das da, der Haufe dort an der Ecke — das ist's. Als Mädchen ritten wir immer hin, um die Leute dort auszulachen, daß sie in einem so jämmerlichen Nest wohnen. Etwas anders ist es freilich geworden, seit die Tante sich da in der Nähe ein Gut gekauft und den großen zweistöckigen Palazzo gebaut hat; die hält sich nun Pferde und Esel und Kühe und Hühner und Alles, was ein Mensch, der's brauchen und zahlen mag, sich halten kann. Aber ihre prachtvolle Aussicht haben sie noch, auf viele schöne Castelle und aus die Berge und auf den Fluß, der immer Zickzack macht, wie eine Eidechse (und ihre Finger fuhren husch, husch durch die Luft) aber ich möchte es doch einmal Wiedersehen, — weißt du, ich veranstalte eine große Partie dorthin. Wir gehen alle zusammen mit Eseln und mit dem Don Elia, dem das so wie so recht ist, denn .... ja, sag 'mal, was machen eigentlich die Modelle in Rom?</p><p>Was denn? Was hat der Herr Curato in Chia? Einen Schatz?</p><p>Ich will wissen, was die Modelle in Rom machen.</p><p>Hm, wenn du nicht böse werden willst — Eine war da, — es ist nie ein schöneres Mädchen in Rom gewesen. Schade, daß du sie nicht mehr gekannt hast; aber sie kam erst lange nach dir — bei mir hättest du sie sonst natürlich kennen lernen können.</p><p>Ah, sagte Ersilia mit halb komischem, halb wirklichem Aerger — also schon wieder verliebt, mir untreu geworden .........</p><p>Oh, du hast immer den Vorzug! Willst du, so gieb das Mäulchen her.</p><p>Ruhig! Bist du närrisch? Ich bin verheirathet — das ist ein- für allemal vorbei.</p><p>Nun also — siehst du? Du hast einen Andern, ich eine Andere.</p><p>Hm ... du hast Recht. Das versteht sich von selbst.</p><p>Nur, daß ich die Meinige nicht haben, nicht wiedersinden kann. Sie haben sie mir gestohlen.</p><p>Oh! das wird hübsch — entführt! Mich haben sie nie gestohlen.</p><p>Und ich habe es so oft gewünscht!</p><p>Schlechter, Häßlicher!</p><p>Nun, nun, laß nur gut sein, meine hübsche Silia. Aber apropos — was hast du mit dem Curaten? Ich habe so allerlei gehört........du bist fromm geworden?</p><p>Ich? Bist du toll? Weil Don Elia so eine Art Onkel von mir ist? Bah, der saubere Avvocato sollte sich schämen, so schlecht von mir zu sprechen. Oh, du müßtest sehen, wie wir uns mit dem Faun von Pfaffen amüsiren. Oh, oh — er macht mir den Hof . . . es wäre köstlich, wenn du das sähest. Wir essen öfters mit einander, — aber fromm, mit Dem? Ich beichte nur noch selten, wegen der Verwandten, und dann ganz schnell und wenig. Zu Anfang machte er mich roth, daß ich mich schämte. Dann wurde ich wüthend, denn er fragte immer weiter und frecher. Hast du ihn 'mal gesehen? Er kommt mir immer vor wie ein Pfefferfresser, und von Zeit zu Zeit schmeckt er so inwendig, als ob er sehr was Schönes auf der Zunge hätte, und schließt dabei die Augen. Er denkt dann natürlich nur an seine Mädchen — die er möchte.</p><p>Silia, ich will dir was sagen. Du bist eine verständige Frau, — du kannst mir mein Mädel wieder anschaffen helfen.</p><p>Ich? Hurrah! Romangeschichten, Geheimnisse! Wenn man verheirathet ist und selbst nicht mehr Liebe machen darf, muß man Andere zusammenbringen. Ich mache die Kupplerin für dich — wo ist sie?</p><p>Nicht nöthig, Theuerste, sagte der Maler lachend, du erinnerst dich, das besorge ich allein. Aber — ehrlich — ich glaube, daß dein treuer Quasi-Onkel sie in seinen Klauen hat . . . . .</p><p>Ooh — die Stella . . . . . ?</p><p>Du könntest dich in den Stadtrath wählen lassen, Silia.</p><p>Hm — dumm sind wir nie gewesen. Aber Die; Die wäre die hübscheste von ganz Rom? Bah! Sie ist ja kalt wie eine Todte und hat zwei schwarze Flecke statt der Augen und schon eine Falte auf der Stirn. Sie weiß gar nicht, was Lachen ist. Der Curat ist just so ein Narr wie du, aber er ist doch wieder gescheidter, denn er sagt, daß sie in ein Kloster gehört. Da giebt's auch nicht viel Haare abzuschneiden: denn du glaubst doch nicht, daß die Masse echt ist? Und zwei Liebhaber hat sie auch schon gehabt, — davon hat dir dein sauberer Sor Andrea wohl Nichts erzählt? Ja, er war eben der eine, und ist's noch, wie mir scheint; und die eigenen Sünden beichtet man nicht. Sogar eingesteckt ist er schon worden, weil er im Verdacht war, dem Felicetto fortgeholfen zu haben; es hat ihn ein Pferd und Geld genug gekostet, den Narren.</p><p>Silia, Silia, ich denke, du darfst nicht mehr eifersüchtig sein . . . . . ?</p><p>Hm, sagte sie erröthend und den Kopf in den Nacken werfend — du, sieh nur die Hummel, sieht die nicht aus wie ein fliegender Esel, wie ein Teufel? . . . Und da die Jungen mit dem Esel — was die in ihrer Dummheit für hübsche Sachen machen . . . . .</p><p>Noch immer halb Malerin, lachte Hans; du hast Recht Silia. Aber jetzt sei verständig, hör zu ... .</p><p>' Sieh nur, das ist unser Dom, fuhr sie unerbittlich fort. Und du, das ist dein Schwiegervater, der alte Bettler da an der Kirchenthür im weißen Cylinder, mit der weißen Weste und weißen Binde und dem langen Olivenrock. Er zieht ihn seinem geistlichen Geschäft zu Ehren an; wenn er außer Function ist, geht er in Hemdärmeln. Oh, Der ist fromm! Er wohnt aber auch beim ewigen Vater zur Miethe, und was man ihm giebt, giebt man diesem, denn die von San Rocco werden ihn schon beerben. Der alte Esel! Was hat er nun von all seiner Pietisterei? Daß sie ihm die Tochter weggenommen haben und er immer dazu nicken muß, wie deine chinesischen Puppen — sie machte das natürlich wieder nach — die sorgte ihm früher für Alles, Alles; sie führte ein Leben einsam und regelmäßig wie die Kirchenuhr, aber wenn der Alte heimkam, konnte er sich nur so hinsetzen und sich das Essen und Trinken hineinfüllen wie der heilige Vater. Seht Ihr, jetzt ist der alte Schleicher allein. Da hat er seinen Rock auf einen von den alten Thürlöwen — oder sollen es Pudel sein — gelegt und geht, sich selber Wasser in seinen Topf holen. Oh, bravo, bravo! — und sie klatschte in die Händchen — möge es Allen so ergehen, die ihre armen Mädchen verkaufen. — Aber sie sollen sie nicht haben, die Halunken; da, meine Hand, du sollst sie wiederkriegen, Giovanni. Dieser häßliche Don Elia — oh wie ich ihn auslachen will! Aber dann darfst du dich beileibe nicht mehr mit Sor Andrea blicken lassen — Du wohnst bei ihm? Ah, du mußt gleich ausziehen. Ich gebe dir ein Zimmer.</p><p>Aber, Silia, was sagt dein Mann?</p><p>Bist du toll? Willst du denn nicht begreifen, daß ich jetzt Frau bin! Meinst du, daß wir in Rom sind oder daß er seine Berge so wenig kennt, daß er seiner Frau nicht trauen sollte? Geh!</p><p>Die Beiden hatten sich wieder auf einen der riesigen Mauerblöcke gesetzt, neben denen sie bisher hingeschritten waren und die sich bis hinüber zogen, wo der cypressenumstandene Dom von San Rocco aus zwei geraden Alleen immergrüner Eichen herausschaute.</p><p>Die junge Frau hatte angefangen, lebhaft und in ihrer langen Art das zu erzählen, was der Maler bereits von Manucci erfahren. So hörte er denn nur mit halbem Ohre zu, und während er mechanisch den Sonneneffect von San Rocco zeichnete, der mit seinen scharfen Baumgruppen auf dem weiten, lichten Himmel halb dunkel, halb blitzhell über der Tiefe stand, sann er dem Gehörten nach und über neue Pläne.</p><p>Das hatte eine Weile so gedauert, da sah er plötzlich auf. Seine Nachbarin sang, statt zu erzählen.</p><p>Er sah ihr fragend in das ruhige Gesicht. Sie sang unbefangen und leicht mit den Achseln zuckend, weiter.</p><p>Was fällt dir ein, Silia? fragte er jetzt lustig, — spielt die Spieluhr das Stück nicht ganz? Warum plötzlich ein anderes?</p><p>Heilige Maria und Joseph, sagte die junge Frau, — meint Ihr, daß Ihr zeichnen sollt, wenn ich Euch erzähle? Ich will, daß Ihr zuhört. Schickt sich das anders? Oh, seit ich aus Rom weg bin, ist gar keine Ordnung mehr in euch Malern.</p><p>Helm klappte lachend das Skizzenbuch zu und Ersilia erzählte weiter.</p><p>Und seit acht Tagen ist sie wieder hier. Denn die Tante Nena und der alte Prossimo und Alle sprechen plötzlich wieder nur von ihr und ihrer armen Seele, und Don Elia kommt fast gar nicht mehr aus dem „Schmecken" heraus. Das heißt, hier im Ort ist sie nicht, sonst wüßt' ich's. Aber ich erfahre schon, wo sie sie einstweilen untergebracht haben; — am wahrscheinlichsten, denk' ich mir, ist Chia. Nun laßt aber auch Eure Sachen schnell von Sor Andrea's Hause holen, Giovanni, ich richte unterdessen Euer Zimmer her. Ihr begreift jetzt, wenn Ihr zugehört habt, daß der Priester nichts von der Bekanntschaft zwischen euch Beiden wissen darf. Seit wann übrigens seid ihr beiden Nebenbuhler Gastfreunde? Seit wann setzt sich Sor Andrea selber die Motten in den Pelz?</p><p>Hans erzählte der jungen Frau darüber auf dem Heimwege, was ihm passend schien.</p><p>Dem Advocaten kam er, wie dieser selbst sagte, vor wie ein Goldschiff aus Indien, oder wie ein Engel mit einer geretteten Seele, als er ihm seine Neuigkeiten und Aussichten auskramte, und der aufgeregte kleine Herr umarmte den Maler einmal über das andere. Die Nothwendigkeit des Umzugs hatte ihm selber bereits schwer auf der Seele gelegen; nun war auch das schon glatt geordnet und geschickter, als unser Herrgott selbst es hatte machen können. Nachdem die Osterie des Gevatters Giuseppe und das Ave Maria ein- für allemal für die weiteren Zusammenkünfte der Verschwornen bestimmt war, trennten sich die Freunde eilig; denn noch schlief der Priester, der sonst seine Augen überall hatte, und überhaupt waren um diese frühe Nachmittagsstunde möglichst wenig Menschen und gar keine Weiber auf der Straße.</p><p>Hans fand einen lichten, großen Raum, sauber als Gastzimmer hergerichtet. Daß er etwas nach Trauben roch, die an der Decke trockneten, und nach Aepfeln, die jetzt in, einer Ecke zusammengeschüttet lagen, störte ihn nicht.</p><p>An den Wänden hingen allerlei Skizzen von seiner eigenen Hand, die Ersilia sich bei Gelegenheit hatte schenken lassen, ein Portrait von ihr, das er vor Jahren gemalt, und eine Reihe von Photographien guter Freunde aus Rom. Alles das hatte er vorhin im Wohnzimmer der Familie gesehen; nur hatte sein eigenes Bild schnell einen bessern, etwas zu großen Rahmen bekommen, aus dem irgend ein Heiliger hatte weichen müssen.</p><p>Die gute alte Ersilia! — dachte der Maler erfreut — wie Manche die Moral seil hält, die Elle zu so und so viel, könnte sich an ihrer mühelosen Selbstbeherrschung und schmiegsamen Zufriedenheit ein Muster nehmen, wie Manche könnte sie um ihre Laune und ihren göttlichen Leichtsinn beneiden, mit dem sie das Widersprechendste so sorglos zu vereinen weiß. Flatterhaft und treu wie Gold, — wo findet sich diese köstliche Legirung sonst noch? Ich wüßte auch keine Zweite, die so sehnsuchtslos in der Erinnerung einer freieren, lustigeren Vergangenheit lebte und die zugleich so jedem Augenblick das für ihre Laune Nöthige abzugewinnen verstände. Wohl ihr!</p><p>An diesem Nachmittag lernte Helm auch den glücklichen endgültigen Besitzer dieses Schatzes kennen, der mit der Ersilia heraufkam, um dem unerwarteten Gast seine Freude auszudrücken über die Ehre, die seiner Frau und seinem Hause durch ihn wiederfahre. Er war ein großer, breitschultriger Mann, gelb und schwarz im Gesicht wie ein Spanier, auch Bart und Haar kurzgehalten, — im klebrigen aber, trotz der kräftigen Züge, gutmüthig und vergnügt, wie Hans auf den ersten Blick erkannte. Er trug den fast krempenlosen Spitzhut im Nacken, die Hemdärmel hoch über die braunen Arme aufgestreift, — seine Frau hatte ihm nicht einmal Zeit gelassen, die Schürze abzunehmen. Man sah ihm trotzdem an, daß er seine Arbeit für sich selbst that, und daß er hauptsächlich schaffte, weil er es so gewohnt war und seine Kraft Beschäftigung brauchte. Zum Herren-Spielen schien er nicht viel Anlage zu haben. Dem Maler wurde auf den ersten Blick das einfach harmonische Verhältniß zwischen den zwei verschiedenen Leuten klar und verständlich.</p><p>Du, Marcuccio, sagte die junge Frau lachend, das ist der Signore, zu dem ich zuletzt noch ging, als er sein großes Bild malte, worüber du Narr so rabbiat wurdest, daß wir uns fast die Freundschaft gekündigt hätten, die damals erst anfing. Ich hatte so viel mit ihm gearbeitet, und grade, als er den Schluß aus alledem ziehen mußte, sollte ich ihn allein lassen! Wenn er heute ein berühmter Herr ist, setzte sie mit einer Verbeugung hinzu, so hat er mir das zu danken, was, Giovanni? Damit reichte sie ihm die Hand. — So, und nun kommt zum Abendessen.</p><p>Widerreden half nicht. Der alte verliebte Verschwörer kann warten, sagte Ersilia, als Hans ihr leise von seiner Verabredung mit Manucci sprach. Auch ihr Mann erklärte sich für beleidigt, wenn der Gastfreund nicht erst einen Bissen in seinem Hause äße.</p><p>Nach Tisch wird Marco Euch hinbringen, setzte Ersilia hinzu, Ihr fändet's nicht allein. Wenn er Euch gegen die Sitte nicht Gesellschaft leisten kann, so verzeiht das, Giovanni; — wir müssen heute Abend für Polenta sorgen und noch backen, Marcuccio, damit unser Gast nicht sagt, er habe gehungert bei uns.</p><p>So hatten die beiden Freunde, als sie sich in der Osterie des Compar Giuseppe trafen, wenigstens eine Stunde für sich. Als später Dico-dico und die übrigen Stammgäste kamen, fanden sie den Advocaten in besserer Laune als je, und hätten den Maler dafür aus Dankbarkeit fast in Wein ertränkt.</p><p>In Folge dieser gemeinsamen Ueberlegung gab Hans den Gedanken selbstständiger Nachforschungen in der Umgegend auf, wenngleich er sie mit Hülfe seines Pferdes ziemlich weit und gründlich hätte ausdehnen können. Statt dessen malte er friedlich alte Baracken und cyklopisches Mauerwerk, so wenig ihn das sonst interessirte. Und als bereits am folgenden Tage der Herr Curat hinter seine Staffelei trat, seine Bekanntschaft suchte und leise zu sondiren anfing, hielt er sogar völlig still und, wie er später gegen Sor Andrea äußerte, fast ohne das Bedürfniß, den Schwarzen einfach an der Gurgel zu packen und über den Felsen hinabzuwerfen. Das Lügen war ihm, seiner Aussage nach, in der Atmosphäre dieses Mannes ordentlich leicht und natürlich angekommen: er war Landschafter durch und durch, brauchte keine Modelle, war auch stets nur kurze Zeit in Rom, meist, wie jetzt, unterwegs. Das war doch gleich ziemlich gründlich gelogen.</p><p>Als Don Elia ihn am andern Nachmittag wieder auf dem Burgfelsen besuchte, fing er sogar seinerseits an, bei dem geistlichen Herrn leicht nachzufühlen. Er hatte sich, wie er sagte, gerade in den Kopf gesetzt, den Charakter dieser kleinen Bergnester, je zerfallener desto besser, zu studiren. Er hatte von der Sora Ersilia, bei deren Mutter er früher in Rom gewohnt, von einigen besonders merkwürdigen Steinhaufen der Umgegend reden hören — die Namen hatte er nicht behalten — und er gedachte namentlich eines nächster Tage aufzusuchen, in welches ihm seine Wirthin Empfehlungen mitgeben wolle. Vom Herrn Curato hoffe er ähnliche Liebenswürdigkeit.</p><p>Der war denn auch Feuer und Flamme für den Gedanken. Es quoll nur so aus seinen dicken, ungeschickten Lippen. Er war mit einer Menge von Fingerzeigen bei der Hand und zu den umfassendsten Empfehlungen bereit. Er hatte wenigstens für Wochen hinaus das herrlichste Studienmaterial für den Maler. Aber unter allen den Städtchen, Dörfern oder Tenuten, in deren Lob er sich erging, — und Helm war überzeugt, daß kein anderer Name der ganzen Umgegend auf zehn Meilen hinaus fehle — befand sich der eine Name Chia nicht.</p><p>Unterdessen betrachtete Hans, indem er von Zeit zu Zeit von der Leinwand zu dem neben ihm Stehenden aufblickte, seinen Freund. Merkwürdig, die Ersilia hatte er an einen Pfefferfresser gemahnt, ihn erinnerte er bei jedem flüchtigen Blick wieder an ein Krokodil. Er versuchte es in Gedanken, die Caricatur des Priesters zu zeichnen, und es half nichts, es mußte ein Krokodil werden, wenn er die wirklich charakteristischen Züge dieses Kopfes suchte und übertrieb.</p><p>Er überlegte hin und her, wie der gar nicht häßliche kräftige Mann dazu komme, solchen Eindruck zu machen. Die allerdings kleinen, beweglichen und leidenschaftlichen Augen unter der niedrigen zurücktretenden Stirn konnten es nicht sein. Auch eine solche Stirn steht — wie Figura selbst wieder zeigte, — bei vorgekämmtem Haupthaar nicht schlecht. Der Mund mit den breiten, zu vollen Lippen war es doch auch nicht — aber richtig, was Ersilia von dem „Schmecken" sagte, brachte ihn auf den rechten Weg; die Kiefern oder Kinnbacken waren enorm ausgebildet, und der Curato hatte die Angewohnheit, damit zu schnappen.</p><p>Indessen waren jene eigenen Experimente des Malers längst von dem Geschick und den Verbindungen der Ersilia überholt.</p><p>Sie kam jetzt mit einer andern Frau, wie im Spazierengehen begriffen, aus dem Städtchen heraus und sprang, als sie der Beiden ansichtig wurde, so schnell und beweglich es ging, auf sie zu. Der Herr Curato begann schmunzelnd einen Saltarello zu pfeifen, als er die muntere junge Frau herankommen sah. Aber die Melodie verging ihm schnell, während der Maler seinerseits Grund genug fand, sie fortzusetzen. Sora Ersilia rief ihnen nämlich schon von weitem mit unmöglich geheuchelter Freude zu, daß sie und Tante Nena, des überraschten Herrn Curato Haushälterin, für morgen und übermorgen eine Eselpartie nach Chia arrangirt hätten. Er, Don Elia, müsse auch mit, sonst beleidige er sie alle Beide. Wenn er solche bösen Gesichter schneide, sähe er unausstehlich alt und häßlich aus. Was übrigens Signor Giovanni anlange, so solle er ihnen draußen das Haus der Tante Pascuccia abmalen, und Tante Nena habe auch bereits einen leeren Rahmen dafür.</p><p>Die Andere, eine nicht mehr jugendliche, aber höchst energisch dreinschauende Frau, bestätigte das in jeder Beziehung, und Hans, der inzwischen sein Malgeschirr zusammenpackte, säumte, sobald er zu Worte kam, keinen Augenblick mit den umfassendsten Versprechungen.</p><p>Räumt Ihr ihm die Spinnen aus dem Kopf, Sora Nena, sagte Ersilia, der Andern, die sich auch bereits mit ihrem Herrn Pfarrer zu schaffen machte, zuwinkend. Und während sie den freien Arm des Malers nahm, gingen Jene bereits voraus.</p><p>Don Elia hatte völlig seine Galanterie für Sora Ersilia vergessen. Er ging mit großen Schritten voran, lebhaft gesticulirend und alle Augenblick stehen bleibend, während seine Gefährtin ruhig weiter ging und seine Heftigkeit mit Achselzucken erwiderte.</p><p>Hans stand noch immer still, als erwarte er die umfassendsten Erklärungen seiner Freundin.</p><p>Ersilia zog lachend ihren Arm wieder aus dem seinen.</p><p>Du thust ja, als ob du mir Liebeserklärungen zu machen hättest. Vorwärts! Warum bleiben wir zurück?</p><p>Mach keine Geschichten, Silia, ich höre dir ein andermal gern wieder zu, aber heut ist meine Geduld von der Neugier zu einem Spinnwebsfaden ausgereckt.</p><p>Ja, was denn?</p><p>Aber, du begreifst doch, daß ich Neuigkeiten will. Weißt du etwas über die Stella?</p><p>Hm — oh, sieh nur, wie hübsch das Motiv da ist — die dunkle Eichenallee mit der weißen sonnigen Aussichtsbalustrade am Ende, was? Hier könnte man eine Dame in Trauer spazieren gehen lassen, — das gäbe ein Bild . ..</p><p>Ersilia!</p><p>Ah, auch noch ärgerlich? Sieh nur, wie absichtlich und gesucht die beiden Cypressen dort den hellen Himmel überschneiden.</p><p>Aber, zum Teufel, erzähl .....</p><p>Oh, was denn, Signore? z. B. die Geschichte von der Madama Piccinina und ihrem Floh? Es war einmal eine ganz, ganz kleine Frau, so klein..........</p><p>Du bist hier draußen ganz Bäuerin geworden.</p><p>Oh, umgekehrt. Aber gut, etwas Ernsthaftes. Es war einmal ein ganz unausstehlich, ganz unhöflich neugieriger Maler .... Wenn man so verliebt ist, wie du, Theuerster, so zeigt man's wenigstens nicht immerfort einer alten Freundin, die Alles für einen gethan hat — ja brumm nur — und sie machte lachend sein Achselzucken nach, mit dem er stillschweigend antwortete.</p><p>Also, morgen gehen wir nach Chia und Stella ist dort, sagte der Maler nach einer Pause. — Was weiter?</p><p>Oh, ist das noch nicht genug?</p><p>Vollständig, vollständig, Schatz, entgegnete Jener lachend, — das verdient schon mehr Küsse, als ich übrig habe, — aber ich mußte es doch erst wissen.</p><p>Ersilia stimmte lustig in sein Lachen ein und erzählte nun, ohne abzureißen, wie sie sich hinter Tante Nena und deren Schwächen gesteckt und Alles erfahren habe: daß nämlich die Stella einstweilen von ihrem Vater zur Tante Pascuccia in Chia gegeben sei, um dann in ein benachbartes Kloster zu gehen; daß sie durch das Versprechen des Bildes die Eselpartie durchgesetzt habe u. s. w.</p><p>Hierauf ging es, mittlerweile wieder dicht hinter dem Rücken des voraufschreitenden Curaten, an ein Ueberlegen und Rathschlagen. Aber hier schien Ersilia's Führerschaft aufzuhören und die Hegemonie des Malers anzufangen. Die junge Frau vertrat nämlich entschieden das Abenteuerliche und Opernhafte. Zum wenigsten wollte sie eine Entführung im eigentlichsten Sinne des Wortes, mit ergreifendem Effect. So redete sie hin und her, und Hans versprach alles Mögliche und bedauerte nur, daß er nicht das nöthige Rittercostüm und die unerläßliche Tenorstimme habe. Er schlug der kleinen dicken Frau vor, sie möge als Page und Liebesbote verkleidet schon diese Nacht voraufreiten und bei der Schönen ins Fenster steigen. Kurz, er hielt seine Freundin bei völlig guter Laune, ohne auf irgend einen ihrer Pläne einzugehen.</p><p>Aber jetzt kam ihr doch ein praktischer Gedanke.</p><p>Komm her, sagte sie, die Andern gehen lassend, und sieh dir dort drüben die Straße an, die sich nach Chia hinauswindet, durch den Buschwald. Bis zu den Bäumen dort auf dem Felsen kannst du sie verfolgen. Das sind die Apfelbäume Mangiagnocchi's — d. h. Fra Girolamo heißt er eigentlich. Und der ist ein geschworner Feind Don Elia's. Er hat sein Kirchlein dort auf dem halben Weg nach Chia, an einer Waldwegkreuzung, und wer weiß, wozu er euch, oder sagen wir uns, nützlich sein könnte.</p><p>Hans erfuhr nun, daß sie einen ordentlichen, echten Eremiten hätten, eben in der Person Fra Girolamo's, den sie wegen seiner Gefräßigkeit und Liebhaberei für Kartoffelknödel (gnocchi) aber nur Mangiagnocchi nennten. Für Eier, Brod, Käse und Wein, vor allem aber für Kartoffeln, und aus Haß gegen Don Elia, sei das arme Thierchen im Stande tapfer zu werden, wenn es sein müsse.</p><p>Dann kam die Personalbeschreibung: er trage das Hemd wie San Giuseppe Labre, d. h. vorne weit offen, und sei eitel auf seine weiße, langbehaarte Brust. Dazu eine schäbige gelbe Kutte mit neuem unverblichnem Mantelkragen, einen fuchsigen Hut, zweiseitig aufgerollt im Nacken und mit langherabhängenden Bändern, wie bei den Matrosen.</p><p>Sein Kirchlein führte den anmuthig auszusprechenden Namen San Giorgio nella Cacca (was aber in ehrlichem, wenn auch leider nicht höflichem Deutsch, soviel heißt, wie Sanct Jürgen im Dreck). Natürlich war hier die bekannte Geschichte mit dem Lindwurm passirt, welcher der tapfre Ritter seinem Heiligenschein verdankt. Ersilia berief sich dafür auf Tante Nena. Noch heut zu Tage, sagte sie dem Maler, lese man dort am Tage des Ereignisses Messe. Das Kirchlein sei ferner von den Zweiköpfigen gebaut, die zu jener Zeit gelebt hätten; denn gemauert sei es gar nicht und nirgends. Ferner sei ein Stück davon noch ausgemalt, mit Köpfen, die einem Angst machten und nur aus dem „Mittelalter" sein konnten-. Auch hänge des Heiligen Portrait darin, allerdings so häßlich, daß man vor Lachen platzen müsse, „gar nicht wie ein Heiliger, weißt du, sondern wie eine von Sor Federico's Caricaturen".</p><p>Im Uebrigen solle er selber Nachsehen. Mangiagnocchi sei zwar selten daheim, sondern meist aufs Terminiren. Darum gingen auch die Stadtmädchen während dessen hinaus in seine Einsamkeit, gäben sich Rendezvous dort, oder trieben Unfug: äßen und tränken in dem Beichtstuhl, der noch da sei, schlügen ihm die Aepfel ab, um Schlacht damit zu spielen, oder ließen ihm die Vögel fliegen; denn er sei ein großer Vogelfänger vor dem Herrn.</p><p>Hans ließ den breiten Redefluß seiner Freundin geduldig über sich ergehen. Aber eine halbe Stunde später war sein Gaul gesattelt, und noch vor Sonnenuntergang hielt er neben dem Kirchlein, band sein Thier an und trat ein. Fra Girolamo war nicht daheim, aber es stimmte, was Ersilia gesagt hatte. Sanct Jürgen, der Patron der Reiter, hing in nicht gerade schmeichelhaftem Buntdruck auf der Rückwand des Heiligthums. Der hölzerne Rahmen um ihn her war allerdings weder lackirt noch vergoldet, aber das bewies nichts gegen die Verehrung, in welcher man gerade hier den Heiligen halten sollte, denn selbst der Heiland genoß nicht größerer Ehren: sein Crucifix war einfach auf die Wand gemalt. Man brauchte nur das Altartuch anzusehen: es bestand freilich nur aus zerwaschenem Musselin, den aber seit der letzten Wäsche unzählige inbrünstige Küsse mit Fetträndern und Schmutzflecken übersät hatten. Wenn man die Einsamkeit und Abgelegenheit des Ortes in Betracht zog, konnte man nach Hansens Rechnung die letzte Wäsche dieses bemerkenswerthen Paraments noch so grade in die historische Zeit verlegen. Wie lange hingegen die frommen Fliegen dieser Gegend gebraucht haben mochten, um die beiden Filigransträuße in porzellanenen Vasen so gänzlich den oxydirenden Einwirkungen der Luft zu entziehen, konnte Hans — der, wie man sieht, sehr zuversichtlicher Laune war, — mit den ihm zu Gebote stehenden statistisch-zoologischen Kenntnissen leider nicht entscheiden. Jedenfalls ließ man sie zur Rechtfertigung der Bezeichnung »nella cacca« gewähren.</p><p>Tenn im Uebrigen — sagte sich Hans, als er wieder ins Freie trat — lag das Kirchlein wohl draußen, weit vor der Stadt, am Kreuzweg, aber auf sauberem, kapernbewachsenem Fels, zwischen großen Steinblöcken und Apfelbäumen, durch deren kahles überhängendes Gezweige man oben zierliche helle Wolken und unten weiße Vignenstraßen hinziehen sah, zu den Kastanienwäldchen der Abhänge und hinaus in die weiten pontinischen Sümpfe.</p><p>Der „Hühnerstall", welchen Fra Girolamo Mangiagnocchi bewohnte, wenn er daheim war, that der Lieblichkeit des Ortes durchaus keinen Abbruch; die Vögel, die man darin durcheinander zwitschern hörte, und die Stille des Buschwaldes ringsherum erhöhten sie noch. Dem Künstler entging das nicht, so aufmerksam er sich auch sonst orientirte.</p><p>Dann sprengte er heim, fütterte selber sein Pferd und war, noch etwas früher als verabredet, in der Osterie Giuseppe's.</p><p>Hier besprach er mit dem sehr aufgeregten Freunde, der ebenfalls vor der Zeit gekommen, die etwaigen Möglichkeiten eines Handstreichs. Man sah bei allem Hin- und Herreden jedoch bald ein, daß man sich überall auf ein unberechenbares Gebiet wage, und gestand sich, daß man völlig vom Zufall abhänge. Nur Eines konnte man für alle Fälle gebrauchen: die Anwesenheit eines zuverlässigen berittenen Menschen an der Kreuzung bei San Giorgio, wo eine halbe Stunde von der Stadt verschiedene Vignenstraßen und der Weg zur Eisenbahn die Landstraße von Chia trafen. Manucci übernahm diesen Posten sofort und erklärte mit einem Blick, der aussah, als ob vor ihm St. Peters Macht und aller Pfaffen Gewalt in Stücke gehen müsse, daß er jederzeit, selbst für die Nacht, bei Fra Girolamo Unterkunft zu finden gewiß sei. Es genüge ein Wort, daß es sich um einen Streich handle, den man dem Curato spiele. Der Eremit hasse den Pfaffen, der ihm, wo er nur könne, die Einkünfte seines Kirchleins und seines Bettelns schmälere.</p><p>Daß Stella, im Falle des Gelingens, nicht wieder in Rom zu verbergen sei, erklärte selbst Sor Andrea. Auch er dachte an diesem Abend vor der Schlacht ebensowenig wie der Maler an etwas Anderes als an den Sieg, wenn es für ihn auch noch zweifelhaft war, ob der folgende Tag ihn bringen oder vielleicht für immer zerstören werde. Der Maler seinerseits lachte. Er hatte auch dafür gesorgt und zwei Pässe beschafft, einen für sich, den andern für ein Modell, welches ruhig in Rom geblieben war. Es handelte sich also nur darum, die neapolitanische Grenze und damit italienisches Gebiet zu erreichen. Zudem hatte er an gaëtanische Verwalter in Sermoneta und Cisterna Briefe. Man konnte also eilig oder langsam fliehen, ganz nach den Umständen; denn auch das Fieber war im Winter nicht zu fürchten. Manucci, der immer größer wurde, schritt neben dem Freunde her wie ein triumphirender Cäsar, als ob er mit der personificirten Vorsehung Arm in Arm gehe.</p><p>Erst nachdem die Männer sich in der menschenöden Dunkelheit drei- bis viermal wechselweise nach Hause begleitet hatten, trennten sie sich. Ehe er sein Lager suchte, schrieb Hans noch einen Brief nach Sermoneta, den er für alle Fälle feinem Schützling bereit halten wollte. Dann schlief er, wie der Advocat es kaum nach der Entscheidung fertig gebracht hätte.</p><p>Die Esel stehen des Winters unbeschäftigt im Stall, Haus und Acker fordern wenig Arbeit und Aufsicht. So ging denn am andern Morgen die Reise vor sich. Ersilia, ihr Mann und Sora Nena zu Esel, der Maler auf seinem Gaul. Er war überrascht, den Curato nicht zu sehen, aber die Tante erklärte ihm, daß der Hochwürdigste die letzte Messe zu lesen habe und erst nach dem Frühstück nachkommen könne. Er werde dann auch den alten „Prossimo" mitbringen, der seine drüben in der Wirthschaft beschäftigte Tochter zu besuchen wünsche. Für den folgenden Tag habe sich Don Elia ganz frei gemacht und Sor Pippo seinen Posten an der Kirchenthür einem Gevatter überlassen.</p><p>Der Weg wand sich lange bergauf und bergab, häufig an kahlen Felsen, auf mühsamen Saumpfaden hin. Obgleich es Winter war, hätte die Sonne unsere Reifenden ermüdet, wenn nicht Ersilia mit tausend Einfällen die Laune munter erhalten hätte.</p><p>Ich kann keine solchen dummen langen Gesichter sehen, sagte sie und sprudelte über von Narrheiten, die bald die ganze kleine Karawane in Unordnung brachten, bald Tante Nena vom Esel fallen machten, bald den Maler in lautes Lachen ausbrechen ließen. Ersilia's Hirn war heute doppelt erfinderisch. Denn erstens: eine Entführung, deren Anstifterin sie war, deren Ende noch Niemand absah, also auch für sie Ueberraschungen und Aufregung abwarf — das war zu hübsch. Und zweitens hatte sie das ganze lustige Geheimniß zu verschweigen, und das war nur denkbar, wenn sie ihrer Laune ein anderes Ventil öffnete, ein Ausweg, um den sie allerdings nie in Verlegenheit war.</p><p>Ueber alledem vergaß sie ganz ihren Freund Einsiedel, der grüßend unter seinen Apfelbäumen stand, an denen er gerade Leimruthen ausgesteckt hatte.</p><p>Hans war froh und zuversichtlich. Die dunstlose, unbehinderte Aussicht auf das meilenweite Flußthal und die ragenden Bergstädte drüben, an der man hinritt, stimmte prächtig zu seiner frischen Laune. Was werden sollte, wußte er ganz genau, das Wie konnte er nur von der Gelegenheit verlangen. Warum sollte es nicht glücken? War doch bisher Alles gelungen. Außerdem waren die Gegner offenbar verdachtlos und hatten ein Verbergen des Mädchens von vornherein aufgegeben. Auch der Gefährlichste, der Curat, war, wenigstens zu Anfang, fern. Die Sterne standen also auch für die Fortsetzung schon wieder so günstig wie möglich.</p><p>Schließlich aber ging es einer That, einer Genugthuung entgegen und das hätte einstweilen schon für die Stimmung des Malers ausgereicht.</p><p>Erst, als man das Nest vor sich liegen sah, wie ein Kohlenmeiler rauchend, an einen kegelförmigen Vorberg gelehnt, — so ein zehn bis zwanzig schwarze Hühnerhäuschen und Taubenschläge, je zwei und zwei übereinander, und auf einer kleinen Ausweitung des Terrains das „große" weiße Haus der Tante Pascuccia, — erst da dachte er wieder an das Mädchen selbst, in dessen widriges Geschick er heute zum zweiten Male eingreifen wollte, und die Gedanken kamen ihm mit solcher Heftigkeit, daß er seinem Gaul die Sporen in die Seite drückte und fast zwischen die aufschreienden Frauen gefahren wäre.</p><p>Eine Viertelstunde später — nachdem sämmtliche kleinen Erlebnisse und Geschichten, die Ersilia über Chia in ihrem trefflichen Gedächtniß hatte, noch einmal an seinem Ohr vorbeigeschwirrt waren, ritt man in den „Palazzo" der Sora Pascuccia ein. Nahebei betrachtet war dies ein mäßiges Gehöft, nach der Sitte des Landes wohl ummauert, aber unzerfallen. Das zweistöckige, regelmäßig gebaute Wohnhaus entbehrte, außer dem Luxus eines Bewurfs und einer gewissen Sauberkeit der kleinen Fenster, jeglichen Schmuckes. Denn an die freundlichen Farben, welche ihm große Ketten von rothen Paradiesäpfeln und Pfefferschoten vor den Scheiben zubrachten, hatten sicherlich weder Baumeister noch Besitzer gedacht.</p><p>Der Frau, die den klopfenden Gästen entgegenkam, sah man noch an, daß sie einst in einem Kloster und dann lange in Lazarethen gedient hatte. Es lag etwas Gekniffenes, Altjüngferliches in dem wie von unten zusammengeklappten Gesicht und etwas Steifleinenes in ihrem einfachen farb- und formlosen Anzug. Sie war augenscheinlich verwundert über den Besuch. Als sie aber von der nahen Ankunft ihres Beichtigers hörte, erlaubte sie sich unverhohlen die Freude, die sie offenbar über den Anblick von Menschen und nun gar eines Fremden empfand. Der Gedanke, ihr Haus abgemalt und in der Wohnung des Curaten aufgehängt zu wissen, erhöhte vollends ihre Gunst für die Ankömmlinge, und sie fand nicht das Geringste dagegen einzuwenden, daß der Maler noch vor dem Frühstück anfing, das Wohngebäude nach allen Seilen zu umstreifen und anzustarren — um den günstigsten Punkt für sein Bild zu finden, wie er sagte.</p><p>Sie schloß ihm sogar selbst die Gitterthür auf, durch die man jenseits in den Weinberg gelangte.</p><p>Schlüssel spielten übrigens in diesem Hause ganz deutlich eine Hauptrolle, und wenn man den kahlen, hochummauerten Hof zu all den schweren Thüren hinzurechnete, konnte man sich trotz des freundlich weißen Wohngebäudes ganz gut in ein Gefängniß versetzt glauben. Und der Anblick der geräuschlosen Sora Pascuccia störte diesen Eindruck keineswegs.</p><p>Als der Maler aus einem der wenigen Fenster an der. Hofseite des Hauses zum Frühstück gerufen wurde, hatte er noch nicht das Geringste entdeckt und war unmuthig, auch in dem großen, kahlen Eßzimmer, wo bereits Alles beisammen saß, die Gesuchte nicht zu finden. Aber Ersilia winkte ihm mit den Augen, und beruhigt setzte er sich zu den Andern. Nichtig, es blieb ein Platz frei.</p><p>Einen Augenblick später wurde die Thür geöffnet. Mit einer dampfenden Schüssel auf den Händen trat Stella ein.</p><p>Sie trug die ernsthafte Tracht dieser Berge, nur daß sie bei ihr noch vornehmer aussah, als sonst schon: Hemd und Mieder, den engen schwarzen Rock aufgenommen über dem noch engeren grauen, Corallen um den Hals, die prächtigen Haare einfach mit der gewaltigen silbernen Nadel auf dem stolzen Kopf zusammengehalten. Aber dieser Stolz war unnatürlich und steinern geworden, ihre Lippen schmal und scharf, ihre Augen wirklich nur zwei schwarze Flecken, und die schönen schwarzen Brauen schienen unregelmäßig verzogen und gingen in der Mitte in einen tiefen schwarzen Schatten zusammen. Das Mädchen sah aus, als ob ihre ganze Lebenskraft sich brütend eingesperrt habe in die dunkle Zelle des Herzens, als ob das Blut in den Adern hart und kalt geworden sei — und die kleidsame Form ihres Anzuges änderte nichts an diesem Eindruck.</p><p>Statt der Freude flog ein Schatten über das Gesicht des Malers.</p><p>Bisher hatte er, um sie betrachten zu können, soviel wie möglich hinter seiner Nachbarin gesessen und die Theilnahmlosigkeit des Mädchens kam ihm dabei zu Hülfe. Jetzt machte er eine Bewegung, und ihre Augen trafen sich.</p><p>Die Schüssel schwankte in Stella's Händen. Aber Ersilia, die den Blick nicht von ihr gelassen hatte, war bereits aufgesprungen und versuchte ihr zu helfen.</p><p>Wir beiden Jungen theilen uns in die Arbeit — ich leide es einmal nicht, Stella, daß du allein dir die Finger verbrennst.</p><p>Der Dampf biß mich in die Augen, murmelte diese. Ersilia wußte inzwischen soviel Wesens zu machen, daß Keiner auf das Mädchen achtete. Auch Hans zog es vor, möglichst gleichgültig zu bleiben.</p><p>Als sie sich dann ihm gegenüber setzte, wandte der Maler die Augen auf sie, schon um nicht aufzufallen durch seine Zurückhaltung einem so schönen Mädchen gegenüber. Sie hatte den Blick niedergeschlagen, die Lippen schienen noch schmaler geworden, ihre Bewegungen hatten etwas völlig Mechanisches, und nur der Busen verrieth eine unterdrückte Aufregung. Vergebens richtete Hans das Wort an sie. Ihre Augen schweiften theilnahmlos an ihm vorbei, wenn sie beim Ton seiner Stimme aufsahen und sie kurz und klanglos antwortete.</p><p>War das Maske? Natürlich, sie mußte wohl argwöhnisch geworden sein und glaubte sich beobachtet. Aber sie wußte nicht, daß der Herr Curat nachkam und vielleicht jede weitere Gelegenheit abschnitt. Er aber mußte auf alle Fälle, auch wenn sie ihm kein Gehör geben wollte, ihr sagen, was ihm inzwischen als das Beste erschienen war. Warum er kam, mußte sie ohne weitere Erklärungen begriffen haben.</p><p>Er lenkte zunächst das Gespräch offen und heiter auf sein schönes Gegenüber. Nichts war natürlicher als das.</p><p>Er lobte ihre stille, sittsame Schüchternheit und vernahm, daß man hoffe, gerade diese werde ihr den Schritt ins Kloster erleichtern, den Vater und Seelsorger von ihr forderten. Er erkundigte sich weiter nach dem Orden, den man gewählt habe, und bemerkte, daß die genannten Schwestern vielfach des Lehramts pflegten. — Oh! eben deßhalb, wurde ihm erwidert, denn Stella sei ein kluges Mädchen und könne lesen und schreiben wie ein Advocat. Der Maler war ungläubig und nahm lachend ein altes Zeitungsblatt hervor, welches er seinem Gegenüber mit der Bitte um eine Probe zuschob.</p><p>Stella sah ihn verwundert an, that ihm jedoch ohne Widerrede den Willen.</p><p>Das geht ausgezeichnet, meinte der Examinator, — aber wie steht's mit dem Geschriebenen? Wartet, versucht einmal das — und er riß ein Blatt Papier aus seiner Brieftasche, beschrieb es lachend und reichte es der Sora Nena, um es hinüber zu vermitteln. Er durfte das dreist thun, denn es kommt nicht vor, daß eine ältere Frau in den Bergen Geschriebenes lesen kann. Stella war die Einzige, und daß sie es konnte, wußte er: hatte er sie's doch selbst gelehrt.</p><p>Stella nahm hastig das Blatt, — sie hatte jetzt offenbar die Leseprobe verstanden. Ihre Augen schienen ihm eine Secunde lang aufzuleuchten, dann sagte sie wieder tonlos wie immer: — Ihr schreibt anders als wir Italiener. Es geht nicht. Nein — ich kann nicht — und dabei reichte sie das Blatt zurück, ohne ihn anzusehen. Auf dem Zettel stand:</p><p>„Du wirst heute oder morgen Gelegenheit zur Flucht haben. Ueber das Wie und Wohin später. Gieb Acht!"</p><p>Was Hans von nun an auch versuchte, um sie von den Andern zu trennen, war erfolglos. Sie ward bewacht, das war klar, aber nicht erst um seinetwillen. Nein, das Unbegreiflichste blieb, daß sie selbst die Schuld zu tragen und den Freund sogar mit einer gewissen verhaltenen Aufgeregtheit zu vermeiden schien.</p><p>Endlich kamen Don Elia und der alte Prossimo auf ihren Eseln an. Hans sah den Vater seines schönen Schützlings zum ersten Mal aus der Nähe. Der alte Bettler trug einen Bart, von dem man nicht recht sagen konnte, ob er wachsen solle oder nur dreitägig sei. dabei dünn wie das Kornfeld armer Leute, wo man zwischen die unregelmäßig stehenden Halme noch Kartoffeln legen kann. Auch die Brauen saßen ihm zerstreut auf der Stirn. Die Blattern mußten früher einmal rücksichtslos mit Sor Pippo umgegangen sein. Das in die Stirn gekämmte, fast noch schwarze Haar dagegen war fest und kurz geschnitten. Auch wenn er nicht aß, was jetzt allerdings selten vorkam, standen die schmalen, trockenen Lippen weit und mit einem wehmüthigen Ausdruck von einander. Die Nase spielte im Gesicht gar keine Rolle, und die Augen sah man nur, wenn der Alte himmelte, was in den Eßpausen und bei den Reden des Curaten sehr häufig geschah.</p><p>Als ihr Vater eingetreten war, hatte Stella seine Hand ergriffen, um sie zu küssen. Der alte Bettler aber entzog sie ihr und griff ängstlich in die Luft nach der des Pfarrers, der von Stella unbeachtet neben ihm stand; als ob die zu küssen sich doch für seine Tochter besser schicke.</p><p>Seine Hochwürden, der mit einem Schwall freundlicher Worte nicht einmal erreicht hatte, daß das Mädchen ihm das Gesicht zuwandte, ging jetzt in einen andern Ton über. Er tadelte den weltlichen Schmuck Stella's und wies — allerdings liebreich wie immer — auf den nahen Schritt in die Abgeschiedenheit des Klosters hin.</p><p>Aber auch diese versteckten Drohungen übten auf das Mädchen keinerlei Einfluß. Als ob sie allein wäre, nahm sie eine große schwarze Katze auf den Schooß und begann mit ihr zu spielen, freundlicher als mit irgend einem Menschen. Ersilia hatte das zutrauliche Thier an sich gelockt und ihm dann einen Nasenstüber gegeben, so daß es prustend und pfauchend davongesprungen war.</p><p>Der Curat, der einsah, daß mit dem Mädchen nichts anzufangen sei, wandte sich endlich mit etwas saurer Leutseligkeit an die Andern. Hans, dem Stella immer deutlicher, selbst mit den Augen, aus dem Wege ging, hatte sich ganz auf das Beobachten verlegt. Er zuckte zu Ersiliens aufmunternden Blicken mit den Achseln; er zählte, wie oft der Herr Pfarrer innerlich schnappte, wie oft die junge Frau ihm im Gespräch das nachmachte, und wie vielmal der alte Bettler himmelte; aber er bemerkte auch, daß Stella, so oft sie sich unbeobachtet glaubte, nach ihrem Feinde hinübersah. Als hätte sie sich neues und immer neues Gift an seinem verhaßten Anblick saugen wollen, sagte Hans später.</p><p>So kam der Abend. Unser Maler, völlig aus seiner Sicherheit gebracht, zerbrach sich den Kopf mit tausend Conjecture» und machte nur noch die eine Bemerkung, daß für Stella allmählich Niemand mehr da zu sein schien. Sie schlug die Augen kaum noch auf, und den Anblick des Pfarrers vermied sie jetzt mit besonderer Aengstlichkeit. Endlich verschwand sie ganz, und nachdem man den Fremden gebeten, daß er den geistlichen Herrn in sein gewohntes Zimmer begleiten möge, trennte man sich. Der Nachtgruß Ersilia's war eine höchst verwundersame Geberde aus Enttäuschung, Ungeduld und Achselzucken zusammengesetzt.</p><p>Die Stimmung des Malers war übrigens auch nicht die rosigste. Er konnte sich absolut keinen Vers darauf machen, warum man aus der Festung dem Entsatz nicht zu Hülfe kam, oder ihn — wenn man jene einzigen Worte Stella's: „ich kann nicht" — zweideutig nehmen wollte, geradezu ablehnte. Aber das war zu verrückt, zu unmöglich; ein Einverständniß mit dem Feinde anzunehmen, wäre noch unsinniger gewesen. Und sollte er wochenlang alte Baracken malen, — er blieb hier.</p><p>Unter solchen Gedanken war es spät geworden, ohne daß unser Freund hätte einschlafen können. Auch das gesunde Schnarchen seines Stubengenossen störte ihn. Er mußte dabei wider Willen an dessen rohe Lippen und Stella's feinen Mund denken. In solchen Augenblicken richtete er sich im Bett auf und hätte am liebsten seinen sorglosen Nachbar erwürgt. Jeden Frosch, jedes Käuzchen hörte er und verfolgte ihr Durcheinander wie die Gänge einer Fuge, während er sich im Bette umherwarf.</p><p>Stella hatte inzwischen einen schweren Kampf gekämpft und war nach ihrer Meinung damit zum Schluß gekommen.</p><p>Es sollte endlich ein Ende haben mit dem Zaudern und Zweifeln, die ihr Hirn zermarterten, die ihr junges, leidenschaftliches Herz herüber und hinüber hetzten, seit sie zum ersten Male die Hand des Priesters gefühlt hatte. Hier, wo sie in Einsamkeit zu dunklen Zwecken bewacht wurde, hatte sie Muße genug gehabt, sich mit den wechselnden Bildern schmerzhaft zu befreunden, welche Vergangenheit und Zukunft ihrer wühlenden Phantasie zeigten.</p><p>Ein Bewußtsein war es, welches, wie ein Licht auf bewegtem Meer, so oft es auch verschwand, doch, immer wieder auftauchend, das Steuerzeichen ihrer Gedanken bildete: das Bewußtsein, daß die Rache für Felicetto in ihr die einzige Vollstreckerin hatte. Hätte er Anverwandte gehabt, es wäre noch anders gewesen. Aber so schrie sein vergossenes Blut nach dem ihren allein, das noch lebenskräftig in Herz und Armen pulste. Auch war dies sein Blut für sie vergossen, und seit jenem Augenblick erst glaubte sie zu wissen, daß sie ihn geliebt habe, wußte sie, was Leidenschaft war. Es war ihr Versprochner und ihr Rächer zugleich, der für sie gestorben — ihr war die Vendetta. So sprach das Blut in ihr.</p><p>Als sie damals floh aus dem väterlichen Hause, lag diese Last nicht auf ihrer Seele. Damals galt der Curat noch für einen todten Mann. Es war das Grauen, welches sie hinausstieß aus der Heimath. Ueberall der todte Felicetto, überall, wo sie ihm früher mit den Augen begegnet war; überall auch die blutigen, unsaubern Hände der Sbirren, Gensdarmen und geistlichen Richter, die, wie sie wähnte, auch nach ihr griffen. Schon der Selbsterhaltungsund Freiheitstrieb jagte sie hinaus in die freie Luft der weiten neuen Welt, nach Rom.</p><p>Dort hatte sie im Studio Giovanni's eine Art dumpfer Ruhe wiedergewonnen, bis sie plötzlich die Nachricht aufrüttelte, daß ihr Verfolger lebe, daß Der lebe, um dessen Schändlichkeit Felicetto gestorben, geschlachtet war. Und mit dieser Nachricht — Gott weiß, woher sie kam — trat der blutige Geliebte wieder hart und deutlich in ihre Seele. Sie erwachte, ihr Leben hatte Zweck und Ziel — ihr war die Rache.</p><p>Das war die Zeit, wo sie dem neuen Freunde zu seiner Todsünderin saß. Und dann — dann sah sie eines Tages das Messer gegen ihn zucken, sein Blut fließen. Felicetto und er verschwommen in Eins vor ihrer Seele, — sie wußte, daß sie den Mann lieben mußte, bei dem sie, die Verlassne, schon so lange eine sichere, ehrliche Freistatt gefunden hatte, den Mann, der sie tagtäglich in seiner Gewalt hatte und diese auch nicht ein einziges Mal zu einem Wort mißbrauchte. Nur seinen Augen hatte er gestattet — dem todten Felicetto gleich — ihr seine Neigung zu gestehen. Und als nun sein Blut floß, für sie, die Arme, da schlug das verhaltene Feuer über dem wieder wach gewordenen Herzen leidenschaftlich zusammen — als sie aus der erlösenden Ohnmacht erwachte, waren die dunkeln Bilder verschwunden; es schien, als ob das Gewitter ihres Herzens ausgetobt habe und eine neue, erfrischte Welt zurückgeblieben sei. Sie konnte wieder lächeln — still in sich hinein, wo ihr Herz in warmer Sonne lag.</p><p>Aber dieser schöne Traum sollte nicht länger währen, als Sonnenschein in den Regenmonaten. Als sie schimpflich weggeschleppt war und sich zu des Pfaffen Zwecken eingesperrt sah, brauste es in ihr auf, düsterer, wilder, denn je. Nun hatte der Mörder Felicetto's ihr auch die Freiheit geraubt — das war die Strafe dafür, daß sie die Stimme des Blutes einen seligen Augenblick lang überhört hatte. Sie wollte keinen Fluchtversuch machen, sie wollte bleiben und ihr Gericht an dem Schändlichen vollziehen.</p><p>Aber auch dieser Sturm legte sich mit der langsam fließenden Zeit, in der tötenden Einsamkeit. Wieder und wieder kamen Augenblicke, wo sie Erniedrigung und Gefahr vergaß und nur des Freundes dachte, oder andere, wo sie vor Allem die Freiheit und das Leben wiederzugewinnen trachtete. Aber im nächsten Augenblick schlug nach kaum bemerkbaren Uebergängen das Wetter wieder um. Und immer häufiger siegte in ihr das Pflichtgefühl, wie sie es nannte. An den stets greifbaren, beengenden Stäben ihres Gefängnisses, an der gespenstisch wachsenden Klostergefahr, am Anblick Dessen, der nur auf den Augenblick wartete, wo sie ihm widerstandslos in die Hände fiel, sog sich der Entschluß groß, der ursprünglich nur der Rache für Felicetto gegolten hatte. Und die neue Liebe ward mit plötzlichem Sprunge aus einem Hinderniß ein Stachel mehr für ihr leidenschaftlich verwirrtes Herz: sie gab ihr das Hochgefühl einer Märtyrerin hinzu zu dem dumpfen Rachedrang, den ihr Blut und Sitte heilig befahlen.</p><p>Da plötzlich erschien er, Giovanni selbst — um ihretwillen! Und sie sah, daß die Liebe mächtiger werden wollte, als Alles, daß ihr ganzes pflichtgemäßes instinctives Martyrium wieder in Frage gestellt war.</p><p>Aber alle ihre Kraft drängte sich in diesen Augenblick zusammen, und was eine Secunde lang als die Rettung des Priesters erschien, war sein unverzüglich zu vollstreckendes Todesurtheil geworden. Nein, die Liebe sollte sie nicht ihrer heiligen Pflicht entreißen. Sie hatte keine Zeit zum Glück.</p><p>Sie wollte nicht noch einen geliebten Menschen unglücklich machen, und was konnte sie ihm, dem Lebensfrohen, sein, mit ihren düstern Erinnerungen, mit ihrer Rachepflicht. Nur eine Secunde zitterte sie, als sich ihr von drüben die Hand zur Rettung bot und sie dem Freund in das heitere, siegesgewisse Auge sah. Aber sie schloß die Lider, und während Hans sie mit den Augen suchte, kehrte sich ihr Blick nach innen und sah das Bild des blutigen Felicetto, wie sie ihn sah am Morgen ihrer Flucht, wie ein geschlachtetes Thier auf dem Marktplatz liegend. — Und mit hastiger, aber fester Stimme sagte sie: Es geht nicht. Nein — ich kann nicht. — Sie wollte sich jede Umkehr abschneiden.</p><p>Noch klammerte sie sich an die Bilder ihres Elends, als der Priester heuchlerisch und faunisch wie immer ins Zimmer trat. Sein Schicksal, Entscheidung und Rache ward damit von der Madonna in ihre Hand gelegt. Sie sollte den Entschluß nicht ändern, die Vollziehung nicht aufschieben.</p><p>Von nun an sog sie sich Kraft aus dem Anblick ihres Opfers. Sie vollzog das Gericht an ihm wohl zwanzigmal, bis sie sicher war, daß keine Scheu ihre Hand zittern machen werde. Und als sie dessen gewiß war, schloß sie sich ganz ab mit ihrem Innern. Nicht, daß eine Regung des Gewissens ihr das Bild des bereits so gut wie Ermordeten furchtbar gemacht hätte. Sie hatte kein böses Gewissen, sie gehorchte ja nur einer höheren Stimme. Ihre Phantasie hatte jetzt für die Zukunft keine Zeit mehr. Hastige Gedanken an die Mittel zur schleunigen Erfüllung hielten ihre Seele vollauf in Beschäftigung. Sie sah Nichts und Niemand mehr von diesem Augenblick an.</p><p>Als sie sicher zu sein glaubte, daß Alles schlafe, nahm sie Lampe und Messer. Ruhig ging sie der Thüre zu, hinter welcher sie ihren Feind wußte. Schlief er? Ja, wenn er auch nicht schlief — und sie verbarg bei diesem Gedanken das Messer in ihrem Busen — sie wollte heute handeln. Mochte er noch einen Augenblick glauben, daß sie komme, weil ihr Widerstand gebrochen sei, um sich vor dem Kloster zu retten, — vorwärts! Als sie aber an der Schwelle stand, lauschte sie doch, und da sie drinnen Geräusch vernahm, ging sie langsam zurück, um eine spätere Stunde abzuwarten.</p><p>Sie hatte keine Ahnung, daß es der Freund war, den dort die Gedanken an sie nicht schlafen ließen.</p><p>Eine Art von unruhigem Halbschlaf hatte sich inzwischen aus die müden Sinne des Malers gelegt. Mehr aber konnten seine gesunden Glieder nicht über den außergewöhnlich bewegten Geist erreichen.</p><p>Er träumte allerlei verworrenes Zeug: sie und immer wieder sie, war das Eins und Alles dieser um ihn wechselnden Bilder. Da war es ihm plötzlich, als empfände er einen matten Lichtschimmer; — er war in einem weißgetünchten, dorfkirchenartigen Raum; dort neben ihm lag die dunkle Masse des schnarchenden Pfaffen, und hinter ihm stand in rother Flamme der Racheengel, dem Marmor gleich, wie er ihn so oft bei Fackelbeleuchtung in den capitolinischen Sälen beobachtet. Aber jetzt sah er, daß die Gestalt, die Hand vor die Flamme einer Lucerna hielt, und immer mehr und mehr fing sie an, der Stella zu gleichen. Jetzt bewegte sich die Marmorfigur, sie zog ein Messer aus dem Busen und befühlte die Spitze. Es waren lauter steinerne Bewegungen, und sonst rührte sich keine Falte ihres Gewandes, kein Zug des gemeißelten Antlitzes. Aber nun beugte sich die Statue vornüber, wirklicher Lampenschein blendete ihm die leichtgeschlossenen Augen. Er hörte einen Schrei — das war ein wirklicher Schrei, dort fiel wirklich Etwas, und die Gestalt, die dort floh, war wirklich von Fleisch und Blut.</p><p>Hans war im Nu aus dem Bette. Eine brennende Lampe stand neben dem unruhig gewordenen Priester auf dem Nachttisch. Er ergriff sie. Ihr Schein fiel auf ein Messer, welches auf dem dunklen Teppichstreif vor dem Bette glänzte. Seine Schlaftrunkenheit wich einer jähen Ahnung. Er stürzte hinaus und rief leise ihren Namen: Stella! Stella, mein armes, süßes Herz! Etwas wie ein leichtes Schluchzen antwortete ihm. Er hob die Lampe und sah • ihre weiße Gestalt auf den Stufen der Bodentreppe sitzen.</p><p>Stella, flüsterte er, — um Gotteswillen, Stella! — und seine Hände rissen die ihrigen von den überströmenden Augen, und während sie immer heftiger schluchzte und willenlos an seinem Herzen lag, küßten seine Lippen die Thränen von ihren Wangen.</p><p>Sie ließ ihn mit seinen Küssen ruhig gewähren. Ohne Herzklopfen hatte sie ihr Werk zu vollziehen gedacht; sie hatte, ohne zu zittern, nach der tödtlichen Stelle geschaut — da hörte sie ein Stöhnen, — sie hob die Lampe und sah ihn, den Geliebten .... Kraftlos ließ der Arm das Licht auf den Tisch sinken, ein dumpfer Schrei entrang sich ihrer Brust, und das Messer fiel zu Boden. Einen Augenblick starrte sie noch hinüber zu dem theuren Manne — sie konnte nicht, was sie wollte, was sie auf immer von ihm und dem Leben schied; der Wille schmolz ihr dahin wie Frühlingseis, die Falte wich zwischen ihren Brauen, leise begann es über ihre Wangen zu tropfen. Jetzt bewegte sich der Freund, und schluchzend, wie ein Kind, stürzte sie hinaus, kraft- und gedankenlos niedersitzend, wo es eben ging. Es waren Thränen der Erlösung, die aus ihr hervorbrachen. Und nun kam er — und sie fand es so natürlich, wie in einem Traume, sie fühlte nur seine erlösende Nähe, sie hielt so still unter seinen Küssen, als falle ihr plötzlich all das betäubende Glück der ersten Liebeserfüllung in den Schooß und ihre Seele sei noch unberührt, heiter und klar. Wie Nacht war die Vergangenheit, waren die letzten Secunden vor dieser Sonne versunken. Warum dauert die Seligkeit nur so lange wie die Besinnungslosigkeit!</p><p>Willst du fliehen, mit mir fliehen, meine Stella? fragte Hans.</p><p>Und schon tauchte es wieder wie ein Gespenst der Angst auf in ihrem armen Herzen. Sie umschlang ihn heftig, und ein hastiges „Ja, ja" entrang sich ihrer Brust.</p><p>Gleich jetzt, Stella? fragte er dagegen.</p><p>Ihr kehrte allmählich das Bewußtsein zurück. Sie bemerkte den Zustand ihres Anzuges — aber vor wem hatte sie sich zu verbergen!</p><p>Nein, das geht nicht, Liebster, sagte sie, ihn von Neuem umschlingend, — sie halten Alles verschlossen, und nicht allein die Hunde wachen des Nachts. Geh — es ist schon ein Glück, wenn sie uns bis jetzt nicht gehört haben. Geh zurück in — in dein Zimmer, Giovanni, — die Gelegenheit such morgen, und ich will, wie du willst.</p><p>Auf morgen!</p><p>Damit schob sie ihn hastig von sich.</p><p>Die Madonna wache über dir, Geliebter! Hinter ihm klang das Schloß — Hans stand wieder in dem Halbdunkeln, weiten Zimmer und hörte den Pfaffen aufschnarchen wie ein Pferd. Mechanisch nahm er das Messer vom Boden und verbarg es in seinem Bett. Ihm war es noch immer wie in einem wilden Traum; aber seine hin- und herspringenden Gedanken, die jetzt bald zu dem getäuschten Manucci, bald zu der entsetzlichen Erscheinung Stella's zurückjagten, bald sich wieder an die letzten Augenblicke klammerten, lösten sich allmählich in selige Bilder und Träume auf. Er schlief ein und schlief bis zum späten Morgen. Die Frauen mußten ihn wecken und an sein versprochenes Bild erinnern.</p><p>So wenig ihm die Arbeit jetzt recht war, so wenig erwies sie sich doch im Stande, ihm die Laune dieses Morgens zu stören.</p><p>Kaum aber saß er pfeifend an dem ersten besten Platz vor dem Hause, als Ersilia mit schlecht verborgenen Zeichen der Ungeduld auf ihn zukam.</p><p>Was sitzt Ihr hier in der Sonne, sagte sie, — kommt wenigstens dort unter die Büsche. Ich will nicht sagen, daß der Platz günstiger sei, aber Ihr habt doch Schatten dort.</p><p>Und damit nahm sie ohne Weiteres seine Feldstaffelei und ging voran.</p><p>Der Maler sah sie an und folgte ihr lachend.</p><p>Du bist närrisch, Silia, sagte er lustig; — wo giebt's denn bei dem dunstigen Tag Sonne oder Schatten?</p><p>Oh, müßt ihr schwerfälligen Maler denn Alles sehen? Fühlt ihr denn nicht, daß dort Sonne lag? entgegnete die Andere laut. Ja, ihr Deutschen! Wie lange habt Ihr z. B. gebraucht, um vom Scirocco krank zu werden, wie wir! — Und als sie in ihrem vorgeblichen Schatten standen, setzte sie leise aber heftig hinzu: —Begreifst du nicht, daß man uns dort jedes Wort, das wir sprechen, von den Lippen absieht, und daß ich wissen will, was mit euch langweiligen zwei Menschen ist, und wie du bei dem Herumschlafen denkst, daß die Entführung vor sich gehen soll? — Soll ich vielleicht wieder, und mit Gewalt . . . . .</p><p>Sei ruhig, Silia, sagte Hans, während er sein Malgeschirr zurechtsetzte; —hast du mir nicht selbst die dumme Skizze auf den Hals geladen? Sei nur gut, — ich weiß, es ging nicht anders. Wenn die fertig ist, stehe ich zu deiner Verfügung, und die Geschichte kann los gehen. — Du glaubst das nicht? Nur die Gelegenheit fehlt, Theuerste...</p><p>Ersilia klatschte in die Hände.</p><p>Ah, sagte sie, — bei der keuschen Susanna! So ist's recht. Thut Die so eiskalt, daß einen friert, und ehrbar wie eine Nonne vor den Leuten, und dabei trifft man sich des Nachts .... ah! Aber, was geht's mich an. Vorwärts mit dem Pinsel! In zwei Stunden hab' ich die Gesellschaft zu einem Frühstück unter den Eichen von Torre bi Nerone zusammen — weißt du, wo die schöne Aussicht ist, auf dem halben Weg nach Hause — wir kehren dann später von dort aus direct zurück, — du hoffentlich zu Fuß, Aermster, verstanden? Addio für jetzt; ich muß überall die Hände rühren, damit die Stella mitdarf.</p><p>Und damit lief sie davon. Nach einer Viertelstunde war sie wieder da.</p><p>Vorwärts, vorwärts! sagte sie, — Alles ist in bester Ordnung. Ich habe mich hinter das Vaterherz gesteckt, hinter diesen gierigen Geldsack, daß er für die Stella gebeten hat. Der Curat hatte sonst gar keine Lust. Er war schlechter Laune, wahrscheinlich hat er schlecht geschlafen. Nun kommt's nur auf dich an, daß du sie auf dein Pferd schaffst.</p><p>Dann schwieg die kleine Frau und starrte dem Maler über die Schulter auf das Bild.</p><p>Plötzlich begann sie wieder, halblaut, wie vor sich hinsprechend.</p><p>Wie närrisch es doch in dieser Welt zugeht, sagte sie, — heute bin ich wieder mit ihm, und in meinem lieben Chia, und ich bin närrisch wie damals. Morgen nicht, morgen bin ich schon wieder zu Hause und mit ganz andern Leuten, und ich bin dann wieder so vernünftig, wie eine Heilige. — — Auch mit dir sind Andere . . . . . die jetzt noch eingesperrt sind .... hm .... ah bah, — und im nächsten Augenblick tanzte das hübsche Geschöpf davon, während Hans stillvergnügt weiterpinselte.</p><p>Er hatte seine Arbeit bereits fertig und ging pfeifend davor auf und. ab, als er den Stall öffnen und einen Knecht mit aufgeschirrten Eseln und seinem Gaul herauskommen sah. Ihm schlug keine Ader; er wußte nur, daß sein Entschluß ausgeführt wurde, daß er kein Mittel der Welt kannte, ihm die Stella vorzuenthalten. Er that nur noch den Brief an den herzoglichen Förster in Sermoneta in die Satteltasche. Bald kam auch die Gesellschaft zum Vorschein, und ein Blick genügte dem Maler, wenn er noch gezweifelt hätte, um die Veränderung zu bemerken, die in dem Mädchen geschehen war. In ihrem Herzen war die Sonne aufgegangen, und wie zuerst die Höhen im Morgenlicht erglühen, so ließen sich ihre Strahlen droben auf Stirn und Augen für ihn bereits nicht mehr verbergen, trotzdem Stella sich alle Mühe gab, die alte Eingefrorenheit der Züge zu bewahren.</p><p>Sie trug heute ein graues Mieder, einen einfachen, mit wenig Gelb besetzten Rock und kein Ueberkleid. Ihr erster Gang war zu dem Pferd des Freundes, und während die Andern plapperten und das Bild lobten oder um die Esel stritten, machte sie sich streichelnd mit ihm zu schaffen.</p><p>Dann kam Ersilia herab.</p><p>Oh du, auf dem Pferd reite ich, sagte sie mit einem Blick, welcher Stella bewies, daß sie hier eine Bundesgenossin habe. Das Mädchen trat ruhig zurück, als der Pfarrer herankam, der jungen Frau grinsend hinaufhalf und die Steigbügel kürzer schnallte.</p><p>Darauf ritt die Gesellschaft ab, Ersilia lustig vorauf. Dann tarnen die Weiber, hinter ihnen der Maler mit Ersiliens Mann, und zum Schluß Don Elia und der Prossimo. Der Alte grüßte gewohnheitsmäßig jeden Vorübergehenden, und als ihnen zwei Gensdarmen vorbeiritten, salutirte er an seinem weißen Cylinder. Er konnte das nicht mehr lassen, trotzdem der Herr Curato meinte, daß solche Höflichkeit in seiner Gesellschaft nicht nöthig sei. Den gestrengen Herrn, der die Grüße der Andern abzuwarten gewohnt war, ärgerte das endlich, er ließ den Alten allein und ritt an die Spitze des Zuges, wo sich Hans zu ihm gesellte.</p><p>Nach einer halben Stunde etwa, als die Straße bequemer wurde und für einige Zeit in den Wald trat, kam die Ersilia, die ein gutes Stück vorausgetrabt war, zurück. Ihr war das Reiten plötzlich zuwider, und der Herr Pfarrer illustrirte dies Bekenntniß mit einigen Witzen über ihre Wohlbeleibtheit.</p><p>Oh, sagte die junge Frau, — meint Ihr, daß i ch allein Euch zum Spott gedient haben will? Jetzt komme ich an's Lachen und Andere an's Reiten. Euch setzen wir auch noch auf den Gaul und sehen zu, ob Ihr Talent habt zum Sanct Georg. Aber erst kommen die Damen — alle zusammen. Tante Nena! rief sie, und damit trabte sie den etwas zurückgebliebenen Frauen entgegen.</p><p>Die Leute sagen immer, daß die Welt so bevölkert sei, lachte sie, als sie die Anderen traf, — und von hier bis Torre di Nerone zum Beispiel ist keine Menschenseele. Ich habe eben dort oben um die Felsecke gesehen. Also könnt Ihr ruhig reiten, so gut wie ich, Tante Nena. Vorwärts! Ihr kommt an die Reihe.</p><p>Aber Tante Nena wollte nicht und auch Sora Pascuccia lehnte lachend ab. Nur Stella blieb übrig, und auch die that furchtsam. Aber ein Ruf der Ersilia hatte bereits die Andern zum Stehen gebracht. Sie bestand darauf, daß sie nicht Lust habe, allein die Kosten der Unterhaltung zu tragen, und wenigstens Stella müsse auch noch ihre Künste zeigen. Die Weiber lachten, der Maler war mit ermunterndem Zuruf schon aus der Ferne bei der Hand, und Ersilia's Mann war bereits daran, das Mädchen auf den Gaul zu heben. So fand es denn der Pfarrer, der jetzt herankam, nicht mehr angemessen, Einwendungen zu machen. Auch sah er, daß Stella sich nicht, wie Frau Ersilia, und wie es der Sitte gemäß war, rittlings zu Pferde setzte, sondern so gut es ging, sich quer im Sattel hielt, und das beruhigte ihn augenscheinlich, wenn ihm der Gedanke an einen möglichen Fluchtversuch überhaupt durch den Kopf gegangen war.</p><p>So, sagte Silia, ansgelassen, als jene Zügel und Steigbügel gefaßt hatte, — könnt ihr reiten in Chia? Zeigt's mal! Und damit hieb sie auf den Gaul los, wie man's wohl bei Eseln thut.</p><p>Haltet Euch an die Satteltasche, verstanden? die Satteltasche! rief Hans, dann geht Alles gut.</p><p>Die Frauen schrieen. Der Alte, der aus Langerweile oder gewohnheitsmäßig irgend ein unverstandenes lateinisches Gebet vor sich hinleierte, betete laut auf, während der Pfarrer, offenbar in der Hoffnung, das Mädchen hinabgleiten zu sehen, sein Gesicht zu einem breiten Lachen verzog. Weg ging der Gaul, die gerade Straße hinaus — aber Stella fiel nicht. Man sah, daß Mähne und Steigbügel ihre guten Dienste leisteten.</p><p>Sie war bereits ein tüchtiges Stück entfernt, da stand plötzlich das Pferd. Wenn dem Pfarrer einen Augenblick das Herz geschlagen hatte, — nun konnte es höchstens noch zu lachen geben, denn Stella saß offenbar ab. Sie war fast eine halbe Miglie entfernt, und man sah nicht recht genau, was los war. Nur Hans verstand, daß sie ihn begriffen hatte und über das Wohin? Aufschluß in der Satteltasche suchte.</p><p>Aber jetzt . . dem Pfaffen schoß alles Blut in die Augen, er schnappte zwei, dreimal so heftig, daß man seine weißen Zähne sah, und hieb auf seinen Esel, der daraufhin einen gewaltsamen Ansatz nahm und sich in Galopp gesetzt hätte, wenn nicht das dumme Thier der Ersilia ihm vor die Beine gekommen und dessen Herrin bei dem heftigen Stoß hinabgekugelt wäre.</p><p>Als man aus dem Geschrei und Lärm wieder aufsah, war die Stella verschwunden. Der Pfarrer schäumte und fluchte, ohne recht vom Fleck zu kommen, die Frauen sahen sich an, Ersilia zuckte die Achseln, und der Alte betete so laut er konnte seinen lateinischen Unsinn wie zur Abwehr.</p><p>Hans seinerseits konnte es nicht lassen, sich dem angeführten Pfaffen in den Pelz zu setzen. So gut sein Esel wollte, hielt er mit dem unbarmherzig Einhauenden Schritt. Sein Pferd sei gutmüthig wie ein Heiliger, versicherte er unschuldig, — und an ein wirkliches Unglück sei darum nicht zu denken.</p><p>Oh — ich hab' es wohl gesehen, wie sie nur hielt, um sich rittlings aufzusetzen, und wie Euer vermaledeites Thier in Carrière davonging.</p><p>Nun also! Um so fester wird sie sitzen.</p><p>Jawohl, um so sicherer wird sie uns entkommen. Das ist Flucht, nichts als Flucht.</p><p>Flucht? Aber ich versteh' Euch nicht.</p><p>So? sagte der Andere, mit einem bösen Blick auf seinen Nachbarn, — Ihr habt wohl nicht gewußt, daß ihr Vater das Mädchen in ein Kloster schicken will, was? Und umsonst ist Die nicht hier mitten auf der Landstraße, eine Stunde von Chia und von jeder Tenute, wo man ein Pferd finden könnte, aufgestiegen.</p><p>Der Maler bedauerte unendlich, wenn er, mit einer solchen Lage der Dinge unbekannt, seine Hand oder vielmehr sein Pferd zu etwas Unrechtem geboten. Wenn die Sache so stehe, so gewinne der Herr Pfarrer an ihm einen natürlichen Verbündeten, der nicht nur sein Versehen wieder gut zu machen habe, sondern darauf bedacht sein müsse, sein Eigenthum, das Pferd, wieder zu erlangen.</p><p>Im Uebrigen sah er die Sache nicht so ernst an, am wenigsten für den Herrn Pfarrer, dem doch nicht, wie ihm, ein theures Stück Eigenthum in Gefahr sei. Solche Seelsorge imponire ihm wohl, aber er meine, eine Seele gehe doch nicht so leicht verloren, wie zum Beispiel ein Gaul. Im schlimmsten Falle aber seien sie Leidensgenossen, und es ergebe sich von selbst, daß er dem Herrn Pfarrer in jeder Beziehung zu Diensten stehe. Dabei klopfte er auf seinem und des Pfarrers Thier herum, daß es für Jeden, nur nicht für die Betroffenen, komisch sein mußte.</p><p>Der Curat erwiderte nichts. Er schnappte nur fortwährend und bearbeitete auch seinerseits den Esel mit dem Stecken. Während er vor Wuth hätte platzen mögen, hatte Hans nicht übel Lust, aus der Rolle zu fallen, ihm ins Gesicht zu lachen und zu sagen: Siehst du. wie wir dich Halunken angeführt haben? Addio! . . . Aber die Klugheit siegte über den Uebermuth, und er begnügte sich damit, innerlich über das Bild zu lachen, welches der Flügelhut und die langen wehenden Rockschöße des ehrwürdigen Herrn mit seinen und des Esels heftigen Bewegungen zusammen bildeten. Schade, daß er die Caricatur einstweilen nur im Gedächtniß zeichnen konnte.</p><p>Wie er sie anfangs stillschweigend zugegeben, so nahm der Curat allmählich offen die Begleitung und Mithülfe des Malers an. Wenn er sich Alles überlegte, war hier doch an kein Complot zu denken. Alles war so natürlich zugegangen, — nur er war der Dumme, daß er dem Mädchen diese dreiste Flucht nicht zugetraut hatte. Der fremde Herr war offenbar der Geschädigte. — Ohne die Aufregung des Hochwürdigen dürfte es jenem indeß kaum geglückt sein, seine Laune so ganz zu verbergen, wie es nothwendig war.</p><p>Inzwischen saß der Advocat bereits vierundzwanzig Stunden in der Klause des Einsiedels und unterhielt sich unter Herzklopfen mit dessen Vogelhecke. Er hatte in Fra Girolamo einen eifrigen Bundesgenossen gefunden, um so mehr, da er weder mit leeren, noch mit trockenen Händen kam. Der Eremit fluchte auf den Mädchenfänger von Pfarrer, daß es eine Freude war. Der kleine weißbärtige Mann richtete sich ordentlich auf, als er begriff, daß er dem Verhaßten Schaden zu thun vermöge, oder, wie er sich ausdrückte: daß er seiner schönen, guten Stella, von der er viel zu rühmen wußte, nützlich sein könne. Wie manchen Soldo, den das liebe Mädchen seinem Kirchlein zugewandt hatte, freute er sich schon hier auf Erden durch seine Beihülfe heimgezahlt zu sehen.</p><p>Er übernahm sogar mit Sor Andrea's Wein zusammen die zweite Nachtwache, als dieser sich wenigstens einen Augenblick niederlegen wollte.</p><p>So ward es Mittag, und Manucci, der vor dem Kirchlein auf- und abschritt, begann unruhig zu werden; obgleich er sich sagen mußte, daß gerade diese Zeit, wo die Straßen still und leer sind, von allen die günstigste sei. Da klang endlich Hufschlag. Im nächsten Augenblick war Stella bei den Wartenden. Sie war geröthet von dem hastigen Ritt und der Freude des Gelingens, ihre Haare waren über das ganze schöne Gesicht zerweht, ihre Augen funkelten so triumphirend, ihr Mund war wieder so stolz aufgeworfen wie nur je. Und zum ersten Male war es auch für Sor Andrea eine Nachtigall, die aus diesem Mädchen sang. Aber der Schlag der Nachtigall stimmt gar Manchen traurig — und wie sie so herzlich und gut mit ihm that, so sicher sich auf ihn stützte, so unbefangen ihm die Hand reichte und mit so unbeschränktem Dank zu ihm redete, lächelte Sor Andrea schmerzlich dazu, wie durch Thränen.</p><p>Schäm dich, Alter, sagte er sich, — wußtest du's nicht längst, daß sie ihn liebt, daß ihr Glück nicht deines ist?</p><p>Dann eilte er, sie in die Zelle des Mönches zu führen, wo Kleider bereit lagen, die Ersilia am Abend vor der Chia-Partie ihm geschickt hatte — zu dem bewußten Zweck, hatte der Junge, der sie brachte, gesagt, denn schreiben konnte sie nicht.</p><p>Manucci hatte keine Mühe, dem Mädchen deutlich zu machen, daß sie in dem städtischen Anzug der Freundin sicherer sei, als in ihrer Tracht, so einfach sie auch gewählt war. Und während Fra Girolamo an seinem „Hochaltar" für das weitere glückliche Gelingen betete — ein Ave für jeden Bajocco und ein Paternoster für jeden doppelten, den er von Manucci empfangen — während Manucci sein Pferd aus dem Apfelgarten hinter dem Kirchlein hervorholte, kleidete sich Stella um.</p><p>Der Advocat ritt, indeß der Einsiedel die Kleider des Mädchens verbarg, noch einmal bis zur nächsten Biegung der Straße hinauf, aber noch zeigte sich keine Spur von Verfolgung. Als er zurückkam, saß Stella bereits im Sattel, kaum kenntlich in dem langen Kleide und dem schwarzen römischen Tuch, welches sie über den Kopf gezogen. Und fort ging es unter den Segnungen des kleinen Einsiedels, der ihnen vor der Thür seines Kirchleins die Straße hinab nachschaute, bis die Beiden im Unterholz verschwunden waren. Er lächelte vergnügt, da er sie nach links ins Gebüsch einreiten sah. Er hatte begriffen, als Manucci den Weg zur Eisenbahnstation vermied, daß für eine sichrere Fluchtlinie vorgesorgt sein mußte.</p><p>Fra Girolamo war noch lange nicht fertig mit seinen Gebeten. Er hatte sich die Kupfermünzen auf den Fliesen, wo er kniete, wie einen Rosenkranz zusammengelegt, und es blieben noch wenigstens ein Dutzend Ave's und zwei bis drei Paternosterstücke zu dem beträchtlichen Haufen zu schieben, den er bereits treulich abgearbeitet hatte, — da horchte er auf, schob das Geld unter das schmutzige Leinentuch des kleinen Altars und sank wieder in seine betende Stellung zurück.</p><p>Richtig — er täuschte sich nicht: das war Galopp unbeschlagener Esel, und er kam von Chia her. Aber es waren zwei — wer war denn noch in der Begleitung seines „Freundes", den in voller Wuth zu sehen er nun gleich das Vergnügen haben sollte? Richtig, die Esel hielten, und Fra Girolamo sah mit einem flüchtigen Seitenblick den hochwürdigen Herrn Curato mit einem Fremden eintreten.</p><p>He, Fra Girolamo! Per crist — Mangiagnocchi! . . .</p><p>Führe uns nicht in Versuchung, sondern erlöse uns von dem Bösen. Amen. Was wünscht Ihr von meinem armen Kirchlein? Ich habe noch die Hälfte meines Kranzes zu beten . . . Ave Maria, gebenedeite unter den Weibern, gebenedeit ... —</p><p>Der Pfarrer stampfte mit dem Fuß.</p><p>Per crist — allina! Jetzt laßt die Jungfrau einen Augenblick zufrieden. Und Eure verdammten Vögel sollen die Schnäbel halten. Habt — Ihr — nicht ein Mädchen vorüberreiten sehen?</p><p>Ja, sagte der Maler, hier handelt es sich um eine Jungfrau zu Pferd. Oder um einen weiblichen San Giorgio, — ohne Drachen freilich.</p><p>Der Einsiedel schlug ein Kreuz und neigte sich tief gegen den Altar.</p><p>Ich habe gebetet und zu beten, Don Elia. Was kümmern mich die Weibsbilder? . . . Gebenedeit sei die Frucht deines Leibes — Jesu! Ave Maria, gebenedeite . . .</p><p>Der Curat biß sich auf die Lippen und drehte sich wüthend um. Mit den Thüren werfend, durchsuchte er, ohne weiter zu reden, das kleine Gemach des frommen Bruders, schlug nach den Vögeln, von denen er eine schlingenlahme Amsel todttrat, stieß einen Scherben mit Veilchen um und schoß fluchend ins Freie. Der Maler, den die Scene höchlichst vergnügte, wartete in sich hineinlachend, was nun werden solle; denn nur wenige Schritt, und man hielt am Kreuzweg ohne irgend eine Spur.</p><p>Wohin jetzt? fragte er den Pfarrer, der, wie nach Luft schnappend, wieder auf seinen Esel stieg.</p><p>Nach der Station, sagte Der, mühsam sein Thier herumzerrend.</p><p>Hans machte auch dieses Unternehmen willig mit, wartete auf die Züge nach Rom und Neapel, half die Bahnbeamten ausfragen, kurz erwies sich dem Herrn Pfarrer auf jede Weise behülflich — die Zeit zu verbringen.</p><p>Es war schon dunkel, als die Verfolger auf lahmen Thieren daheim ankamen. Der alte Prossimo stand bereits wieder an der Kirchenthür und stritt sich mit seinem Stellvertreter, wer das Recht habe, noch die letzten verspäteten Kirchgänger abzufangen. Fast ohne Gruß warf ihm der Pfarrer die Zügel der beiden Esel zu. Er hatte es eilig, die wenigen Leute, die noch auf der Straße waren, anzurufen. Aber nirgends erhielt er eine befriedigende Antwort. Hastig durchkletterte man die Gassen, der Pfarrer stets zwei Stufen mit einem Mal nehmend, während der Maler fand, daß diese Stiegen bereits wieder anfingen, lebensgefährlich zu werden. Richtig, — jetzt bog der Hochwürdige in den Corso, und das war Manucci's Haus, an das er klopfte — vergebens. Der Herr Curat rief und lärmte. Er bewirkte nur, daß sich aus den Nachbarhäusern einige Köpfe hervorstreckten und zu schimpfen anfingen. — Wenn die Hausthür verschlossen sei, liege Sor Andrea bereits im Bett und würde sicherlich nicht aufmachen.</p><p>Trotz seiner Wuth besaß der Pfarrer die Höflichkeit oder die Vorsicht, den Maler für die Nacht in sein eigenes nahes Haus zu bitten, — wahrscheinlich werde man seine Wirthin, die Ersilia, noch da finden.</p><p>Richtig traf man die ganze Weibergesellschaft beisammen. — auch Sora Pascuccia war mitgekommen — Jede aus ihre Art klatschend und jammernd. Der Pfarrer jagte sie ärgerlich aus einander, ließ Wein aus dem Keller holen, aß mit dem Maler allein zu Abend und erwirkte sich bei der Gelegenheit das Versprechen desselben, ihm morgen noch bei einer Nachfrage in der Umgegend behülflich zu sein. Hans sagte mit der größten Gemüthsruhe zu, und der dunkle Verdacht des Pfarrers gegen ihn verlor wieder für einige Zeit allen Boden.</p><p>Am nächsten Morgen trat ihnen Manucci unbefangen entgegen. Er sah etwas angegriffen aus, aber er hatte sich auch, wie er sagte, schlecht befunden und war eben darum gestern früh zu Bett gegangen. Er machte übrigens diese Entschuldigung nur dem „Fremden" gegenüber, war sonst erstaunt über den Zweck ihres Kommens und erklärte dem Curaten, er sei der Ansicht, sein Wort genüge, um ihn zu überzeugen, daß er Niemand bei sich habe. Des mitbetheiligten Herrn wegen hatte der Advocat jedoch trotzdem nichts dagegen, wenn man Zimmer und Ställe besichtigen wolle. Natürlich verzichtete dieser darauf, von der höflichen Erlaubniß einen unhöflichen Gebrauch zu machen, obgleich er längst aus den Augen des Freundes begriffen, daß Alles in Ordnung sei.</p><p>Inzwischen waren Pferde bereit, die der Curat bestellt hatte, und es begann ein Jagen und Fragen, welches ohne Aufhören bis zum andern Tag währte. Es blieben noch immer mancherlei Städtchen und Tenuten in der Umgegend abzustreifen, aber der Pfarrer mußte seines Amtes wegen nothwendig zurück. Der Maler dagegen hatte, wie er sagte, Zeit in Menge und nicht die geringste Lust, sein Pferd zu verlieren. Er ließ sich von dem Herrn Curaten mit Empfehlungen in alle möglichen Bergnester ausstatten, um die Nachsuchungen auf eigene Hand bis ins Kleinste ausdehneu zn können. Das Pferd, das er bisher geritten, sandte er mit einem Buben zurück, nachdem er sich ein anderes gemiethet hatte. Darauf trennten sie sich nach Süden und Norden.</p><p>Hans Helm, wie er so auf seinem Gaul dahintrottete, war sich über die Zukunft völlig im Klaren. Stella liebte ihn, und nicht erst seit gestern. Er hatte sein Gefühl für sie nicht als Liebe gelten lassen wollen — bis zu jener Nacht. Als er aber plötzlich die Gewalt begriff, die er über diesen energischen Mädchencharakter ausübte, als er sah. daß unter seinen Händen die arme Seele zum zweiten Male zu blühen anfangen wollte, da schien es ihm auch klar, daß er sie wieder liebte. Er hatte bereits den Gedanken an eine Heirath aufgegeben, denn nirgends in der Welt war es ihm so langweilig gewesen, wie in der Gesellschaft. Niemand ging er mehr aus dem Wege, als den dorthin gehörenden Fremden. Aus diesen Kreisen dachte er nicht daran sich eine Frau zu holen. In kleinen Bürgerfanlilien hatte er nie verkehrt; aber dort würde sich auch seine Furcht vor Schwiegermüttern und Verwandten nur gesteigert haben.</p><p>Eine Waise von der Straße war eine Zeit lang sein Ideal gewesen, aber er selbst hatte bald wieder über sich als Weibererzieher gelacht. An ein Modell zu denken, war ihm nie eingefallen, denn das, was er unbedingt verlangte und brauchte: Leidenschaftlichkeit und Keuschheit des Gefühls, fand sich in diesen Kreisen so wenig wie eine stolze Energie des Willens, deren Beugung unter das Joch seiner Liebe aber das Einzige war, was ihn reizen konnte, und was ihn denn nun auch gewonnen hatte. Er wollte ihr die Rachegedanken schon aus der Seele küssen. Dessen war er sicher!</p><p>Mit dem Augenblick, wo er seine und ihre Neigung begriffen, war auch von einem Zurücktreten zu Gunsten des Freundes nicht mehr die Rede. Konnte er doch, da ihre Liebe wechselseitig war, mit seinem Glück nicht einmal das Glück des Andern, sondern höchstens einen allgemeinen Jammer erkaufen. Er glaubte noch vor wenigen Tagen mit vollem Recht und ohne Hinterhalt sagen zu dürfen: ich liebe sie nicht. Er hätte sie lieben können, meinte er, aber er hatte nicht gewollt. Erst eine That, dieser für sie thätige Wille, hatte den Anstoß gegeben, und durch jene Nacht war die Klarheit völlig über ihn gekommen.</p><p>Auch außerdem war er doch wirklich niemals der Störende. Denn, daß dies schöne, stolze Mädchen den guten Freund nicht liebe, nicht lieben könne, hatte er von Anfang an erkannt und darum oft den begeisterten Sor Andrea so mitleidig angesehen.</p><p>Hans besaß zwar neben seiner kräftigen, leichtsinnigen Gesundheit ein reiches Gefühlsleben, gehörte aber doch nicht zn Jenen, die sich den „Schmerz der Welt" mitzutragen berufen fühlen, oder die sich durch Sentimentalität zu falschen Opfern hinreißen lassen. So ritt er als ein sicherer Mann, der wieder einmal mehr erreicht hat, als er ausgegangen zu suchen, auf das neue Leben zu.</p><p>Als er der Burg von Sermoneta ansichtig wurde, kam ihm ein Reiter entgegen, die Flinte quer über den Sattelknopf gelegt: Nicolante Saracelli, der Förster des Herzogs Die beiden Männer erkannten sich ohne jede Erklärung. Hans gab seine Empfehlungen ab, der Andere meldete die glückliche Ankunft der Stella, ohne weiter neugierige Fragen zu thun, und übergab einen Brief Manucci's, in welchem dieser über das Abenteuer berichtete.</p><p>Nehmt sie, schrieb der Brave zum Schluß, sie ist Euer werth, und sie liebt Euch. Seid Ihr doch auch jung, hübsch und kräftig — Ihresgleichen. Eure Rücksicht gegen mich ist ein Verbrechen an ihr. Macht sie glücklich, Ihr allein könnt es. Noch einmal erlaubt einem alten Freunde, daß er sich an Eurem Glück erfreue. Erlaubt mir zu kommen, um eure Hände in einander zu legen. Wenn's Euch recht ist. erwartet mich morgen.</p><p>Dieser prächtige Brief bewegte den Maler aufs Tiefste.</p><p>Auch der arme Manucci hatte also seine Hoffnungslosigkeit verständig durchschaut. Und darum fühlte sich Hans durch diese Zeilen schließlich eher beruhigt, als in seinem Gewissen beschwert.</p><p>Den Rest des Weges benutzte unser Maler zu Verhandlungen, die er mit seinem neuen Gastfreund über die Möglichkeiten ihres Weiterrittes an die Grenze pflog. Der Abend schien ihm dann für ein entscheidendes Zusammentreffen schlecht gewählt, und so begab er sich erst am folgenden Morgen zu Stella, die er als seine Braut betrachtete.</p><p>Das Herz des Mädchens ging indessen in hohen Wogen. Noch einmal zogen die wechselvollen Aufregungen der letzten Tage durch ihre Seele. In jener furchtbaren und doch erlösenden Nacht war das, was sie bisher dunkel als leidenschaftlichen Drang fühlte, die Liebe, in seinen Armen etwas ganz Anderes geworden. Die Liebe des Mädchens hatte nach all der verzweifelten Aufregung unter seinen Händen die Schranken einer strengen Sitte spielend umgeworfen, aus dem träumenden Mädchen war ein Weib, ein liebeverlangendes Weib geworden. Aber Liebe und Pflicht trennten sich auch immer klarer und selbstständiger von einander. Sie wollte Beides: ihr Recht an das Leben und die Rache.</p><p>Schnell war die Flucht auf dies Erwachen gefolgt. Unterwegs hatte sie die Freiheit, das Grundelement ihres Daseins, das sie sich so lange versagt, mit vollen Zügen genossen. Wie Einer, der aus Macchia Hohlwegen austaucht, feucht, grünbewachsen und schlüpfrig wie das abgelaufene Becken eines Brunnens, tief und eisig wie ein Keller, — und nun plötzlich schaut er über die Wipfel ins endlose städtebebaute Gold der Ebene hinab, hinaus aufs Meer, — so blickte die Stella geschwellten Herzens in die Zukunft, als sie die steilen Felsen ihres Berglandes hinabritt, in die Ebene, die nach Neapel führt. Selbst Manucci ritt in ihren Augen vor ihr daher stolz und siegreich wie ein Paladin.</p><p>In Sermoneta angekommen, an der Freistätte, die Er ihr geschaffen, — wo sie ihn erwarten sollte, damit er das letzte Wort über ihr Schicksal spreche, — hatten sich ihre Gedanken sofort einzig auf den Befreier gerichtet.</p><p>Der Gewißheit, daß er an nichts Anderes als die Ehe denke, stand für die stolze Volskerin, die sich ihrer Schönheit und Selbstständigkeit bewußt war, nichts entgegen. Umsoweniger, da sie ihn liebte. Gewiß, sie liebte ihn — aber . . . mehr als jenen Todten? Kann man Todte lieben, wie sie seit gestern die Liebe zu kennen wähnte? — Aber war Felicetto nicht für sie gestorben? Hatte sie ihm nicht Treue geschworen, hatte sie ihn nicht geliebt? Und nun wollte sie ihn in den Armen eines Andern vergessen können, ihn, für dessen Rache Niemand anders da war, als sie? Und sie war vor dieser Pflicht entflohen, um glücklich zu sein! Bei Gott! Darauf hatte sie noch immer ein Recht, wenn sie's konnte, — aber ihre Rache durfte das nicht stören. Ging denn aber diese nicht an den Geliebten, an den Gatten über? Er, Giovanni, rächte ihn. Aber nein, er war ein Deutscher, — sie empfand, er begriff das nicht. Und dann, — er hätte ja auch ein Narr sein müssen. Einen Menschen rächen, ohne dessen Tod er nie in den Besitz seiner Liebsten hätte kommen können, einen todten Nebenbuhler! Und that er's dennoch, — er würde unglücklich darüber. Sie aber wollte ja glücklich mit ihm sein. Ja sie wollte glücklich sein, schon um ihn glücklich zu sehen, dessen Blut auch um sie geflossen. Und sie konnte glücklich sein und glücklich machen; wenn sie ihre Rache hinausschob, konnte ihr und ihm und Felicetto, Allen konnte ihr Recht werden. So ging es, — erst das Leben, dann den Tod. Es half kein Wollen und Täuschen, der Lohn für Giovanni und die Rache für Felicetto ruhten beide auf ihr. Ihr Blut forderte Beides.</p><p>Das Glück ist für alle Christenmenschen, sagte sie sich. Also nimm dir dein Theil und gieb es dem, der es um dich verdient hat. Lieb ihn und laß dich lieben, aber binde dich nicht, ihn nicht, denn deine Zeit wird kommen, muß kommen.</p><p>In solchen Gedanken starrte sie hinaus über die wenigen Dächer Sermoneta's, ein kurzes Gebet murmelnd, wenn sie die Glocke des nahen Kirchleins wieder zur Messe läuten sah und hörte. Da trat er ins Zimmer, und leidenschaftlich flog sie ihm entgegen.</p><p>Er trat mit ihr ans Fenster vor die weite, wunderbare Aussicht über die waldigen (Sümpfe, auf das Cap Circello und in die blinkende Ferne des Meeres, strich ihr das Haar aus dem dunklen Gesicht, und sie auf den schönen geöffneten Mund küssend, sagte er:</p><p>Stella, mir däucht, wir sind wie zwei Vögel, die von der weiten, wilden Reise heimgekommen sind und denselben Baum gefunden haben, wo sie über der ganzen bunten Welt pfeifend und singend im Grün hocken und ihr Nest bauen könnten. Willst du mein Weib sein, Stella?</p><p>Sie hatte mit geschlossnen Augen auf feinem Arm geruht, weich hintenüber gelehnt, wie er ihr den schönen Kopf für seine Küsse zurechtgelegt hatte. Jetzt umschlang sie ihn gleich einer Ertrinkenden, — ohne ein Wort barg sie ihr Gesicht an seiner Brust. Wieder nahm ihr seine Gegenwart alle Kraft.</p><p>Er hielt ihren Schmerz für Glück, und fröhlich sprach er weiter, bis es ihn wieder nach ihren Lippen gelüstete und er ihr Gesicht aufhob . . .</p><p>Was ist dir, mein süßes wildes Herz? Noch immer Fieber, noch jetzt keine Ruhe? sagte er, klar und zuversichtlich in ihre groß aufgeschlagenen Augen blickend, — ich weiß ja, es wettert an deinem Himmel ... du brauchst ein Nest... was will dein kleines, eigensinniges Herz draußen im Sturm... es fürchtet sich doch vor dem Donner, so kühn und trotzig es thut — und gegen das Gewitter macht es mit alledem doch nichts. Steck dein Köpfchen unter meine Flügel, und vorüber ist's.</p><p>Erstaunt sah er sie an, als jetzt heiße Thränen über ihre Wangen stürzten und sie den Kopf wieder an seine Brust barg, so fest, daß er ihn kaum zu lösen und aufzuheben vermochte.</p><p>Aber Kind, Kind, sagte er —</p><p>Nein, nein, nein — schluchzte das Mädchen, an ihm hinabgleitend und fiel ihm zu Füßen — ich kann nicht, kann nicht, — ich darf nicht deine Frau werden.</p><p>Lächelnd zog er sie zu sich empor, und küßte sie auf das thränenfeuchte Gesicht, während ihre Arme willenlos herabhingen.</p><p>Wart, sagte er, sie neben sich aufs Fensterbrett hebend, — ich sehe, daß ich aufräumen muß in deinem Köpfchen. Fürchtest du, daß mir ein Mädchen vom Dorf leid werden könnte? Willst du die Großmüthige, die Klügere, die Entsagende spielen?</p><p>Er achtete nicht darauf, wie wunderlich ihn Stella durch ihre Thränen ansah. Dachte er an das deutsche Gretchen, oder warum sprach er so — in Italien!</p><p>Oder meinst du, närrisches Herz, ich könne nicht darüber hinweg, daß du schon einmal geliebt hast? Meinst du, daß der Todte mir im Wege steht? Kind, ich bin Maler und kein Dichter. Die Mädchenherzen sind wie die Rosen — ich sehe ja, daß das deine zum zweiten Male blüht. Was kümmert's mich, daß schon eine Knospe an dieser lieben Ranke verwelkt ist!</p><p>Er könne darüber hinweg, sagte er! Er! Aber sie nicht. War er denn blind vor Stolz und Glück? In Stella's armes, schwankendes Herz fielen seine Worte nur wie eine neue entschiedene Mahnung. Sie richtete sich auf, küßte ihn hastig, und als sie sich neben ihn setzte, schien ihr Entschluß gefaßt.</p><p>Nur noch einmal griff das arme Herz nach einem Strohhalm, den es kurz vorher selbst als solchen verworfen hatte. Vor sich niederschauend, sagte sie:</p><p>Wenn dir in deinem Lande Jemand einen Verwandten erschlügt und du bleibst allein übrig von seinem Blut — was thust du? — Kennt ihr die Vendetta?</p><p>Er blickte sie an wie ein kräftiger Mann, der schon gesiegt hat und dem das letzte hoffnungslose Aufbäumen des Gegners den Genuß seiner Kraft nur verdoppelt. Er hielt es nicht für nöthig, im geringsten auf ihre Ideen einzugehen.</p><p>Mein wildes, krauses Herz, sagte er, — das sind jetzt keine Fragen und Gedanken mehr für dich, die eine deutsche Malersfrau werden soll. Die Todten ruhen, und von heute an doppelt. Nein, wir überlassen die Sühne dem Staat, oder, wenn du willst, dem Himmel.</p><p>Ein heftiger Zug flog um den Mund des Mädchens, und indem sie dem Freunde unwillkürlich ihre Hand entzog, sagte sie:</p><p>Du bist ein Deutscher, und ihr habt ein anderes Herz als wir. Dem Himmel! Bah, der ewige Vater ist auch einer von den großen Herrn. Die hören uns nicht, wenn Thürsteher und Kammerdiener nicht wollen. Und meinst du, daß diese um Vendetta gegen sich selber bitten werden? Nein, Giovanni, sagte sie, ihm wieder leidenschaftlich in die Augen sehend, — du bist gut und ich weiß nicht, wie ich dir danken soll, du warst mein Glück, und du sollst es auch sein, bei allen Heiligen! aber, ich darf es und kann es nicht fest halten. Unsere Wege gehen bald, bald auseinander.</p><p>Warum erstachst du ihn denn damals nicht?</p><p>Ich konnte nicht, als ich dich sah. Das nahm mir die Kraft.</p><p>Sie sprach das, wie eine Träumende, langsam vor sich hin.</p><p>Siehst du! sagte er, ihr den Kopf hintenüberbeugend, oh, ich will die dunkeln Gedanken schon aus deiner Seele küssen.</p><p>Sie schloß die Augen und zitterte heftig. Nein, nein, rief sie dann, keinen Priester zwischen uns. Sie versuchte, sich loszumachen, aber er hielt sie nur fester. Oh, ich bin keine Frau für dich, ich darf mich nicht binden, mich nicht und dich nicht.</p><p>Das muß ich besser wissen, wildes Herz.</p><p>Sic riß sich los und umschlang seine Kniee.</p><p>Laß mich, um Gottes Barmherzigkeit, laß mich . . .</p><p>Er zog sie wieder zu sich hinauf.</p><p>Ich kann nicht, nie. Sein blutiges Bild wird zwischen uns treten am Altar . . . Mein ganzes Blut denkt nur an ihn.</p><p>Er ließ sie los. Es flog wie unterdrückte Ungeduld über sein Gesicht.</p><p>Du liebst ihn mehr als mich? fragte er, sich zusammennehmend und ihre Augen suchend.</p><p>Ja, antwortete sie hastig, ohne seinen Blick auszuhalten.</p><p>Du lügst, Stella.</p><p>Da klopfte es leise. Manucci! sagte Hans ärgerlich, — er kommt, uns zu beglückwünschen. Aber er kommt zu früh, Stella, was sagst du?</p><p>Für sie erschien der Advocat vielmehr, durch sein bloßes Auftreten schon, als ein Mahner und Helfer. Er, der jetzt wie ein Stück ihrer Vergangenheit und Heimath dem dunkeln Willen ihres Blutes ohne daß ers ahnte zu Hülfe kam. Sie preßte heftig die Hand des Malers und sagte leise:</p><p>Ich schwöre dir, daß ich dein Weib nicht sein kann. Willst du mich wahnsinnig machen? Sprich nicht mehr davon.</p><p>Und während Hans mit plötzlichem, kaum verbißnem Schmerz dem Freund entgegenging, mußte sie sich abwenden — Thränen stürzten über ihr Gesicht. Hans glaubte in dieser Secunde die Vernichtung seines Traumes, an die seine gesunde Ueberlegenheit trotz aller Weigerungen des Mädchens keinen Augenblick hatte denken wollen, mit dem Herzen begriffen zu haben.</p><p>Ihr macht einen Beileidsbesuch. Sor Andrea, sagte er. dem Eintretenden, der die Beiden erstaunt ansah, die Hand reichend, und der Scherz klang sehr wenig scherzhaft, — oder — ein anderer Gedanke fuhr ihm plötzlich durch den Kopf — oder wir haben nur die Rollen zu wechseln, um das Stück, das wir uns vorgenommen, zu Ende zu bringen ...</p><p>Stella reichte dem alten Freunde die Hand. Er ist wahnsinnig , Manucci. sagte sie. Ihr wißt, daß ich Euch nichts sein kann, daß ich Euch nur das Unglück ins Haus trüge. Nie!</p><p>Was redet ihr. was macht ihr? sagte Sor Andrea; ich denke, ich komme noch gerade recht, zu einem verständigen Wort. Laßt mich mit ihr reden.</p><p>Nein, Freund, entgegnete der Maler, um Auseinandersetzungen und Zureden handelt es sich hier nicht.</p><p>Heilige Cäcilia, bitt und spiel für uns! fluchte der Advocat. Ihr könntet euch alle Zwei verrückt sprechen lassen! Da möchte man ja blind dreinschlagen, wie der liebe Herrgott. Stella, willst du dein und sein Glück, willst du deine Ruhe und Sicherheit mit Füßen treten . . .</p><p>Was wißt Ihr! sagte das Mädchen heftig, — was wißt Ihr von meinem Glück! Dafür laßt mich allein sorgen. Aber ich will keinen Priester zwischen uns. Nie!</p><p>Der Maler stand an die Wand gelehnt und sah stumm mit dem innigen Blick seiner hellen Augen auf das Mädchen. Der kleine, nun doch erschrockne Herr hatte sich seufzend auf einen Stuhl gesetzt und blickte bald vor sich nieder, bald auf die Stella, welche im Fenster wie ein scharfer Schatten gegen den hellen Himmel saß.</p><p>Und es ist keine Aussicht mehr, Sor Giovanni?</p><p>Sie sagt es, keine, mein Freund, antwortete dieser, ohne die sinnenden Augen von ihr abzuwenden.</p><p>Da pochte es wieder. Alle Drei fühlten sich peinlich berührt und unterbrochen, als ob sie ganz ein Herz gewesen wären.</p><p>Und das, was jetzt kam, sollte diese Herzen wirklich so zusammenschmelzen, wie es überhaupt noch möglich war. Jene finstere Gewalt warf ihren Schatten von Neuem über sie, welche die Rolle des Schicksals in Stella's Leben spielte.</p><p>Allerdings war es nur der harmlose Nicolante, aber was er brachte, war die Entscheidung.</p><p>Mit Dunkelwerden lasse ich satteln, Sor Giovanni; daß Die da reiten kann, habe ich gesehen. Die Gensdarmen sind auf Eurer Spur, sie haben zwei von meinen Leuten nach dem Mädchen gefragt, draußen in der Macchia. Bei Gott, Ihr habt Glück, daß Ihr bei den kurzen Weihnachtstagen im Dunkeln in diese Hauptstadt des Fiebers einreiten konntet, und vielleicht auch, daß gerade ein Waldmensch, wie ich, Euch bis Torre dell' Epitafia an die Grenze bringen kann, bevor Euch Jemand die Paßrevision erschwert. Seid Ihr mit Papieren versehen, Manucci? Oder reitet Ihr nach Hause zurück?</p><p>Und Manucci erklärte une mit einem Hurrah, daß ihm nichts Anderes übrig bleibe. Damit war ja die Sache wieder in das einzig mögliche Licht gerückt. Jetzt mußten die Zwei zusammen. Die Gensdarmen des heiligen Stuhles hatten kommen müssen, um sie alle Drei wieder verständig zu machen!</p><p>Der kleine Mann war anzusehen, als ob mit diesem neuen Schlag ein ganz anderer, wilderer und nöthigenfalls blutdürstiger Geist über ihn gekommen sei, als ob er nur noch den Rückzug zu decken und einige Sbirren zu erschlagen habe. Wieder einmal stimmten seine Augen zu dem wilden Aussehen seines Bartes. Auch unser Paladin Hans schüttelte es wie einen Schleier von den Augen, und seine Brust weitete sich. Was half ihr all das Weigern! Hier war ihres Bleibens nicht länger, und sie hatte nichts Anders mehr als ihn. Diese klare Thatsache, welche durch ihre Weigerung, sein Weib zu werden, einen Augenblick verdunkelt war, beherrschte auch für ihn wieder die Lage. Sie war nun doch sein Weihnachtsgeschenk. Alles Andere wollten die Zeit und er schon machen.</p><p>In der Stella hatte es inzwischen gebrodelt und gekocht, nun kam der Ausbruch unwiderstehlich. — Als die Thür sich hinter ihrem Wirth geschlossen, hing sie an Hansens Hals, als habe sie ihn wiedererrungen, für sich gerettet für einen Augenblick, für eine kurze Seligkeit, die nun aber ihr gehörte. Kurz? Was ging sie das Ende an!</p><p>Nimm mich, du lieber Narr, sagte sie, aber sprich von keinem Priester mehr. Wenn du auch nicht dein Weib zu retten hast, — lassest du deine Sache liegen für die Andern, oder wirfst du deine Sclavin diesen Sbirren Gottes hin?</p><p>Hans griff zu, wie zu einem guten Recht und einer Pflicht, freilich in anderer Voraussetzung, als das Mädchen. Er reichte die eine Hand dem Freunde, der die Beiden in ehrlicher Erregung in die Arme schloß.</p><p>Und nun kommt, sagte er — ihr habt euch noch nicht. Sor Nicolante wird angerichtet haben. Denn der Weg in die Freiheit führt zunächst durch ein gründliches Mittagessen. Und dann begleite ich euch bis ans Gitter des Käfichs.</p><p>Als mit Dunkelwerden die wenigen Neugierigen, die es in Sermoneta geben konnte, unter ihren Thüren verschwunden waren, stieg man drunten vor dem Städtchen zu Pferde.</p><p>Und Sor Nicolante behielt Recht: in den Sümpfen regierte nicht Seine Heiligkeit, sondern die Malaria, — auch wenn sie, wie jetzt, kaum zu fürchten war, — der Brigantaggio lohnte sich nicht über Winter, und so weit auch die Stille der Nacht den flüchtigen Hufschlag hinaustrug, er rief Niemand herbei, der die kleine Truppe verhindert hätte, mit Vorsicht und Muße Terracina und die nahe Grenze zu erreichen.</p><p>Drüben, hoch über dem Fondi-See und den phantastischen Bergen von Itri lagerten zwei schmale krause Wolkenstreifen,— wie rothköpfige, rosige Puttenchöre, die den jungen Tag aus der Höhe bereits erblicken und begrüßen, — als Stella, mit lautem Freudenschrei, ihren Gaul antreibend, ins Neapolitanische hinübersprengte. Sie winkte grüßend mit der Rechten zurück: aber ihre Augen glänzten unentwegt den großen Galoppsätzen voraus, mit denen sie, der neuen Sonne entgegen, hinaus in die Freiheit ritt.</p><p>Dann war auch Hans, der die Männer zum Abschied umarmt hatte, an ihrer Seite. Und von drüben klang der alte ehrliche Hochzeitsgruß ihnen nach: — Salute e figli maschi !</p><p>Es ward Sommer und Winter und wieder Frühling, ein hastiger lebenquellender Frühling, aber die Sonne Neapels schien weiter auf die Zwei, ohne daß ein Segen in Manucci's Sinne ihnen erblüht wäre, um diesem Glückstraum eine minder weltvergessene dauerhafte Gestalt zu geben.</p><p>Nach stürmischen Wochen war ein lautloser Abend hinter den Gartenhäusern des Posilipp verglommen.</p><p>Schlank, — wie ein Bild aus farbiger Bronze mit leuchtenden Edelsteinaugen, hätte Manucci gesagt, — lehnte Stella an einem Pfeiler ihrer Pergola und blickte über den sich entfärbenden Golf nach dem Vesuv hinüber.</p><p>Ihre Hände hingen in gürtelhohen Levkojen, die Reben blühten zu ihr herab, von allen Seiten quoll junges Leben auf sie ein; auch sie hatte in dem gewaltigen Sproßen und Blühen geglaubt, daß die Madonna sie gesegnet habe und der jungen Mutter durch neue Pflichten von den alten helfen wolle. Und nun wußte sie, daß es Täuschung gewesen war. Das Blut, das Blut allein behielt Recht. Es verlangte anderes als weiche Mutterpflichten. Sie hatte vergessen können und wollte weiter vergessen; aber immer tauchte es wieder auf, zwang es sie, auf ihr Blut zu hören. Sie war wie der Berg drüben, wie das Meer . . .</p><p>Zu ihren Füßen lag es, still und freundlich, und war doch die gefräßige Bestie, die hier gestern noch das Land verödete und weit hinein auf die Reben und Artischocken ihr brennendes Salzgift spie. Grau und schillernd, wie der Hay, lag das Meer da, und selbst im Schlaf fuhr es von Zeit zu Zeit auf dem Kieselstrand zischend in die Höhe, schnappte nach ihren Füßen und zog sich knurrend wieder zurück.</p><p>In Neapel wurden die Lichter angezündet, ein weiter Bogen glänzte auf. Auch der Rauch des Berges begann zu leuchten. Lautlos rollte ihr die See den Widerschein vor die Füße. Wie harmlos das brannte und schwälte, und wie leichtsinnig diese Napoletanacci solchem Lindwurm den Kopf in den Rachen steckten!</p><p>Wilde, düstere Gedanken flatterten in ihr auf und umschatteten ihre Sinne. Sie glich wirklich einem Erzbild. Aber nun kam Hans aus der Stadt zurück, heiter, gehobenen Hauptes. Unter seinen Händen lös'te sich alles Starre in Miene und Haltung, und als er ihr mit seinen Küssen den schönen Kopf bis auf die Brüstung beugte, öffnete ein Gefühl der Erlösung ihre starren Züge.</p><p>Mit beiden Händen nahm sie seinen Kopf: Du darfst mich nicht allein lassen, flüsterte sie, ihn heftig an sich ziehend, zu ihm hinauf, nicht allein lassen mit dem Meer. Das Meer ist fürchterlich. Gott sei gelobt, daß du da bist.</p><p>Und während er sie fest umfing und liebkoste, redete sie weiter:</p><p>Schau den Berg an, wie schön er ist, und doch muß er eines Tages vernichtendes Feuer auswerfen. Und der Himmel, — ist er nicht hoch, hoch und hell in seinen tausend Sternen, und morgen sinkt es von dort herab wie Blei, oder Feuer fällt, oder es zerreißt die Hoffnung unserer Gürten. Und das Meer! Du siehst nur Lichter und Sterne, die sich schaukeln und spiegeln, aber wer sieht das, was in seinen um so dunkleren Tiefen schwimmt und lauert? Das Meer ist unheimlich schön, schön wie der Versucher, — rette mich vor dem Meer, vor mir, Giovanni.</p><p>Hans hatte sich inzwischen auf die Brüstung der Pergola gesetzt und lächelnd der sich immer festlicher schmückenden Nacht zugeschaut. Jetzt zog er die Geliebte ganz aus seinen Schooß.</p><p>Also, laß uns von deiner Heimat reden, sagte er und küßte sie auf die Stirn.</p><p>Oh, meine lieben Berge!</p><p>Nämlich, schmeichelte er, hör zu, mein Christkind, diesmal bring' ich die Bescherung, viel mehr als du mir erlaubt hast. Vom Standesamt weniger als früher, da du noch nicht wolltest: mit hundert Lire ist da nichts mehr zu machen, du brauchst Papiere und Consens, seit du Italienerin geworden bist. Aber dafür, da sieh her, — ist Manucci Sindaco geworden bei euch, und mit seiner Hülfe und seit uns deine Madonna das Antlitz zugewandt hat, wirst du bald vor Gott und deinen Leuten, — und für alle Fälle, setzte er lächelnd hinzu — meine richtige kleine Frau werden müssen.</p><p>Stella schüttelte den Kopf, den sie an seiner Brust verbarg.</p><p>Bin ich nicht dein? sagte sie; warum denn drängst du noch? Kannst du noch mehr wollen? Die Madonna will uns nicht mehr bescheren.</p><p>Doch, erwiderte Hans, — denn einmal hat sie mein Christkind geheilt und zu einer ruhigen kleinen Frau gemacht, die in der Hoffnung so klug geworden ist, daß Standesamt und Priester nicht mehr viel zu thun haben, und dann, siehst du, dein Vater wird sich auch nicht länger weigern, — hör auf du Wilde mit deinen Küssen, — warum soll ich nicht weiter sprechen? — da sieh her, — die letzte Nummer des „Piccolo" — dein und sein böser Geist, Don Elia, ist mit dem, was sein Dom Bewegliches und Werthvolles hatte — um es vor den Piemontesen zu retten natürlich — in die Berge gegangen und spielt mit etwa zwanzig Mann den Vertheidiger des Glaubens oder den Banditen, wie man's bei uns heißen würde. Er macht die ganze Gegend zwischen Cori, Velletri und Valmontone unsicher. Aber von Rom ist bereits eine Compagnie Bersaglieri unterwegs, um ihn aufzuheben. Da lies selber . . . Nun ist Alles, Alles gut.</p><p>Während er sprach, hatte sie das Gesicht wieder an seine Brust gepreßt. Oh, er sah die Schlange nicht, in ihrem Paradiese. Aber sie. Da war sie, wuchs sie heran . . . Misericordia !</p><p>Wie ein erstickender Wirbel, wie eine körperhafte Angst, stieg es in ihr auf, bis in die Augen, als ob sie blind würde und ihr Leben gerönne. Es schwamm vor ihr wie das leuchtende Meer, in dem der Sturm schläft: plötzlich wird es schwarz aus der Tiefe heraus, dann hebt es zu brüllen an, und der kalte Tod steigt auf, alles Leben ververnichtend, lässig mordend, wie die apokalyptischen Gewalten. Ihre Arme lockerten sich um seinen Hals, ihre Augen wurden hart und verblichen.</p><p>Er sah Nichts mehr. In der Dunkelheit hob er sie ganz auf seine Arme und trug sie, wie eine seltene Beute, durch den Garten, gehobenen Hauptes, wie Jemand, der's erreicht hat, oder, das Blut voll edeln Weines, einherschreitet durch eine vergoldete Welt.</p><p>Laß mich nicht allein, Giovanni, wiederholte sie mit geschlossenen Augen, nur nicht allein.</p><p>Niemals! Ich habe dich und halte dich. Und sieh, jetzt übernehmen die Bersaglieri deine Rache — du gehörst mir, mehr als je.</p><p>Er trug sie in das offene Haus. Der gewohnte Feuerschein des Berges leuchtete ihm aus das Lager, wo er sie bettete.</p><p>Am anderen Morgen fühlte er sich wachgeschüttelt. Die Magd stand vor ihm mit fragenden, entgeisterten Augen. Die Signora ist nicht mehr da, Padrone.</p><p>Er starrte sie an. Du bist verrückt, wollte er sagen, aber er konnte nicht. Ein furchtbarer, gräßlicher Druck betäubte ihn. Er brauchte die arme hülflose Person ja nur anzusehen, sich umzusehen . . .</p><p>Heute früh, vor Tag, hat sie der alte Toto, der nimmer schläft und nichts begreift, mit der braunen Reisetasche fortgehen sehen. Er freut sich, denn sie hat ihm einen Rosenkranz geschenkt und er soll für sie beten. Herr, Herr — unsere gute Frau ... !</p><p>Mit flehenden großen Augen starrte sie ihn an. wie um Aufklärung und Hülfe.</p><p>Hans war aus dem Bett gesprungen und kam auf den kalten Fliesen des Fußbodens äußerlich zur Besinnung.</p><p>Geh, geh, sagte er, und frag, wer noch sie gesehen hat, frag nach der Richtung, und ob sie Jemand hinübergefahren hat. Hast du Geld? Also, fahr nach dem Hafen, ob nicht ein Dampfer nach Civitavecchia fällig war. Ich will gleich auf die Bahn.</p><p>Und nun war er wieder allein, — ganz allein. Wie bei einem Erdbeben mitten im Sonnenschein, als wäre das Haus, in dem man just noch tanzte und lachte, und das er auf einen Augenblick verlassen, hinter ihm zusammengestürzt —: du siehst nichts, wie eine Staubwolke, der Luftdruck springt dir als eine ungeheure fremde Bestie ins Gesicht, an die Kehle, du siehst, aber begreifst noch nichts, nur das schnellere Gefühl weiß bereits das Ungeheure — so stand der starke Mann zitternd, mit vorquellenden Augen und gelähmtem Fassungsvermögen vor der kalten, leeren Eisenbettstelle, in den kahlen dumm getünchten Zimmern — seinem Paradies. Er warf die Thüren und starrte in alle Winkel, als könne sie hinter irgend einer Staffelei verborgen sein, obwohl er ja längst empfand, daß sie fort war. Er wußte es, ja, aber es reichte noch nicht bis auf den in süßer Gewohnheit ruhenden Grund seiner Seele.</p><p>Aber als er angekleidet war, war er auch mit sich fertig. Es ging nicht, es ging einfach nicht. Alles in ihm sträubte sich, an einer solchen Thatsache zu erschlaffen. Eine gesteigerte, trotzige Lebenskraft stieg in ihm auf und drängte zu sofortigem Handeln. Er sah sich um nach Spuren von ihr — im Flur fielen ihm die Lorbeerbüsche aus, die er gestern abgeschnitten und neben dem Spiegel in Wasser gestellt hatte, und die wiesen ihm den Weg. Sie streckten ihre Zweige, fast wagrecht, dem Lichte des Fensters zu, welches aus die Straße hinausführte und sonst geschlossen war — da hinaus, — also nicht zu Wasser, war- sie entflohen, die Aermste. Und nun fand er auch ein Blatt Papier, das groß und sichtbar dalag . . . ihren Abschied.</p><p>„Mein Liebster", schrieb sie, „du Herr meiner Seele, ich muß vor dir fliehen. Verzeih mir, wenn du kannst, — habe ich dir nicht Alles gegeben, was ich zu geben hatte? Habe ich geduldet, daß du dich bändest an mich? Aber ich darf nicht leben, so lange Jener lebt, und ich will nicht leben ohne dich. Mit blutbefleckten Händen mag ich dich nicht liebkosen, dich nicht. Darum leb wohl, such mich nicht, verfolg mich nicht. Lebendig siehst du mich doch nicht wieder."</p><p>Hans warf sich in die nächste Droschke und fuhr auf das Telegraphenamt, um an Manucci zu berichten. Antwort konnte er nicht erwarten, auch nicht auf der letzten Bahnhaltestelle. Er war schneller dort und zu Pferde weiter, als der Bote zurück. Dann eilte er aufs Generalconsulat, aber er kehrte wieder um, — sie waren ja nicht verheirathet, welches Recht besaß er auf eine Unterstützung der Behörden! Nein, er mußte sich selber helfen, und mit dem nächsten Zuge fuhr er nach Valmontone.</p><p>Unterwegs hatte er Zeit genug, sich selbst wiederzufinden. Immer mehr gewann er die Kraft zurück, mit den Thatsachen, seinem Wollen und Können zu rechnen.</p><p>Er dachte zurück, wie das Alles gekommen sein mußte; es war eine harte, traurige Arbeit, aber er schenkte sich nichts; denn gerade darin sah er den Anfang zur Heilung, den Unterbau für die Zukunft, an die er glauben wollte.</p><p>Mit der Leidenschaft Einer, die das nahe Ende kennt, und es inzwischen vergessen will, war sie also untergetaucht, während er sie geheilt wähnte. Untergetaucht — auf wie lange? Was ging das sie an, die belohnen und genießen, hastig genießen wollte: Dein Tag wird schon kommen! Und er war gekommen. Er selber, Hans, hatte ihn gebracht, seine Siegesgewißheit hatte das Schicksalswort gesprochen, auf das ihr Blut wartete, er selber, der Erfolggewohnte, hatte sie aus dem leidenschaftlichen Traum geweckt und in ihr unseliges Verhängniß zurückgestoßen. So sehr hatte er sich über die Macht des Blutes verblendet. Nun sah er deutlich, warum sie die Schwierigkeiten, die ihrer Ehe entgegenstanden, vergrößerte, ihm jedes Wort darüber von den Lippen küßte. Sie hatten dazu keine Zeit, das hatte Zeit. Sie wollte ihn nicht binden, sich nicht binden! Alle seine Instincte, seine ganze Kraft, bäumten sich auf. Er war sich jetzt seiner Pflicht geradeso bewußt, wie früher seines Genießens. Es galt wieder zu handeln, das Richtige erst und dann das Rechte zu thun. Für ihn war es nie zu spät, denn er glaubte an sich. Der Traum war aus und die Wirklichkeit begann.</p><p>Aber anders, als er hoffte.</p><p>In Valmontone standen Carabinieri auf dem leeren Bahnhof und besahen den einzigen Aussteigenden von unten bis oben. Im Ort wollte man ihm kein Pferd geben. Wieder sah man ihn an. Kein Mensch wagte sich zum Stadtthor hinaus, so unsicher war die Gegend. Er mußte verrückt sein, oder . . .</p><p>Vergebens bewies er — unklugerweise — seine Bekanntschaft mit der Gegend durch Erwähnung Manucci's, den hier unten in dem klerikalen Nest Niemand kannte oder kennen wollte. Es war im Frühling 1871. Die Italiener hatten Rom genommen. Aber wieder Multen sich diese eigensinnigen Bauernstädte des alten Latiums den „Piemontesen" und „Fremden" gegenüber mißtrauisch zusammen, wie die Igel. Manch Einer war, wie Don Elia, direct in die Berge gegangen, um, wie er sagte, das neue, gottlose System nach Kräften zu schädigen, in Wahrheit aber, um bei der allgemeinen Unruhe seine Pfeifen zu schneiden.</p><p>Carabinieri und Soldaten, auch ihrerseits mißtrauisch, waren des Landes unkundig, und ihnen als „Spion" oder „Verräther" zu dienen, direct oder indirect, fiel trotz der eigenen Unsicherheit Niemand ein.</p><p>Hans bestand auf seinem Willen und ging zu Fuß, ohne der vorgerückten Stunde zu achten. Ob er Don Elia fürchte oder nicht, das gehe ihn allein an, sagte er dem Führer einer Patrouille, die ihm begegnete. Aber nun fragte dieser nach seinen Papieren, und da er solche in der Aufregung oder im Vertrauen auf die Neugestaltung der Dinge unklugerweise vergessen hatte, wurde er verhaftet. Eine Berufung auf Manucci verfing auch bei den Piemontesen nicht. Es war weit bis hinauf, und alle diese Gebirgsnester galten als wenig königlich gesinnt. Sein Aussehen und das römische Italienisch sprachen ebenso wie seine Bewaffnung ohne Waffenpaß und die fast völlige Gepäcklosigkeit gegen ihn, etwa für einen päpstlichen Zuaven oder Parteigänger. Zudem war das Standrecht erklärt und Alles eingeleitet, um dem Banditenunfug in solcher Nähe der Hauptstadt endlich ein Halali zu blasen. Kurz, Hans, der sich in der Aufregung zur Wehr setzen wollte, mußte mit nach Rom und konnte froh sein, daß er dort lediglich bis nach gelungenem Ausweis festgehalten wurde.</p><p>Aber noch vor seiner Entlassung kam die Erlösung. Er erfuhr, daß Don Elia und seine Bande wenige Tage nach jener verfehlten Ankunft in Valmontone vernichtet worden seien. Und als man ihn kurz darauf höflich freigab und ein neuer Paß ihn sicher stellte, ritt er, verhältnißmäßig ruhig, in die Berge. Don Elia war todt, die Stella frei von dem wahnsinnigen Alp, der sie erdrückte, — nun erst recht mußte Alles werden, wie vordem. Er hatte da oben in ihrer Heimath nichts zu fragen, als ob sie dort sei. Und wo anders sollte sie sein? Höchstens zurück nach Neapel. Ein Telegramm an Manucci blieb unbeantwortet — der Herr Bürgermeister sei in Rom, ohne daß man seine Adresse kenne. Also ritt er hinauf.</p><p>In zwei riesigen Colonnen rückte das Gewitter mit dem Abend zugleich über die tiefe, unheimlich gefärbte Campagna auf das Städtchen zu, dessen Häuser sich wie eine Heerde ängstlicher Schafe an den Felsen drängten, — rothbraun wie die schwarzen und schmutzig gelb wie die weißen. Wie ein ängstliches Blöken klang das Läuten der Glocken stoßweise und vom Sturm zerrissen herüber. Hans, der auf steilen Waldwegen dem Städtchen entgegenstrebte, sah sich überall gehemmt. Bald scheute sein Pferd vor einem nahfallenden Blitz, bald drückte der Wind das dichte Gezweig der Nußbüsche zu beiden Seiten fast bis auf den Weg hinab. Zudem begannen schwere Tropfen zu fallen, so schwer, daß das junge, breitgeschichtete Laub sie nicht mehr aufhielt. Auch wenn er Galopp hätte reiten können, es wäre noch eine halbe Stunde bis zu einer Unterkunft gewesen, Zeit genug, um mitsammt dem Mantelsack zu durchnässen. Darum, als er scharfes Läuten zu seiner Rechten vernahm und daraufzu trabend ein Kirchlein am Wege fand, dessen mit Levkojen und Iris geschmückter Thorbogen weit offen stand, ritt er getrost hinein. Wie hatte er nur die Nähe des kleinen Heiligthums vergessen können!</p><p>Ich denke, die gute Muttergottes braucht hier draußen nicht auf Etiquette zu halten, sagte er, als eine Art Mönch bei dem Stampfen des Pferdes aus dem Seitenraum herbeikam, — warum sollte sie — aus Freundschaft für Sant Antonio — hier, wo's Niemand sieht, nicht auch einen Platz haben für mein erhitztes Thier und meinen noch trocknen Sattel. Und Euer San Giorgio ist ja so wie so der Patron aller Reitersleute. Was meint Ihr, Fra Girolamo?</p><p>Der brave Waldbruder, der sich Angst und Einsamkeit so lange mit dem Ziehen seiner kleinen Glocke vertrieben hatte, war derselben Ansicht.</p><p>Er half seinem Gast vergnüglich, den nassen „Capotto", den großen Reitermantel der Campagnolen, über die Altarschranken breiten, und holte Feuerzeug herbei, da er bemerkte, daß die Schwefelhölzer, die Jener hinterm Hutband getragen hatte, feucht geworden waren und zum Anzünden einer Cigarre nicht behülflich sein wollten.</p><p>Als der schwarze Rattenschwanz glimmte, rückte sich der Fremde einen Stuhl in die Kirchthürecke, um dem Wetter, das sich jeden Augenblick über ihren Häuptern entladen mußte, besser zuzuschauen. Aengstlich sah der weißbärtige Alte, der sich auf die Stufen seines Altars gesetzt hatte, nach ihm hin.</p><p>Aber theurer Herr, — bei der Seele Gottes! murmelte er — nicht zu nah, nur nicht zu nah! Seht Ihr nicht, wie dicht sie fallen, und bei wem einer niederfährt, den verbrennt er zu Asche, so daß man nicht sieht, ob er lebt oder todt ist; wenn man ihn aber anrührt, zerfällt er wie Staub.</p><p>Wer denn, was denn? fragte Hans, zerstreut in das Regengeprassel schauend. Es fiel ihm nicht ein, daß das Volk sich scheut, das Wort Blitz auszusprechen.</p><p>Der Einsiedel murmelte den »trisagio angelico«, das Schutzgebet, welches man, sich bekreuzend, bei Blitz oder Donner hersagt: »Sanctus Deus, sanctus fortis . . . «, als zwei kleine Mädchen in die Thür gesprungen kamen, halb durchnäßt, die Röllchen über den Kopf gezogen. Die eine hielt ein rothes Band in den Zähnen, die zweite, kleinere, trug das andere Ende des Zügels in der Hand.</p><p>Oëh! Mangiagnocchi, schrie die erste, — der ewige Vater kommt zu Wagen, brr, wie das poltert . . .</p><p>Indem wurden die Beiden des Fremden ansichtig und blieben verblüfft stehen, ohne ihren Zaum fallen zu lassen.</p><p>Gesegnet sei die Jungfrau, daß ihr da seid. Aber, nun macht, daß ihr hinauskommt, ihr Rangen. Seht ihr nicht, daß ein „Herr" da ist? Wer so spät zur Vesper kommt, kann draußen beten. In meiner Kammer da hängt auch eine Madonna, die ist gut genug für euch, marsch! — Das sind meine regelmäßigen Gäste Morgens und Abends, sagte Fra Girolamo, zu seinem Besuch gewandt, — die Mutter schickt sie heraus zu mir, seit es wieder sicher ist und man sich aus der Stadt wagen kann. — Was gafft ihr den Herrn an? Hinaus mit euch in die Kammer — vorwärts ! ihr seid viel zu häßlich für einen solchen fremden Herrn.</p><p>Aber laßt doch die Kindlein zu mir kommen, sagte der Maler halb scherzend und streckte dem größeren Mädchen die Hand entgegen. — Wie heißt du, hübsches Pferdchen?</p><p>Das Kind war noch immer scheu. Es nahm die Hand nicht, sondern zog das kleinere an sich und sagte von der Seite nach dem „Herrn" hinübersehend:</p><p>Pferdchen können nicht sprechen.</p><p>In diesem Augenblick hörte man draußen durch das Prasseln des Regens den Galoppschlag eines Esels, und gleich darauf ritt eine kleine, bewegliche Frau unter riesigein hellblauem Regenschirm in die Kapelle ein.</p><p>Gott sei Tank, daß die Creaturen da sind — dio mio — Giovanni!</p><p>Ersilia! Wo kommst du her? Und bei dem Wetter!</p><p>Ja, lachte sie, wie das närrisch ist! Einer ging aus, seine Eselin zu suchen, weißt du, und fand — nun ja irgend etwas ganz Anderes. Wie war die Geschichte doch noch? Ich werde alt, Schatz, und vergesse Alles, sagte sie, ihre schönen Haare ausringend und neu flechtend.</p><p>Ich finde dich und suchte nur meine Puppen, die ich nicht allein lassen mochte bei dem Wetter. Sie weichen zwar nicht auseinander wie jene, die du mir damals aus Deutschland brachtest; aber wer ist nicht bange um sein Blut!</p><p>Hm, machte sie dann, ihm die nasse Hand reichend, das ist gut von dir, daß du deine alten Freunde nicht vergißt. Oder kommst du wieder mal nur, um die Stella zu suchen?</p><p>Gewiß, sagte Hans.</p><p>Ersilia lachte. — Die kannst du nahe haben; hier in der Macchia steckt sie schon. Sie hat ihren Willen, aber auch ihr Theil dabei weggekriegt. Du weißt, daß sie Don Elia umgebracht hat? Natürlich! Allen Respect, aber . . .</p><p>Hans trat unter die Thür. Er sah den Blitz kaum, der krachend neben ihm niederging. Aber er hörte, was die Ersilia weiter plauderte, trotz der Mühe, die er hatte, seine Empfindungen niederzuhalten und ruhig zu werden.</p><p>Also sie war die Richterin gewesen; sie selbst die Vollzieherin. Ihn schauderte fast vor solch wilder Energie, vor diesem Erfolge. Aber er drückte seine Empfindungen mit fester Hand zu Boden. Sein Herz hing wie je an ihr. Sich gar hinter ihre That zu verstecken, hatte er für die erbärmlichste Feigheit gehalten. Niemand außer ihm konnte jetzt noch retten, heilen, was zu heilen war. Er hielt sich mehr als je für nöthig in ihrem Leben.</p><p>Während Hans also den neuen Schlag verwand und sich über sein unverändertes Herzens- und Verstandesverhältniß zur Stella klar wurde, hatte die Ersilia neben ihm zu plaudern und zu erzählen fortgefahren. Mit halbem Ohr hatte er sie sagen hören:</p><p>Hm, Giovanni, kennst du die Aloe? Siehst du, davon giebt es hunderte überall, die Zeitlebens nicht zur Blüte kommen und alt dabei werden. Und das ist die Regel. So bin ich zum Beispiel und viele Andere.</p><p>Wenn aber eine aufbricht, ist es schön und fast ängstlich anzuschauen, aber es ist zuviel für die Pflanze und mit der Blüte stirbt ihr Leben. So ist die Stella — ihre Seele meine ich. Sie hat wohl geliebt wie keine Andere und gehaßt, wie nur der ewige Vater hassen kann; aber nun sie erreicht hat, was sie wollte, ihre Liebe wie ich glaube, und ihre Vendetta, nun ist's aus. Ich bin noch heute lustig und zufrieden, wie von Anfang her, so lange ich denken kann, — ich bin immer ein gewöhnliches Mädchen gewesen, wenn auch lebendiger als die andern. Sie ist in die Berge und Thäler der Leidenschaft gestiegen, sie ist hoch oben und tief unten gewesen mit ihrem Herzen, aber dabei sind ihr die Nerven gerissen und die Sehnen erschlafft: ihre Seele hat sie verbraucht.</p><p>Aus dem Neapolitanischen kamen diese Banden von Gesindel, die dem heiligen Vater Helsen wollten und dabei gute Geschäfte machten, Gott weiß es! Don Elia, sagte man, habe diese Verfluchten auf jede Weise unterstützt, mit Absolution und Spionage, und sie mögen Recht haben; denn als die Piemontesen kamen, ging er mit dem Kirchenschatz in die Berge. Bald darauf war er an der Spitze Jener, der Rabbiatesten einer, — er war doch ein Krokodil, wie du sagtest, Giovanni. Aber so hart er uns auch zusetzte, Keiner wollte den Fremden helfen. Da, siehst du, eines Tages in der vorigen Woche, ist die Stella wieder da gewesen. Uns Allen ahnte nichts Gutes, denn sie antwortete Niemand und sah drein wie zum Versteinern — und es ward schlimm oder gut, wie du willst, kurz., es ward das Ende. Nachdem sie zwei Tage in der Macchia herumgestrichen, hier, wo sie jede Weggelegenheit kennt, ist sie hingegangen und hat ihn an die Königlichen verrathen.</p><p>In der folgenden Nacht, sagte Fra Girolamo, hatten sie die Bande umstellt. Es war ein Schießen, geradeso und aus derselben Richtung wie damals, als sie ihren Felicetto — Gott habe seine Seele! — erlegten.</p><p>An allen vier Ecken, fuhr Ersilia fort, brannte der trockene Buschwald, der die Elenden verbarg — du mußt die geschwärzte Hügelkuppe gesehen haben, als du heraufkamst — und wo sie durch Feuer und Rauch ausbrachen, liefen sie in die Kugeln der Bersaglierikette. Mir graus't es noch. — war das eine Jagd! „Stella's Jagd", sagt mau hier. Ihn aber, den Pfaffen, fing sie sich lebendig. Mit der Verschlagenheit einer Verrückten hat sie ihren Zweck erreicht. An einer der unwahrscheinlichsten, ganz halsbrecherischen Stellen erwartete sie ihn mit dem Offizier, dem persönlich sie diesen Braten versprochen hatte. Und er kam, der geistliche Herr, um jetzt ihr Knie auf seiner Brust zu fühlen und dann ihr Messer — sie hat es ihm in die Kehle gestoßen.</p><p>Am andern Morgen hat sie ihn dort liegen sehen, auf dem Markt, wo einstmals Felicetto lag.</p><p>Wie ein Satan stand sie neben der Leiche, aber dann verblichen ihre Augen. Sie sah und verstand das Leben nicht mehr. Ich fragte sie, ob ich ihr das frische Grab des alten Prossimo, der doch immer ihr Vater war, zeigen solle, ich fragte nach dir, Giovanni, und ob sie deine Frau sei? Gott sei Dank, nein, sagte sie, und ging.</p><p>Auch Manucci hatte schön reden. Sie ist in die Macchia gegangen als eine Abgethane, wie ein Thier des Waldes.</p><p>Zur größten Verwunderung der Sora Ersilia drohte nicht Giovanni mit dem Finger, sondern der kleine Bettelpriester hob die Augen auf und wagte zu sprechen.</p><p>Du täuschest dich, meine Tochter, sagte er bescheiden, so wahr mir die Heiligen beistehen sollen, wenn ich sterbe, du täuschest dich und Andere. Sie hat nur die Flammen ihres Herzens nie so hoch aufschlagen lassen, daß sie ihren Willen schmelzen konnten. Aber sie bewahrt die Glut unter der Asche, unter vieler Asche.</p><p>Im Walde wird man dumm, erwiderte Ersilia kurz; was wißt Ihr von Menschen! Kümmert Euch um Eure Heiligen.</p><p>Das abgerissene Männlein ließ sich nicht stören.</p><p>Ich habe sie gesehen, sagte er ruhig, als sie damals, damals — ich werde alt und stumpf, und weiß nicht mehr wann — als sie damals hier durchjagte, um vor eurem Hund von Pfaffen — verflucht sei seine Seele! — zu fliehen. Wie einem Sanct Georg oder dem Erzengel Michael leuchteten ihr die siegreichen Augen. Hinter solchen Augen erlischt das Feuer nicht. Ich habe sie auch gesehen, die Aermste, als sie, es sind kaum acht Tage, aus der Fremde zurückkam, ihres Amtes zu walten und den Mörder des armen Felicetto zum Teufel zu schicken. Ich sah die Stella, vor Jedem, der in Häusern oder Städten lebt. Dort lag sie, vor dem Bilde — heilige Barmherzigkeit! — und schlug die Stirn auf den Boden — denn sie glaubte sich allein in dem leeren Heiligthum, oder kümmerte sich nicht um mich armes Priesterlein , sie unter ihrer großen Last — und blieb liegen, als ob sie erwarte, daß die Madonna selber herabsteige, sie aufzurichten und ihr Recht zu geben, oder ihre arme Seele in Empfang zu nehmen. Aber nicht ein Sonnenstrahl rann durch die Apfelbäume, um der Trostbegehrenden seine himmlischen Oblaten auf die Altarstufen zu legen.</p><p>Ich nahm meinen Rosenkranz und begann laut zu beten. Sie achtete nicht darauf. Aber, als ich das „gebenedeit sei die Frucht deines Leibes" aussprach, da plötzlich stand sie auf — heiligste Jungfrau, bitt für uns! — und wandte dem Bild den Rücken. Zugleich strich sie mit der Hand langsam über die Augen, als ob sie einen Schleier wegzöge. Groß und stolz stand sie dabei aufgerichtet. Und nun sah ich wieder ihre Augen, Augen, die trotzig nach Innen blickten, wie in eilte Hölle, heiliger Gott! was für Augen! Augen — misericordia! — wie sie der schöne Engel Lucifer gehabt haben mag nach seinem Sturze von Gottes Thron, Augen, die Gott und seine Herrlichkeit geschaut hatten und nun den Abgrund wiederspiegelten, Augen voll Stolz und Trotz zugleich, wilde, sehnsuchtsvolle, verzweifelte Augen, wie die einer Todsünderin, wenn ihr der Cardinal-Großpönitentiar die Absolution versagt und sie verdammt ist in alle Ewigkeit . . .</p><p>Ersilia sah mit komischem Erstaunen auf den kleinen Graubruder.</p><p>Auch Dichter? sagte sie, — ich duckte, das sei Manucci's Specialität in der Ciocciaria. Aber ich sollte meinen, wenn Eure Seele Gott schauen will, so thäte sie besser, die Madonna zu besingen, als dergleichen Abenteurerinnen. Und wozu das Alles? — Ihr redet von neulich und ich von heute. Heute hat sie ihre Rache, und damit ist es aus. Sie hat ihn liegen sehen, wo Felicetto lag, wie ein geschlachtetes Thier. Aber ihre Kraft, ihre Seele sind darüber verbraucht. Sie ist todt, und Ihr seid verrückt, Mangiagnocchi.</p><p>Der Bettelpriester nickte in trauriger Unterwürfigkeit mit dem Kopf. Dann kniete er vor seinen Altartisch und begann halblaut zu beten.</p><p>Das Wetter hatte sich inzwischen mit großartiger Heftigkeit entladen. Hans schaute tief erregt in die verrauschende Regenflut. Aber er war mit sich ins Klare gekommen und äußerlich ruhig. Er wußte, was er zu thun hatte.</p><p>Er hatte bis dahin kein Wort gesprochen. Jetzt drehte er sich um.</p><p>Also bei Euch ist sie nicht? fragte er.</p><p>Keine Idee! Frag die Carabinieri nach ihr, sie sind gerade nach der Station hinunter patrouillirt.</p><p>Du hast Recht, Ersilia.</p><p>Aber zu was? Sie ist todt, interesselos wie ein wildes Thier. Sie wohnt bei den Heiligen der vier Winde zur Miethe, obgleich sie doch nur zu Manucci gehen konnte, der seit vier Wochen Sindaco geworden ist und patriotische Gesänge verfertigt. Ich sah sie gestern durch die Büsche streichen, sie maß mich mit den Augen, aber erkannte mich nicht. Was geht sie dich an!</p><p>Sie ist meine Frau.</p><p>Ersilia starrte ihn an.</p><p>Ich reite den Carabinieri nach und setze Alles in Bewegung. Grüß du mir Manucci, falls er zurück ist, und er soll das Seinige thun.</p><p>Sprachlos trat Ersilia mit ihm hinaus vor das Kirchlein in die erfrischte Luft. Einige Minuten standen die Zwei Hand in Hand und sahen schweigend durch die regenschweren, glänzenden Büsche ins dampfende unendliche Thal. Noch etwas bewegte Luft, und dort tauchte wieder die gewaltige Bergrunde aus den Nebeln, wie sie kein Gott jemals größer geschaffen hat.</p><p>Dann schwang Hans sich auf sein Pferd, das der Eremit ihm zuführte. Er gab diesem noch einen Scudo — um Seelenmessen dafür zu lesen, sagte er, aber für wen, vergaß er hinzuzufügen. Er küßte noch die beiden Kinder, die sich neugierig an die erstaunte Ersilia schmiegten, grüßte zum letzten Mal und sprengte davon, woher er gekommen.</p><p>Ersilia stand noch lange auf der Höhe und schaute nach der Stelle, wo er im Busch verschwunden war — ihr standen Thränen in den Augen.</p><p>Dann schüttelte sie plötzlich den Kopf und lachte.</p><p>Willst du mit einem Male noch närrisch werden, Alte? Pah — seht nur, Puppen, wie schön die Sonne dort auf dem Meere schwimmt, und so hübsch macht sie's morgen wieder und alle Tage. Und das da ist das Cap Circello, wo eine kluge Zaubrerin einstmals die Leute in Thiere verwandelt hat; die Maler in Rom haben es mir erzählt. Hütet euch vor der Leidenschaft, Puppen, sie verbrennt die Herzen. Aber, was versteht ihr davon! Gehen wir; vorwärts, ich will euch unterwegs auch eine hübsche Canzonetta singen.</p><p>Und den alten Mangiagnocchi grüßend, hob die muntere kleine Frau die Mädchen vor sich auf den Esel, der sich gewohnheitsmäßig in Bewegung setzte, dem Städtchen entgegen. Ersiliens lustige Weise scholl noch durch die Bäume, als Fra Girolamo endlich den Scudo, den er noch einmal wieder von allen Seiten betrachtet, einsteckte. Der Thaler erinnerte ihn an jenen einzigen, den er einmal auf seinem Altartisch gefunden, nachdem der fremde Herr, mit welchem zusammen Don Elia der entflohenen Stella nachfragte, seine Klause wieder verlassen hatte.</p><p>Dann schloß er die Pforte seines Kirchleins. Gleich darauf klang das „Ave Maria" der Einsidelei über dem stillen Buschwald mit den Glocken der alten Volskerstadt zusammen.</p><p>Inzwischen ließ Hans den Gaul ausgreifen. War seine Leidenschaft denn nur ein bezähmtes wohlgehütetes Wärmfeuer, das keine Verwandtschaft besaß mit dem gewaltthätigen Brande dieses südlichen Herzens, das sich triumphirend selbst verzehrte? . . . Konnte er nicht so leidenschaftlich werden wie sie, — um so dauerhafter und ausschließlicher war seine Empfindung, und all sein Pflichtbewußtsein und seine Thatkraft standen dieser zur Seite. Hans sprengte dem letzten Abendschein entgegen, als gälte es, das goldne Vließ zu erjagen, das der Tag noch einmal über die schimmernden Sümpfe und das Meer in den hellgrünen, herrlich geflockten Abendhimmel emporreckte: greif zu oder es versinkt.</p><p>Und dann ward es plötzlich Nacht.</p><p>Während dessen hatte bergabwärts, auf der Lichtung des „Fontanaccio", ein junges Weib vor der kleinen Ma-, donna gekniet, die hier in ihrer hohlen Kastanie für das Seelenheil eines ungebeichtet Dahingefahrnen, — des Felicetto — Gebete sammelt.</p><p>Mit stürmischer Heftigkeit küßte sie die Himmlische. Dann schwang sie sich leicht auf die jenseitige Böschung, mit der Hand wegaufwärts grüßend, und streckte sich unter die Büsche, sich vor dem großen Regen zu schützen.</p><p>Stella lächelte glücklich. Sie hatte keinen Augenblick gezweifelt, daß er, Giovanni, sie suche, suche seit dem Tage ihrer Flucht. Wenn er nicht eher kommen konnte, so hatte das also sein sollen: er hatte ihr Zeit lassen müssen, ihres Amtes zu walten. Und als sie es vollbracht, hatte sie ihre Augen nach Innen gekehrt und sah dort das ganze große Glück, das sie selber sich geschaffen und das sie nun an ihre Pflicht, an ihren Haß dahingegeben. Aber noch einmal wollte sie die stolze Genugtuung haben, auch ihn wieder zu sehen, der noch immer ihrer begehrte.</p><p>Sie hatte geduldig gewartet, und höchstens die Sorge, daß ihm etwas zugestoßen sein könne, war ihr zuweilen genaht. Jetzt war er da, sie war ihm in den Büschen gefolgt, als er mühsam bergaufritt, der Stadt zu, und hatte mit Händen gegriffen, wie sehr sie — trotz alledem — geliebt war. Und sein Bild füllte wieder ganz ihre Seele. Aber nur wenige Augenblicke. Dann stiegen aus ihr selber die alten, blutgestärkten Schatten auf, die es immer dichter umschleierten und ihm seinen sänftigenden Schein raubten...</p><p>Oh, wie sie ihn liebte und sein Glück wollte! Nur sein Glück auch jetzt, wo sie ihm den größesten Schmerz seines Lebens bereiten mußte. Armer, Liebster! Aber ein kurzer Krampf, der Verlust eines Gliedes, war für ihn, den Lebensmuthigen, unendlich besser, als eine qualvolle Kette für alle Zeit. Er täuschte sich, als er glaubte, ihr Blut überwunden zu haben; er täuschte sich wieder, wenn er jetzt wähnte, die erfolgstrahlende „Mörderin" an seiner Seite ertragen zu können. Triumphirend wäre sie heimgekehrt zu einem Gatten ihrer Rasse. Diesen erdrückte ihre That, ihn, den lieben Fremden mit den milden blauen Augen, der die Instincte ihres Blutes, die sie zwangen und die ihr die Brust schwellten, nicht nachempfinden konnte.</p><p>Nein, was war, konnte und konnte nicht noch einmal werden. Freilich, nicht sie hatte ihn getäuscht, sondern er sich selber. Aber das war für den Mann gleichviel. Sie hatte den ahnungslosen, siegbewußten Freund verlassen, um gegen ihn ihren Willen auszuführen; sie gehorchte ihrem Blute mehr als ihm. Gewiß zwang er sich darüber hinweg und ließ sich von blutbefleckten Händen liebkosen. Er würde das Opfer seines jungen starken Lebens bringen und sie ehrlich machen, ehrlich machen aus Mitleid . . .</p><p>Aber wahrlich, sie brauchte, sie ertrug kein Mitleid — sie, die nun Alles an ihre Pflicht geopfert hatte und die keine Pflicht mehr band. Wäre sie noch zu Weiterem bestimmt gewesen, die Madonna hätte ihren Schooß gesegnet. Sie hatte Felicetto gerächt und ihren Liebling fürstlich beschenkt. Ein königliches Bewußtsein des Belohnens und Richtens durchwärmte sie plötzlich und ließ sie das schöne Haupt erheben. Sie hatte aus dem Vollen gewährt und genossen, was es für sie auf Erden gab: Liebe und Rache. Sie selber hatte ihr Glück von eignen Gnaden auch wieder zerbrochen — und das halbe wollte sie nicht. Was sie ihm noch sein konnte, war nicht genug für ihn, aber auch nicht genug für sie. Für Alles, was nun käme, hätte sie zu danken, zu danken, wenn auch dem Geliebten, dem bisher sie rückhaltslos sich selber geschenkt hatte. . . Nein, sie wollte nichts zu danken haben. Heute noch stand sie auf der Höhe und mit einem kurzen Ende zahlte sie dem Geliebten auch das noch zurück, was er für sie weiter zu thun entschlossen war, für sie, die „Unselige" in seinen Augen.</p><p>Gute Nacht, Giovanni! rief sie, sich aufrichtend und die Hand zum Abschied ausstreckend, — sei ruhig, meine Seele, ich thu' es nicht für dich, sondern für mich!</p><p>Das Gewitter hatte ausgetobt, die Natur athmete auf; die weite steinerne Ferne, die feucht dämmernde Tiefe enthüllten sich noch einen Augenblick, als Stella sich gegen den Abhang zu durch die nassen Büsche ins Freie drängte, die Regentropfen von Stirn und Schultern streifend; dann hielt sie sich, hinabschauend, an dem letzten Haselstrauch und streckte die schönen Glieder in den duftenden Blust am Boden hin. Mit scharfen, glänzenden Augen suchte sie drunten die Hügelkuppen zu unterscheiden. Und als nun das Abendroth aus der geheimnißvollen Tiefe des Meeres hervor auf sie zu und über die breite Sumpfebene dahinschritt, brachte es in seinem Feuer die Wollust mit sich, die letzte, nach der sie noch lechzte, eine stolze, wilde Wollust, die ihre Augen aufflammen machte, zugleich mit jener kahlen Felskuppe drunten im Buschwald, die in der letzten Sonne zu brennen schien, wie sie brannte am Tage ihrer Rache.</p><p>Stella richtete sich triumphirend auf: dort hatte sie den Feind ihres Lebens, den Mörder Felicetto's und all ihres Glücks zu Tode gehetzt wie einen Wolf, und niedergestochen wie einen Hund, der er war. Gerächt, gerächt! In immer wilderer Genugthuung leuchteten ihre Augen, in denen sich die letzten Flammen der Sonne spiegelten. Das waren jene Augen, vor denen Fra Girolamo so erschrocken war, trotzige, triumphirende Augen, wie die eines gestürzten Engels.</p><p>Nun ward es dunkel unter den Sträuchern. Im Buschwald lag bereits die Nacht. Die Glocken aus allen Fernen begannen zu summen und zu klingen. „Ave Maria!" Gerade wie damals, als die Bersaglieri den Hügel umstellt hatten und zum Angriff schritten mit dem alten Kriegsruf „Savoia! Savoia!" Noch immer stand die Stella groß und stolz auf der rothgoldenen Ferne und genoß ihren Triumph in vollen Zügen: „Savoia! Savoia!"</p><p>Sie schrie es über die Tiefe hinaus, als sie plötzlich stockte und zu zittern begann.</p><p>Das war Hufschlag, droben in der lautlosen Stille des Waldes. Mit einem Schrei fuhr sie zusammen und horchte dem ersterbenden Schalle nach.</p><p>Als sie wieder um sich blickte, war der flammende Berg versunken. Es war völlig Nacht. Nur die Nebel der Tiefe begannen zu schimmern. Mit angehaltenem Athem, wie abwesend, starrte sie in das geheimnißvolle Nichts, aus dem die Nachtigallen zu schlagen anhuben. Kein Laut mehr aus der Höhe von der uralten Felsenniederlassung her, deren Tochter sie war, pochte an ihre Seele. Sie hatte sich getäuscht.</p><p>Aber nun scholl noch einmal der gespenstische Hufschlag erschreckend klar hinter einer Waldecke hervor. Ihr klopfte das Herz zum Zerspringen. Das war Giovanni, der sie zu suchen kam — oh und unter seinen Händen schmolzen ihr Stolz und Wille dahin, schlief ihr Blut, das wußte sie aus jener Nacht in Chia, aus der langen Seligkeit an seiner Seite. Sie fürchtete ihn — und jetzt scholl es ganz nah, kam es gerade auf sie zu. — Wie wahnsinnig streckte sie beide Hände vor: Laß mich, Giovanni, um Gotteswillen, laß mich! — es geht nicht, um unserer Liebe willen, um deinetwillen laß mich! Leb wohl, mein Leben!</p><p>Und mit einer hastigen Bewegung trat sie zurück.</p><p>In der Ferne verklang der Galoppschlag von Hansens Pferd. Diesmal schoß es nicht, wie in jener Nacht, als Felicetto dahin jagte, um hier ein klägliches Ende zu finden. Aber als der Mond die einsame Lichtung erreichte, war die Platte leer.</p><p>Stella's Augen hat Niemand wieder gesehen.</p><p>Denn als der schlaflose Fra Girolamo im Frühlicht nach seinen Vogelschlingen den Felsen hinabstieg, fand er sie unter den Zweigen eines wilden Feigenbaumes, den sie im Sturz zerbrochen, die unheimlich schönen Augen für immer geschlossen, den schwarzen Kopf tief im gelbblühenden Ginster, als ob der scharfe Duft sie erstickt hätte.</p><p>Droben, in trotziger Einsamkeit, an den unbegreiflichen Mauerblöcken der „Einäugigen" — wie das Volk für Cyclopen sagt — deckt die Sterndistel mit silbernen Blüten den Rasen eines urvolskischen sagenvergessenen Burgringes. Dort, im Tempelfrieden des unbekannten Gottes hat Hans sein todtes Glück begraben.</p></div></body>
   </text>
</TEI>