<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Kirchenraub</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116802014"><surname>Friedmann</surname><forename>Alfred</forename></persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Anreicherung der Metadaten.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/121224546">
                  <surname>Brandes</surname>
                  <forename>Ulrik</forename>
               </persName>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128442433">
                  <surname>Weitin</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.6783577"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
                  <ref target="https://www.bbaw.de"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-09-13T14:50:25Z</date>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p></licence></availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Im Deutschen Textarchiv (DTA) wurde bereits die Vorgängersammlung „Der Deutsche Novellenschatz“ (24 Bände, 1871-1876) veröffentlicht. Cf. Weitin, Thomas: „Volldigitalisiertes Textkorpus. Der Deutsche Novellenschatz. Hrsg. von Paul Heyse und Hermann Kurz. Darmstadt/Konstanz, 2016. URL: http://www.deutschestextarchiv.de/sammlungen/novellenschatz.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Friedmann, Alfred: Kirchenraub. Braunschweig, 1887.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Kirchenraub</title>
                  <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/116802014"><surname>Friedmann</surname><forename>Alfred</forename></persName></author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent/>
               <publicationStmt>
                  <publisher><name>Verlag von R. Oldenbourg</name></publisher>
                  <pubPlace>Braunschweig</pubPlace>
                  <date type="publication">1887</date>
                  <date type="firstPublication">1887</date>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt><title level="m" type="main">Neuer Deutscher Novellenschatz</title><biblScope unit="volume">21</biblScope><biblScope unit="pages">189-164</biblScope></seriesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Dieses Werk wurde unter Berücksichtigung der <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> erstellt.</p>
         <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#collections">nschatz_deu</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Kirchenraub.
</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>Von Alfred Friedmann.
</docAuthor>
      </front>
      <body><div><head>I.
</head><p>Es war ein heißer Juli-Sonntagnachmittag.</p><p>Auf der Ringstraße lagen breite, flutende Lichtmassen. Die weißen Paläste warfen blendende Strahlen in die Augen der wenigen Spaziergänger und sandten ihnen heiße Luftwellen zu. Die Quadern schienen wie von Cyklopen zu einem Riesenfocus gefügt, der alles Sonnenlicht, alle Sonnenwärme sammelte und der leidenden Menschheit zuschleuderte.</p><p>Die vereinzelten Fußgänger trockneten sich die Stirne, trugen den Hut in der Hand und schützten sich mit hellfarbigen Schirmen. Die jungen Bäume hingen frühgelbe Blätter von den schwachen Aesten gegen die Erde, und Alles lechzte nach Schatten, nach Kühlung, nach Regen.</p><p>Indessen reifte aber draußen im Felde, fern in Böhmen und Ungarn, die volle Aehre, die feurige Traube der Ernte, der Lese entgegen.</p><p>O, ein Gewitter! — Und wenn es mich auch erschlüge! seufzte ein junger, hübscher Bursch von ungefähr vierundzwanzig Jahren, der keuchend vom Schwarzenbergplatz nach dem Stadtpark hin zuschlich.</p><p>Der kurze Weg von wenig hundert Schritten däuchte ihm ein Martergang. Fluch der Armuth! sagte er vor sich hin, sich mit einem bunten Tuche die nasse Stirn und d volle, braune Haar streifend. Die Reichen weilen jetzt in den herrlichen Alpenwinkeln, mit vollen Zügen saugen sie die Meerluft an tausend Gestaden ein, die Kranken unter ihnen erholen sich, die Gesunden werden noch lebensfähiger nnd lebenslustiger, und wahrlich, wenn die Armen und die Kinder der Armen in diesem herzlosen Kampf ums Dasein sich erhalten, so haben sie in der That bewiesen, daß sie eine kräftige Natur besitzen und ein Recht — da zu sein!</p><p>Er bog jetzt durch das Gitterthor des Parkes. Die hellgelbe Façade des Cursalons in italienischem Renaissancestil warf ihm das reflectirte Sonnenlicht ins Antlitz. — Er spürte es wie einen Schlag. Vor seinen Augen flirrte und flimmerte es, er fühlte die Muskeln an der Stirne sich zusammenziehen und dann einen heftigen Kopfschmerz.</p><p>Das ewige Hantieren mit dem Löthrohr! Mein Auge kann das Licht nicht mehr vertragen! Doch das ist auch ein wenig zu viel Licht.</p><p>Draußen rasselten und klingelten nur die Tramway- ' wagen, die spärlich besetzt in den Prater rollten.</p><p>Es war auch eine Idee von mir, Nachmittags um drei Uhr in den Park zu gehen. Schlafen wäre besser gewesen. — Ja, schlafen; das ist für die Reichen! Wann soll man denn leben, wenn nicht am Sonntagnachmittag? — Die ganze Woche Arbeit, zehn Stunden jeden Tag, und gar heute Vormittags! — Ich will auch athmen meinen Theil der Freude, des Lichts.</p><p>Er sah noch immer, von dem grell beleuchtetem Curgebäude abgewendet, auf die in Feuer gebadete Ringstraße.</p><p>Kein Wagen! Nicht einmal ihre Pferde strengen die Millionäre, die Aristokraten und wie die Wohlleber sonst heißen, bei solcher Glut an; ja, ihre Thiere nehmen sie mit in die weite, freie Welt — wir sind schlimmer dran als das Thier!</p><p>Er schickte sich an, weiter zu gehen, streifte ganz absichtslos in Gedanken einen starkdustenden blühenden Jasminstrauch und riß im Fortschlendern mit der Linken eine der weißsternigen Blüten ab.</p><p>Eine (Stimme rief sofort in seiner Nähe:</p><p>Das ist hier nicht erlaubt!</p><p>Der Spaziergänger blieb verblüfft stehen, als er den wie aus einer Versenkung auftauchenden bewaffneten Manu des Gesetzes vor sich Halt machen sah. Er griff höflich an seinen Hut.</p><p>Ich bitte um Entschuldigung. Es geschah wirklich in der Zerstreuung.</p><p>Na, so zerstreuen Sie sich augenblicklich von hier fort! sagte der Sicherheitswachmann mit jenem eigenthümlichen Sarkasmus, der dem echten Wiener eigen ist.</p><p>Der Einsame und der Hüter der öffentlichen Ordnung wechselten einen Blick.</p><p>Unser Tag kommt! Nehmt euch in Acht! konnte der Wachmann im Auge des jungen Goldschmieds lesen — wenn er diese Geheimschrift lesen konnte!</p><p>Rührt euch nur! Wir warten nur darauf! blitzte es in jenem des Andern.</p><p>Und sie entfernten sich von einander.</p><p>Weiß der Teufel! Dacht' ich doch, es müsse mir heute etwas Angenehmes begegnen, ich hatte so eine Art Ahnung. Und ich gebe auf dergleichen. Da läuft mir die Polizei über den Weg! — Wegen einer Jasminblüte!</p><p>Uebrigens hatte er die Blume nicht fallen lassen und sog wie trotzend ihren angenehmen Duft ein.</p><p>Er schritt nun an den vielen leeren Tischen und Bänken vor dem Cursalon vorüber, die im Frühjahr und Herbst des Abends so schwer zu erobern sind und jetzt von den Wienern ganz gemieden waren. Nicht ein Müßiger suchte hier in der Sonnenglut die herumlungernden, schläfrigen Dienstbeflissenen in ihrem Farniente zu stören. Kein Sorbet, kein Mocca wurde verlangt. Der Zahlmarqueur lächelte eben geringschätzig über eine Illustration in einem Witzblatte, das, zwischen seinen dünnen gelben Stäben eingeklemmt, reglos in der windstillen, schwülen Luft wie auf einer unsichtbaren Unterlage schwebte.</p><p>Der Goldschmied besah sich das nach den Regeln der neuesten Gartenkunst ausgelegte Blumenparterre zu seinen Füßen. Palmenmuster, Oleander, Arabesken, von Buchs eingerahmt, zogen sich auf dem versengten Rasen hin, aber es war, als ob die Blüten, die diese Zeichnungen bilden halfen, ihre blauen und braunen Augen vor der Sonne zusammenzögen, so matt und welk erschienen sie.</p><p>Einen Augenblick setzte er sich in eine Rosenlaube, die ihn aber mit so betäubendem Dufte umfing, daß er erschreckt auffuhr und dem Armidengarten enteilte.</p><p>Er hielt sich bei dem neuen meteorologischen Obelisk auf, ging rund um die Brüstung und reifte in Gedanken mit jedem schwarzen Streifen nach der Stadt, dahin er deutete — nach Kiew — nach Irkutsk — nach Paris — nach Konstantinopel!</p><p>Er seufzte tief auf, wie einer, der aus einem schönen Traum erwacht und sich auf Stroh liegend findet.</p><p>An der Karolinenbrücke warf er einen Blick auf die wie ein Wasserfädchen hinsickernde Wien, auf den Kindergarten drüben und schlich, müde wie das Flüßchen unter ihm, an den Weiher.</p><p>Dort beneidete er die Schwäne und Enten, die keine Taxe für ihr tägliches Schwimmbad zu entrichten brauchten. Er fetzte sich in den Kiosk aus durchbrochenem Gußeisen. Aber die Glutöfen, in welche die Gerechten der Bibel geworfen wurden, konnten kein unfreundlicherer Aufenthalt sein. Nervös sprang er wieder aus und fand keine Ruhe, weder im Wandern, nach im Denken.</p><p>Die alten Kastanienbäume warfen ihm schon große, gelbe siebenfingrige Blätter zu Füßen, auch von den anderen seltenen Zierpflanzen fielen mit eigenthümlichem Geräusche frühtodte Theile herab.</p><p>Herbst im Sommer! dachte der Spaziergänger. Was wird dem October zu rauben bleiben, wenn der Juli schon das Laub bestiehlt!</p><p>Er nahte nun einem ganz von Bäumen umgebenen Lieblingsplatz der Bonnen und Kinder, in dessen Mitte sich das Donauweibchen von Hans Gasser erhebt. Es ist dies eine Marmorstatue auf hohem Sockel. Eine halbnackte Flußnymphe in anmuthigster Stellung, nicht ohne sinnlichen Reiz.</p><p>Auch dort war jetzt Niemand.</p><p>Doch.</p><p>Auf einer der vielen Bänke, ganz im Schatten der alten Kastanien, saß ein junges Mädchen.</p><p>Es schaute sinnverloren vor sich hin und schwang ein leichtes Sonnenschirmchen, mit dessen Metallschmilbe einen Halbkreis in den Kies zu seinen kleinen Füßen grabend.</p><p>Die Füße waren das Erste, was der junge Mann von dem Mädchen sah. Sie steckten in ganz feinen Stiefelchen, deren weiches Chamoisleder sich ihnen wie ein Handschuh anschmiegte. Darüber blitzte ein schmaler weißer Streifen. Der Ansatz eines zarten Beines in seiner feinen Umhüllung.</p><p>Als die Schritte des Nahenden im Sande knarrten und knirschten, erschrak die Kleine und unterbrach ihre pendelartigen Armschwingungen auf eine Weile. Sie zog ihr Kleid tiefer, erröthete und sah wieder vor sich hin.</p><p>Der junge Goldschmied blieb unschlüssig stehen. Dann ließ er die Augen im Kreise wandern, um sich ebenfalls ein schattiges Plätzchen auszusuchen, machte auch wirklich die Runde in dem weltverlassenen Liliputpark und setzte sich auf die Bank, die dem Mädchen zunächst stand. Ihr linker Arm ruhte auf der Seitenlehne ihres Sitzes, sein rechter auf der seinen. Sie hätten sich berühren können. Aber sie sahen sich nicht Aug' in Auge.</p><p>Sie saßen so eine Viertelstunde. Das Mädchen zog ein kleines Büchlein aus der Tasche und begann zu lesen. Jetzt sah der Jüngling sie von der Seite an.</p><p>Er glaubte, die Leserin thue das Gleiche, denn ein Blick schien ihn zu streifen.</p><p>Er betrachtete sie genauer.</p><p>Unter einem einfachen dunklen Hütchen quoll überall, an Stirn, Schläfen und Nacken rebellisch üppiges Blondhaar hervor. Die Stirn war gerade und weiß, ein kleines Stumpfnäschen sah im Profil gar zu neckisch und herausfordernd aus. Der Mund war eher zu voll und zu roth. Ist er gar gefärbt? fragte sich der junge Mann. Nun schien ihr im Lesen Etwas komisch vorzukommen. Sie lächelte, und recht hübsche Zähne leuchteten auf. In dem runden Kinn, auf den rothen Wangen bildeten sich kleine Vertiefungen, die dem Greuzeartigen Gesichtchen etwas ungemein Schelmisches verliehen.</p><p>Das Kleid hatte am Halse einen viereckigen Ausschnitt; dann begannen die zarten Contouren der jugendlichen Büste einer Hebe. Die Brust hob und senkte sich leicht und regelmäßig wie die eines lesenden Kindes, das gar keine Sorgen hat. Die Farbe des Auges hatte der unbeachtete Beobachter nicht ergründen können. War sie blau? War sie braun? Jetzt schien sie ihm gar grünlich schimmernd! Jedenfalls ruhte der Augapfel unter schwarzen geraden Brauen und hinter Wimpern, über deren ungewöhnliche Länge der Betrachtende staunte.</p><p>Der unbeachtete Beobachter? Das Mädchen müßte kein echtes Wiener Kind gewesen sein, wenn es nicht bemerkt hätte, daß man sein eng anliegendes Perkalkleidchen, den Gürtel, der dasselbe um die Taille zwang, die grauen Filethandschuhe prüfte. Es bemerkte den etwas zu schmalkrämpigen Hut aus braunem, gefärbtem Stroh, das frische Gesicht und den kecken bräunlichen Schnurrbart des Nachbarn, dessen etwas zu groß carrirten Leinwandanzug und die Stiefel, die nicht so fein waren, wie die an den eigenen kleinen Füßchen.</p><p>Die hält was auf sich! dachte der Goldschmied.</p><p>Das Mädchen konnte nicht umhin, den stummen Gesellen für einen heute auf Urlaub befindlichen Fiakerkutscher, oder einen Friseurgehülfen „aus besserem Hause" zu halten. Er hatte etwas speciell Wienerisches, jenes Kecke, Undefinirbare, für welches das Wort „strizzihaft" zu herb und das „geckig" nicht zutreffend wäre.</p><p>So saßen sie nun eine Stunde, schweigend, sich musternd. Der Mann hätte gerne gesprochen. Er getraute sich dessen nicht. Wie, wenn sie aufgestanden. fortgegangen wäre? Er fand es so unterhaltend, neben dem lesenden Mädchen, das so einsam schien wie er, in einer gewissen unschuldigen Aufregung da zu sitzen. So mit sich selbst im Kampfe: soll ich sie anreden oder nicht?</p><p>Ihr mußte die Situation auch nicht unbehaglich sein. Sonst wäre sie ja leicht im Stande gewesen, sie abzubrechen — die Sitzung aufzuheben.</p><p>Die Glocken des Stephansthurmes schlugen vier Uhr. Wie gemahnt an die Vergänglichkeit der Minuten des Lebens sahen sich jetzt die Beiden an. Sie errötheten. Deshalb dachte ein Jedes gut von dem Andern. Er meinte bei sich: eine Dirne würde doch nicht roth werden! Und sie: er muß doch ein braver Mensch sein!</p><p>Dann saßen sie wieder eine Weile still, lautlos nebeneinander, mutterseelenallein. Und es. verging eine andere Spanne Zeit. Die Sonne brütete noch immer oben an einem wolkenlosen Himmel, doch schon schrägere Strahlen in das für undurchdringlich gehaltene Geäst des kleinen Parks schießend.</p><p>Oder saß auf ihr der unsterbliche, unversengbare alte Knabe und schoß Pfeile aus seinem Köcher, welche die ewig schöne Mutter auswählte?</p><p>Wieder hoben die beiden Unbeholfenen die Blicke. Diesmal schauten sie auf und trafen zusammen auf der schönen Büste des liebreizenden Donauweibchens. Es ward ihnen schwül. Eine Blutwelle schoß ihnen ins Antlitz.</p><p>Es ist sehr heiß! sagte seufzend der Goldschmied.</p><p>Es ist heiß, antwortete die Blonde. War es ein spöttischer Zug, der von den Mundwinkeln in die Wangengrübchen verglitt?</p><p>Eine neue Pause. Aber — ist es ein Wunder, daß nach derselben bei dreißig Grad Réaumur im Schatten alsbald das Eis gebrochen wurde? Frage und Antwort schwirrte wie der Federball im Spiel hinüber und herüber, und eine Stunde lourde verplaudert, ohne daß Eines oder das Andere den Arm von der Eisenlehne zurückzog. Die Conversation nahm ihren Lauf.</p><p>Wenzel Großheim heiße ich, erzählte der Goldschmied. Meine Eltern hätten mir auch einen schöneren Vornamen geben können. Aber sie wunderten aus Böhmen ein. Ich bin indeß ein echtes Wiener Kind. Mein Vater führte einen Juwelen- und Bijouteriekram in der Mariahilferstraße und konnte mich was Rechtes lernen lassen. — Ich besuchte eine Zeitlang das Gymnasium. Da, ich war gerade dreizehn Jahre alt — kam jenes Heilsjahr, von dem man nicht gerne mehr spricht. Der Alte verlor Alles. Theils, weil er auch ein wenig speculirt hatte, wie damals jeder Fiakerkutscher und Portier, theils. weil seine Kunden dasselbe gethan, obwohl sie weder Hausmeister noch Comfortablekutscher waren. Ich mußte fort vom Gymnasium und in die Lehre zu einem Goldschmied. Ich hatte damals noch kein rechtes Unterscheidungsvermögen für die Zukunft und — offen gesagt, das Hantieren mit dem glänzenden Gold, das Feilen, daß die Fünkchen vom Feilnagel nur so in das Schurzleder fuhren, das Wenden der Flamme mit dem Löthrohr nach dem auf der flachen Kohle schmelzenden oder sich bindenden Golde — es gefiel mir.</p><p>So bin ich ein Goldschmiedgeselle geworden.</p><p>Aber mein Vater nahm sich den Verlust des Vermögens zu Herzen. Er gerieth in Concurs. Er ist alt und schwachsinnig, und meine Mutter kränkelt fortwährend. Ich verdiene so viel, daß ich behaglich leben, ja auch ins Ausland, nach Paris oder London reisen könnte, wo meine Kunst höher geschätzt und besser bezahlt wird. Aber ich muß die Eltern ernähren.</p><p>Das konnten Sie doch von auswärts! warf das Mädchen hin, das die ganze Zeit über sinnend und ernster geworden ihre eigene Geschichte mit angehört hatte.</p><p>Ich kann die Alten nicht verlassen. Und sehen Sie, Fräulein, ich bin so ein Gewohnheitsmensch. Ich bringe mich nicht fort. Ich weiß, daß mir und Vielen, Vielen in Wien kein Stern leuchtet, und doch kann ich's nicht lassen. doch halt' ich dran fest mit Leib und Seele!</p><p>Das Mädchen sah ihn erfreut und gutmüthig lächelnd an. Sie wollte ihm fast die Hand reichen</p><p>Es ist eigenthümlich, sagte sie nach einer sinnigen Weile, wie sich unsere Geschicke ähneln. Meine Eltern haben bessere Tage gesehen, wie die Ihren, meine Eltern verloren Alles in jenem Todtenjahre Oesterreichs, als die Ausstellung im Prater alle Welt herlocken sollte und die Cholera sogar die Wiener vertrieb. Ich mußte später — damals war ich neun Jahre alt, in ein Confectionsgeschäft eintreten, ich verdiene wöchentlich zwanzig Gulden, und damit — ernähre ich mich und meine Eltern!</p><p>Sie schwiegen Beide.</p><p>Dann erzählten sie sich kleine Episoden aus ihrer Kinderzeit, aus ihren reiferen Jugendtagen. Es kam, daß sie zusammen weinten und lachten, lachten und weinten. Was sie aber näher an einander schloß, als wenn sie sich in die Arme gefallen, geherzt und geküßt hätten, war, daß sie an denselben Sachen Genuß und Vergnügen fanden, vor denselben Dingen Abscheu hegten.</p><p>Als es sechs Uhr rings um sie her schlug, schien es ihnen, als seien sie für einander geschaffen.</p><p>Wenzel hat fortwährend die Jasminblüte zwischen Daumen und Zeigefinger der linken Hand gehalten, während er mit der rechten beim Sprechen gesticulirte.</p><p>Ich meine, es müsse doch etwas sehr Verlockendes sein, so immer mit dem Golde zu thun zu haben, meinte die Blondine, die inzwischen auch erzählt hatte, daß sie Fanny Wohlbrück heiße, worauf Wenzel gesagt, daß ihm der Name Fanny sehr wohl gefalle.</p><p>Wenzel ist auch ganz hübsch, hatte sie darauf entgegnet, bei welcher Aeußerung Wenzel wieder jenen spöttischen Zug von dem vollen Munde nach den Grübchen vergleiten sah. Ganz hübsch, Herr Wenzel!</p><p>Nennen Sie mich aber lieber Franz, wie meine Kameraden, warf der Goldschmied ein, als jene ironische Welle verebbt war. Verlockend? fuhr er fort; wie meinen Sie das? Sie glauben doch nicht etwa, daß mich so Etwas in Versuchung bringen könnte! Ich glaube, ich habe nie daran gedacht, wenn ich Gold bearbeitete, daß es Gold sei. Ich sah in dem Stoff, mit dem ich hantierte, zuerst nur eine widerspenstige Masse, ein Material, das zu unterwerfen sei, und sehe in ihm nun nur einen Freund, mit und aus dem ich machen kann, was ich will.</p><p>Gewiß»! meinte Fanny. Sie wußte nun selbst nicht mehr recht, was sie eigentlich mit ihrer Bemerkung hatte sagen wollen. Vielleicht, daß Gold- und Schmucksachen aus sie, wenn sie so in täglicher, stündlicher Berührung gewesen, einen verderblichen Zauber ausgeübt hätten. Sie vergaß, daß sie in gleicher Weise stündlich und täglich vornehmen Kunden die kostbarsten Seidenstoffe und Spitzen vorlegte, sich damit puppenhaft probeweise behängen mußte und — am liebsten in ihrem einfachen, sie aber fest umschließenden Kleidchen aus billigem Material ging.</p><p>Sie stand auf. Auch Wenzel erhob sich.</p><p>Ich danke Ihnen eine angenehme Plauderstunde! sagte Fanny, ihre Falten zurechtstreichend.</p><p>Nehmen Sie zur Erinnerung daran diese Blume! entgegnete Wenzel, ihr die Jasminblüte hinreichend.</p><p>Die kleine Hand Fanny's griff darnach.</p><p>Ich danke! sprach das Mädchen, führte den Stern an ihr Stumpfnäschen und sog begierig den holden Duft ein. Woher haben Sie sie, Herr Franz?</p><p>Der Geselle erröthete.</p><p>Ich habe sie dort abgebrochen! sprach er offenherzig, mit der Hand deutend.</p><p>Das darf man aber nicht!</p><p>O, die eine Blüte!</p><p>Ja, wenn das aber Jeder thun und sagen wollte!</p><p>Er schwieg und sah vor sich hin. Er war etwas beschämt. Das Fräulein bemerkte dies, und der arme Bursche that ihr leid. Wohin gehen Sie jetzt? fragte sie.</p><p>Ich? Ich weiß nicht. — Und dann nach einer kleinen Pause: O, Fräulein Fanny, es ist doch schade, daß wir nun so auseinander müssen. — Wenn Sie nichts Wichtiges Vorhaben, und Sie schämen sich eines — Blumenräubers nicht, so lassen Sie uns den Abend gemüthlich zusammen verbringen und in den Prater spazieren gehen?</p><p>Die Kleine sah ihm forschend in die Augen. Wollen Sie fein artig sein? fragte sie.</p><p>Ob ich will!!</p><p>Nun dann, ja! Ich habe es zwar noch nie gethan, aber Sie erwecken in mir Vertrauen. Doch muß ich unbedingt erst nach Hause. Meine Mutter erwartet mich. Ich werde ihr sagen, daß ich mit einer Freundin den Abend im Freien verbringe.</p><p>O, Fräulein Fanny! Sie werden nicht wiederkommen. Ich werde Sie nie wiedersehen!</p><p>Ist das der Lohn für mein Vertrauen? Sehe ich aus, wie eine Lügnerin und Betrügerin? Sie begleiten mich bis ans Gitter des Stadtparks. Schlag sieben Uhr am Stephansthurme. Unter der Uhr.</p><p>So gingen sie aus dem kühleren Versteck wieder in die Julihitze. Fräulein Donauweibchen sah ihnen nach. Sein langes Marmorhaar schien sich aus seinem Rücken zu bewegen wie leise hinrieselnde Flut.</p><p>Verzeihen Sie mir noch eine Frage, Fräulein Fanny! Sind Sie nie so, wie jetzt mit mir, mit einem jungen Manne gegangen? Haben Sie keinen Freund, keinen — Verehrer — wie man so sagt?</p><p>Mehr als das, Herr Franz! Ich habe sogar einen erklärten Liebhaber, einen Bräutigam — in seiner Idee! Ein armer Teufel, der in unserer Nähe wohnt, in mich verliebt ist. den ich aber gar nicht leiden kann. Er hat bei meinen Eltern sogar um mich angehalten. Er bekam aber einen hübschen vollen Korb. Mein Vater sagt, wer nicht wenigstens ein paar hundert Gulden sein eigen nennen forme, der sei ein Verbrecher, wenn er seine Noth mit dem Elend eines ebenso armen Mädchens verbinde.</p><p>Wenzel-Franz sann. Weit lag das lauschige Boskett schon hinter ihnen. Auch er hatte diese paar hundert Gulden nicht.</p><p>Nun waren sie an dem weißen Schubert-Denkmal, das man kaum anschauen konnte, so getränkt, gesättigt war es mit Sonne, die es jetzt wieder ausstrahlte. Jetzt schieden sie unter den Platanen vor dem Parkgitter.</p><p>Ein Mann, ein Wort! sagte Franz.</p><p>Ein Mann — und Wort halten! rief Fanny lachend zurück. Damit sprang sie auf das Trittbrett eines im Geleise heranrollenden Tramwaywagens, der nach der Josephstadt zu fuhr. Sie wußte, wer wiederkommen würde.</p></div><div><head>II.
</head><p>Fanny verschwand nach einer Viertelstunde im Hausflur eines alten einstöckigen Gebäudchens der Florianigasse. Sie sprang die Treppe hinauf, klingelte an der Thüre, welche eine Karte als die Wohnung des Herrn Zacharias Wohlbrück bezeichnete, und ward von einer alten Magd eingelassen.</p><p>Das ist schön, daß Sie schon nach Hause kommen, Fräulein, die alten Leutchen sind gar so verlassen, wenn ihr Sonnenstrahl nicht da ist, und gar am Sonntag-Nachmittag und -Abend.</p><p>Ties Alles sagte die würdige Bedienerin Josepha im reinsten Wiener Vorstadtdialekt.</p><p>Ich gehe aber wieder fort, entgegnete Fanny und trat in die Wohnstube.</p><p>Jessas! rief noch Josepha und begab sich in die kleine, saubere Küche, ein Gesangbuch, das sie seit vierzig Jahren auswendig wußte, ernsthaft zu studiren.</p><p>Das Ehepaar Wohlbrück saß aus dem grünen, verschossenen Sopha der weißgetünchten, niedrigen Kammer. Die Frau strickte an einem langen Winterstrumpf, der Mann las durch eine Brille die wohlehrsame „Constitutionelle Wiener Vorstadt-Zeitung". Sie trugen altmodische Feiertagskleider, und ihre faltigen Gesichter, Photographieen der Ehrbarkeit, leuchteten auf beim Eintritt ihres Fräulein Sonnenstrahls. Sie waren noch nicht gar so alt — aber welch ein Abstand zwischen diesen Menschen und der folgenden Generation! Fanny war ein ganz neues Geschöpf, so wie Wenzel-Franz. Sie hatte alles Gift, das die Zeitung, das illustrirte freche Witzblatt, der Roman, das Gespräch der Confectionsmädchen dem modernen geistigen Organismus einfiltrirt, aufgenommen. Franz mit seiner halben Gymnasiastenbildung hatte später mit den Gesellen im Wirthshause die Aqua tofana Lassallescher Ideen getrunken, Brocken von socialdemokratischen, nihilistischen Systemen in sich aufgenommen.</p><p>Fanny besaß nichts von dem schönen Leichtsinn der nun auch verschwundenen Pariser Grisette, Mimi Pinson.</p><p>Es war ein ganz neuer, unheimlicher Leichtsinn, der am Rande des neunzehnten Jahrhunderts. Ein gottloser, heiligenloser, idealloser devil may care-Leichtsinn.</p><p>Ein leichter Stoß hätte Fanny zu Falle gebracht. Wenn sie einen braven Menschen getroffen, wäre sie auch die beste Hausfrau geworden. Aber Alles nicht aus Anlage, Charakter, Ueberzeugung. Es lag eine allgemeine Unzufriedenheit über Allem, und jedes gute oder böse Geschick schien Sache der Gelegenheit, des Zufalls, nicht eines höheren Gesetzes.</p><p>Weit auseinander liegende Formationszeiten der Erdrinde tragen kein so verschiedenes Gepräge, obwohl es für ihre Bildung unberechenbarer Zeiten bedurfte, als wenige Jahrzehnte Eltern und Kinder im Innersten unähnlich gemacht haben.</p><p>Wie gut. daß du heimkommst, begrüßte sie die Mutter.</p><p>Du kannst uns ein wenig vorlesen, meine Augen werden schwach! meinte der Vater.</p><p>Fanny hielt es gewiß für sehr pietätvoll, aber für ebenso langweilig, am Sonntagabend die Vorleserin in der Florianigasse zu spielen. Sie drehte sich mehrmals auf den hohen Absätzen herum, daß ihr Kleidchen wie das einer Tänzerin flog, und sagte: Mutter, ich hab' eine Freundin begegnet, wir sollen zusammen in den Prater gehen. — Sie sah dabei seitwärts zum Fenster auf die Straße hinaus. Die Blicke der Alten vertrübten sich.</p><p>Ich bin nur gekommen, es euch zu sagen, damit ihr euch nicht ängstigt. Vor Thorschluß bin ich sicher zu Hause!</p><p>Eine Freundin! sagte die Mutter.</p><p>Ja, aus dem Geschäft!</p><p>Du mochtest sie doch sonst Alle nicht leiden, die Probirmamsellen, wie du sagtest, Fanny! warf der Vater ein.</p><p>Ja — aber — Die — ist nicht wie die andern.</p><p>Nun, wenn sie nur besser ist! — So geh mit Gott, Fanny! Wir werden unser kaltes Abendbrod allein verzehren. Es schmeckt uns freilich besser, wenn du deine Hälfte wegissest. Geh nur, Fannerl, und sei klug. Bedenk, was ich dir immer gepredigt: wenn dich die bösen Buben locken ..</p><p>Wenn aber einmal ein guter Bursch kommt, Mutter?</p><p>So bring ihn erst her! Wenn er vor uns besteht, kannst du ihn nehmen!</p><p>Fanny war schon fort. Die Alten schüttelten die Häupter und discurrirten bis gegen zehn Uhr über die gute alte Zeit und die absonderliche neue.</p><p>Franz hatte der Entschwindenden nachgeblickt. Nun überschritt er die Ringstraße, hielt sich einen Augenblick vor den Löwy'schen Cabinetsbildern moderner Schönheiten und Theaterprinzessinen auf und dachte, wie hübsch sich Fanny, so angezogen, so geschmückt, ausnehmen und wie ihn der Besitz eines solchen Bildes von ihr beglücken würde. Er ertappte sich im Weiterschreiten durch die nach der inneren Stadt leitende Seitenstraße dabei, daß er Alles ihm Auffallende auf die neue Begegnung bezog. Sonnig und angenehm malte er sich das Leben, das ungestörte Zusammensein mit solch einem anmuthigen Geschöpf aus; tagsüber wäre er freilich in seiner Werkstatt, aber Morgens, Abends, die gemeinschaftlichen Mahlzeiten in einem kleinen Heim! — Und so viel unter den Genossen und Gesellen auf die Ehe als des armen Arbeiters Unglück geschimpft wurde, die Gewohnheit, die des Menschen Gedankengang seit Jahrhunderten führt, brachte ihn doch auf die Idee der verlästerten Institution.</p><p>Wenn ich die paar hundert Gulden besäße, welche die alten Wohlbrücks verlangen, so käme die Sache schnell ins Reine. — Aber, ob sie wohl wiederkommt!</p><p>Eine seltsame Unruhe bemächtigte sich seiner. Er verdoppelte seine Schritte, obgleich erst einige Minuten verflossen waren und Fanny eine Stunde brauchte, um am Stephansthurm sein zu können.</p><p>Wie kindisch! Ich habe sie nicht einmal nach ihrer Wohnung gefragt! Wenn ich sie nun nimmer wieder träfe! sprach er zu sich.</p><p>Vor einigen Kramläden nahe der Seilerstätte mit dem ausgebrannten Stadttheater blieb er stehen. Da waren die Lottonummern, die gestern gezogen worden, ausgehängt. Er hatte nicht viel Geld bei sich und wollte unbedingt die kleine Blonde heute Abend im Prater nicht darben lassen. Wenn er drei oder gar fünf Nummern erriethe?!</p><p>Vor dem Laden standen zwei große Fässer mit Kaffeebohnen und gelben Erbsen. Es sah aus, als seien sie vollauf gefüllt, doch nur von den flachen Dauben bis über den Faßrand lagen die Früchte gehäuft.</p><p>Mechanisch ergriff Franz einige derselben und ließ sie durch die Finger gleiten. Jetzt faßte er eine Faust voll und begann die Körner zu zählen, um, wie ein altes Weib, die Zahlen in die Lotterie zu setzen. Dann warf er Alles hin und trat ein.</p><p>Als er mit seinem Zettelchen wieder herauskam, ergriff er wieder eine Handvoll Erbsen oder Kaffeebohnen und wollte sie mitnehmen. Aber da fuhr ihm eine zahnlose Alte wie ein Hofhund nach, schimpfte, bewarf ihn mit schmähenden Ausdrücken und drohte. Franz, wie aus Träumen zurückkommend, legte die Körner wieder in das Faß, die Erbsen zu dem Kaffee! Die Alte schmälte noch, er aber ging, ohne sich umzusehen, durch die ausgestorbene Weihburggasse zur Kärntnerstraße und gerade auf den alten Dom von St. Stephan zu. Er glänzte unter der bunten Lazur seiner Ziegel, und der spitzaufstrebende Thurm war ins rothe Licht der Abendsonne getaucht wie ein glühender Fels der Alpen. Franz sah sich am Hauptportale um. Keine Spur von der anmuthigen Blonden. Er blickte nach der Uhr, deren Zeiger jetzt gerade einen Sprung machte. Zwanzig Minuten nach sechs. Noch vierzig solcher Sprünge. — Was kann nicht Alles in solcher Spanne Zeit geschehen? Ein Lebensschicksal entscheidet sie oft. Oft bringt sie nur die tödtlichste Langweile.</p><p>Der Arbeiter trat ein. Zuerst empfanden seine Augen den plötzlichen Uebergang von Sonne und Nacht. Er war von der Dunkelheit überrascht und schloß eine Weile die Lider. Ein Frösteln überlief ihn. Eine Kellerluft herrschte, geschwängert mit tausendjährigem Weihrauchgeruch, mit dem Dampf von Votiv-, Firm-, Trauungs- und Todtenkerzen. Soeben verklang ein näselnder Gesang, ein Klingeln ertönte, in einem Winkel, vor einer Kapelle beendete ein Priester eine heilige Handlung.</p><p>Franz wandelte durch die drei Schiffe und besah sich alles Holz- und Steinwerk. Er empfand nichts, weder Schauer, noch Andacht. Nur ein Lächeln glitt hie und da über seine Züge.</p><p>So ging er durch die Kirche, den einschiffigen Querhausdurchschnitt , den schmalkrämpigen Hut in der Hand drehend, nach und nach eine angenehme Kühlung genießend. Sein Blick strebte an den mit Standbildern gezierten Pfeilern bis zu den reichen Netzgewölben empor. Man hatte angefangen, das Innere zu reinigen, dicht neben rußigen, schwarzen Stellen kamen die hellgelblichen Grobkalkquadern hervor. — Wenn der seelische Mensch auch eine solche Reinigung mit sich vornehmen könnte! Franz hatte nicht aufgehört zu lesen, zu lernen. Er war nicht ohne oberflächliche Bildung, aber er liebte es, sich nur an den materialistischen Quellen zu tränken. Wie ferne lagen ihm die Zeiten, da auch er Ideale hochhielt — andere Ideale, als sie in Arbeiterund Gesellenvereinen jetzt auf Piedestale gestellt werden. Er trat auf die todten Götter seiner Jugend, gleichgültig, wie auf die Messingplatten, die sculptirten Grabsteine des Conradus Vorlauf und anderer Helden der Vaterstadt. Wie die liegenden Bilder verwetzt, vertreten, verschliffen bis zur Unkenntlichkeit von den Tritten tausender Gleichgültiger — so verwischt waren seine Vorstellungen von Gott, Seele, Unsterblichkeit. Er sah in dem Menschen eine zu vielen Verrichtungen hergestellte Maschine, die, unbrauchbar geworden, zerfällt und deren Bestandtheile anderweitig verwendet werden. An Uebersinnliches glaubte er nicht — aber — die Körner hatte er gezählt und nach ihrer Zahl den Götzen des Mammons angerufen.</p><p>Er besah sich die Kanzel Meister Pilgrim's und — dachte sich darauf stehend und die Doctrinen des Socialismus verkündend. Er wandelte an den geschnitzten Chorstühlen vorüber und sah sie, anstatt mit bekutteten Mönchen des Mittelalters, von einer Versammlung besetzt, die — Lohnerhöhung bei verminderter Arbeitszeit beschloß. An der Savoyischen Kapelle neben dem Westportal erklärte eben ein armseliger Cicerone einigen Fremden die Merkwürdigkeiten der Kirche. Mit ihnen wandernd, hörte Franz eine Weile ironisch lächelnd zu. Die kleine Gemeinde trat ins Freie.— Eine Alte stand auf, machte das Zeichen des Kreuzes vor einem Altar, an dem sie lange gekniet, und schlich hinaus. War sie in dieser Stunde bei den Ihren gewesen? Es lag so etwas Friedliches über dem gefalteten Gesicht, das einem Denner'schen Bilde glich.</p><p>Vor den Kelchen, Monstranzen, Kreuzen mit bunten Edelsteinen, vor den reichgeschmückten Marienbildern überkam Wenzel ein Gefühl der Wuth, des Hasses. Wozu dies vergeudete Kapital? Wem nützt diese Pracht? Mit den Zinsen der Unsummen, die auf diese Weise in sämmtlichen Kirchen der alten und neuen Welt aufgehäuft sind, könnte man vielleicht das Elend der Erde bannen, mit dem ganzen Capitale gewiß. Und also dem Verkehr entzogen, erhöht es die echte Andacht? Braucht der Beter den Reflex von Smaragden, der Hülfeflehende den Widerschein von Brillanten und Saphiren? Mit dem Erlös dieses einzigen Krönchens könnte ich ein Heim mit Fanny gründen, aus dem jenes Kreuzes eine Familie für Jahre hinaus versorgen. Wem dient es hier? Gott? Kann es ihm nicht gleich sein, ob sein Diener aus einem Gefäß von Zinn oder Gold den Wein des Abendmahles trinkt, wenn so viele seiner Getreuen den bitteren Kelch der Armuth, den wermuthgefüllten, bis zur Neige leeren müssen? Nützt es dem Priester? dem Empfänger?</p><p>In solchen Gedanken kam er wieder bis zu jenem Altar, an dem bei seinem Eintritt die heilige Handlung beendet worden. Auf dem weißen Leinentuch stand ein kleiner goldener, mit Gestein besetzter Kelch. Er hob sich hoch und hellblinkend von dem Corporale ab. Wenzel blieb plötzlich wie gebannt stehen. Er sah sich um. Die Kirche war zufällig fast leer. Nur hie und da ein Beter, der aufstand und nun hinausschlurfte. Kein Priester, kein Meßner, kein Glöckner weit und breit. Und der Altar lag im Winkel, im Schatten eines dicken, vielsäuligen Pfeilers; ein marmorner Heiliger warf jetzt gerade sein Abbild wie einen großen dunklen Fleck über den Kelch.</p><p>Wenzel steckte seine Hände in die Taschen. Er biß die Lippen aufeinander und zwang sich — vorüberzuschreiten. Er lachte sich aus. Stehlen! Du, Wenzel Großheim, anständiger Leute Kind, unbescholten, polizeilich unbeanstandet, gewesener Gymnasiast und — Fanny Wohlbrück's . . Geliebter, Verlobter!</p><p>Draußen schlug es drei Viertel auf sieben. Die Glocken begannen zu läuten. Wenzel ging hinaus. Das Licht, die Hitze wirkten jetzt doppelt betäubend auf ihn nach dem Aufenthalt in der Kirchenkühle. Er sah die Omnibusse mit einzelnen Passagieren nach der Südbahn abfahren, den „Wasserer" die bespritzten Zweispänner reinigen. Die behäbigen Kutscher scherzten mit sonntäglich geputzten Dienstmädchen, die am Brunnen Wasser holten. Er ging um die Kirche, zu den Westbahnomnibussen, ein scharfer Geruch beengte ihm die Brust.</p><p>Weiter!</p><p>Von Fanny keine Spur! — Wenn sie nicht käme? Kalter Schweiß legte sich ihm auf die Stirne. — Weiter, um die andere Kirchenecke, und, von unbesiegbarer Gewalt geführt, wieder durch das Thor, zu dem die Schulerstraße führt, wieder in Sanct Stephan's Heiligthum hinein.</p><p>Der Ungläubige, der Atheist, der Legendenverspotter machte sich jetzt seine eigene Offenbarung zurecht:</p><p>Steht der Kelch noch, ist kein Lauscher in der Nähe, so will es das Fatum!</p><p>Er schleicht zur Stelle. Es ist gar Niemand in der Kirche. Ein Weib geht gerade zum entgegengesetzten Thore hinaus. Er erschrickt. Denn da kniet doch ein verspäteter Frommer. Aber er schlägt mit dem Haupt gegen die. kalten Fliesen und dreht dem verhängnißvollen Kelch den Rücken.</p><p>Nun ist Wenzel bei dem Pokal Er steht noch auf der Leinwand und wirft seinen scharfbegrenzten Schatten unheimlich groß auf das gebrochene, befrans'te Linnen. Wenzel hält ein. Er stellt sich, als ob er ringsum das Netzwerk, die Verschnörkelungen an den düsteren Gewölben betrachte, und späht doch überall umher, in die geheimsten Dunkel dringt sein Blick. Es sieht ihn Niemand. Noch eine Rundschau. Da, durch eines der gemalten Kirchenfenster fällt ein Strahl von blauem Glas und färbt so eine Maria mit dem Kinde. Dann, sinkend, trifft er die Stola eines gläsernen Kirchenfürsten, und grünes Licht fällt auf das äußerste Ende der Leinwand an seinem, Wenzel's Altar. Jetzt streift der Strahl das rothe Herz eines Heiligen auf dem Glase, nun das Purpurgewand eines weiland römischen Kaisers, und das Linnen, der Pokal und sein Schatten erscheinen wie in Blut getaucht. Blutig roth wird's auch vor den Augen Wenzel's, wenn er wegsieht.</p><p>Und er sieht nochmals weg.</p><p>Da ertönen die ersten Schläge von sieben.</p><p>Jetzt greift er zu — mit der Linken. Kühl fühlt sich das Metall an. Im Weiterschreiten drückt er mit gewaltigem Drucke der herbeigeführten Rechten den geräumigen Mund des Kelches zusammen. Steine gleiten ihm in die Handfläche. Aber er ist im „Brechen" von Juwelen geübt wie im Fertigen von Kunstwerken. Er schiebt mit einem Ruck der rechten Hand Alles, ohne etwas zu verlieren, in die Tasche seines großcarrirten Jaquets.</p><p>Consummatum est. Et ite, missa est .</p><p>Und nun rasch eine unbefangene Miene angenommen und — hinaus. Durchs Seitenportal. Zur Uhr.</p><p>Noch immer keine Spur von Fanny. Wenn die That vergeblich gewesen wäre? Bah! Ein Kelch. Der heilige Stephan wird die paar hundert Gulden nicht vermissen. Er hat tausend andere, oder kann sie haben. Und herauskommen wird's auch nicht. Kein menschlich Auge hat ihn gesehen. Absolut Niemand. — Würde man ihn nicht sofort angezeigt, verfolgt haben?</p><p>Nur ein Omnibuslenker lud ihn ein, nach — Schönbrunn zu fahren. — Er hätte sich rasch der Verfolgung entziehen können. Da bog eine feine Gestalt um die Aziendahofecke. Auf den Spitzen der kleinen Chamois-Lederstiefelchen kommt sie herüber wie ein Vöglein. Die Straße war eben frisch gespritzt worden. Nur eine Französin vermag noch so ihr Macadam zu überschreiten, wie die leichtfüßige Wienerin ihr Pflaster.</p><p>Sonnengold lag in den blonden Locken und Wellen. Aus den Augen flog ein schelmischer Blick, um den schwellenden Mund ein heiteres Lächeln. Und Franz reichte ihr die Rechte!</p><p>Ich glaubte, Sie kämen nicht mehr, Fräulein Fanny! sagte er, doppelt und seltsam erregt. Hinter ihm lag die Aufregung der Unthat, vor ihm ein beglückender Abend mit jugendlichem Herzklopfen, Liebesbetheuerungen, Küssen! Sollte sein Blut nicht rascher fließen?</p><p>Gehen wir! sagte sie. Es ist ja kaum fünf Minuten über sieben. Deshalb glaubten Sie mich schon wortbrüchig?</p><p>O Fräulein — die Zeit ist mir so lang geworden, bis Sie kamen. Was denkt man nicht Alles in der Erwartung eines solchen Glückes!</p><p>Nun wird der Schmeichler gar zum Lügner! Sie dachten gar nicht an mich!</p><p>Wäre ich sonst hier?</p><p>Ein wenig Sünde muß ich Ihnen übrigens verzeihen. Log ich doch selber. Ich erzählte meinen Eltern von einer Freundin.</p><p>So können Sie lange ausbleiben?</p><p>Bis Zehn!</p><p>Unter allerlei gewichtigem Gedankenaustausch dieser Art schritten die Beiden, ohne sich zu berühren, die Rothenthurmstraße hinunter, über die Ferdinandsbrücke und den Donaukanal, die lange Jägerzeile hinab und gelangten ungestört und unangefochten an den Praterstern.</p></div><div><head>III.
</head><p>Das Paar, einmal im Prater, dem Eldorado des echten Wiener Vorstadtkindes, angelangt, warf unbewußt sein ganzes früheres Leben von sich.</p><p>Ringsum wogte eine sonntägliche Menge, Alles, was nicht in die Bräuhäuser nahegelegener Sommerfrischen, nach Hütteldorf, nach Liesing, was nicht in weitere Ferne entfliehen konnte.</p><p>Wollen wir nach dem Sachersee gehen und rudern? fragte Franz am Eingang des großen Kreuzweges.</p><p>Nein, lieber in den Wurstelprater! jauchzte Fanny.</p><p>Also, an dem Circus vorbei, an dem Diorama, da Kairo und die Nilufer den Blicken Schaulustiger gezeigt werden. An den Buden, die des Wieners ewigen Jahrmarkt bilden, der Zauber-Holzhütte Kratky-Baschik's und dem Schlangenbändiger, dem gräulichen Neger vom Senegal, der in Lerchenfeld das kalte Winterlicht der alten Welt erblickte. — Das Schiff! Das Schiff! Es kam jetzt in Sicht. Wollen wir eine Tour machen? sagte Franz etwas beklommen, denn er kannte das Schiff als keinen sehr empfehlenswerthen Aufenthalt für ehrbare Töchter tugendhafter Mütter.</p><p>O, eine Tour! rief Fanny hochglühend.</p><p>Sie zahlten, Jedes, zehn Kreuzer. Fanny wollte sich nicht freihalten lassen.</p><p>Nun, von jetzt ab mache ich den Schatzmeister. Sie können mir die Summe ja Abends wiedergeben! meinte Franz, fest entschlossen nichts zurückzunehmen.</p><p>Sie traten ein. Dieser Tempel des Genusses hatte von außen die Form eines Schiffes, von Innen war's ein — Circus. So bot sich dieser erste Vergnügungsort dar. — Eine kleine Musikbande spielte die bekanntesten Wiener Volksmelodien im raschesten Tempo. Eben mußte gerade: „Da drauß in Weidlingau" zu einem Walzer herhalten. Auf starkduftendem Sandboden galoppirten einige Schindmähren in der kleinen Arena herum. Ladendiener, Kellner, die hier ihre ersten Sporen verdienten, saßen, lagen auf den mageren Pferden, klammerten sich an Hals und Sattel fest und johlten. Dirnen, zerzaus't, die Röcke bis ans Knie hinaufgezogen, jagten hinten, zwischen darin. Man schrie, man lachte, man warf sich bedeutungsvolle Worte zu. Die Brüstung umstand eine aufmunternde Menge, rauchend, wettend, sich für die Reiter und Reiterinnen erhitzend, wie Franzosen beim Grandprix in Longchamp, Britten am Derbytag. In den vom Vorder- und Hintertheil des Schiffes gebildeten Dreiecken saßen an Tischen trinkende Gruppen. Kinder liefen dazwischen hin und her. — Wenn die Musik inne hielt, standen die keuchenden Pferde wie Automaten plötzlich still, und die Reiter fielen nach vorn. Allgemeines Gelächter erfüllte den qualmigen Raum. Jeder Turnus kostete zehn Kreuzer.</p><p>Nun intonirte die grausame Bande einen Höllengalopp. Homerische Heiterkeit ergriff Alles, als eine nicht unhübsche Mutter mit einem Wickelkinde in den Sattel gehoben wurde. Sie hielt sich aber wacker, die Zügel in einer Hand, das Kind im freien Arm. — Wieder Halt.</p><p>Nun! sagte Franz.</p><p>Sie traten in die Arena.</p><p>Fanny suchte sich einen vertrauenerweckenden Schimmel aus. Franz bebte, als er ihren kleinen Fuß umspannte und sie hoch hob. Nicht für alle Schätze Golconda's hätte er dies Vergnügen dem kecken, gedrungenen Reitmeister überlassen, dessen Privilegium es zu sein schien, die „Damen" in die Sättel zu befördern. Franz zupfte geschämig Fanny's dünnes Kleid über ihre Stiefelchen. Es wäre ihm Profanation gewesen, hätte sich seine Gefährtin so bloßgestellt wie die geübteren Reiterinnen. Und lange Reitkleider gab es ja nicht.</p><p>Eine Polka aus Gasparone. Und fort ging es. Es ging, wie es ging. Einmal. Und noch einmal. Zum dritten Mal. Fanny glühte. — Er hob sie herab. Drei Touren für jeden, und das Entree — achtzig Kreuzer hatte der Spaß gekostet. Ein Glas Bier mußte gegen den Durst getrunken werden. Der Gulden war fort. Sie traten ins Freie, seltsam erregt.</p><p>Sie gingen am Fürst-Theater vorbei. Nicht da hinein! sagte Fanny. Es ist zu heiß. Wir wollen uns überhaupt nicht mehr einsperren. Nur im Freien sein!</p><p>Ein wenig weiter rechts vom Fürst-Theater, neben kleinen Zuckerbäckerkramläden, tönte wieder Musik. Im Schatten der Bäume saßen die Leute an Tischen und Bänken, aßen und tranken, und vor ihnen, auf einer Estrade, tragirten Harlekin, Columbine und eine Art von Dottore Bartolo. Die Columbine hatte fast gar nichts an. Ihre mehligen Arme, ihr bepuderter Nacken glänzten schön weiß. Die Beine waren so unbeschürzt, wie die einer Tänzerin vom Ballet. Ihr Busen wogte frei. Eben umarmte sie Harlekin und zeichnete eine weiße Fläche auf seinen schwarzen Kragen, als er dem Mehlstaub zu nahe kam. Jetzt saus'te eine Pritsche auf Beide nieder — Bartolo verschwand wieder hinter der Thüre des Häuschens auf der Estrade. Columbine fiel sehr anständig in Ohnmacht, Harlekin fing sie in seinen Armen auf, fächerte ihr Kühlung, nestelte an ihren Miederbändern und machte sich allerlei in solchen Lagen Nöthiges zu schaffen. Er bespritzte sie mit Wasser, und auf dem weißen Nacken, den Armen, kamen röthere Stellen zum Vorschein. Columbine erholte sich, flog ins Haus und tauchte alsbald neu gepudert, an einer anderen Ausgangsstelle wieder aus. Jetzt bog sie sich weit zum kleinen Fenster heraus und winkte Harlekin, den sie am Schopfe, an der Perücke hereinzog. So ging's eine Weile fort — bis Columbine ihren Harlekin heiratete — worauf sie sich mit einem Teller unters gemeine Volk mischte und die angebotenen Bierreste austrank.</p><p>Auch Franz spendete seinen Obolus. Man ging weiter. Ein Carroussel drehte sich zu einladend! Man mußte ein paar Touren mitdrehen. Fanny und Franz bestiegen zwei Pferde. Nach einigen Umdrehungen setzten sie sich dann noch in einen leeren kleinen Wagen, damit man doch auch einmal vierspännig in den Prater gefahren sei. Zum ersten Male in dem engen Raume hart aneinander gedrängt, fühlten sie sich erst beengt, dann erregt durch ihre gegenseitige Nähe und Berührung. Das Herz schlug ihnen hörbar. Fanny sagte nichts, als Franz den Arm um ihre Taille legte. Sie schlossen die Augen, wie um die Gefahr, die ihnen drohte, nicht zu sehen, und ein Schauer durchlief ihr innerstes Mark, als sie sich so im Kreise drehten, der sanften Bewegung folgend, die weder Stoß noch Ruck kennt.</p><p>Nun mußte noch eine sogenannte „Hutsche" ausgesucht werden. Es ist dies eine Art Carroussel, bei dem sich Die Wagen, in einem Trapez von Eisen schwebend, in senkrechter statt wagrechter Ebene drehen, eine Schaukel, die sich im Kreise schwingt. Auch hier saßen sie, eng aneinander gepreßt. Und als Alles lachte, tobte, schrie, sang und die Damen die Hand auf den Gürtel legten, weil die Kreisbewegung ihnen ein sonderbares Gefühl im Magen verursachte , beugte auch Fanny wie schwindelig das Köpfchen vornüber. Da drückte Franz einen Kuß auf die goldenen gekräuselten Löckchen in ihrem Nacken. Niemand bemerkte es. Und auch Fanny that, als sei es nicht geschehen — um nicht die Aufmerksamkeit Anderer herbeizulenken.</p><p>Man stieg aus. Man besuchte noch ein Flohtheater und bewunderte die Künste der lieblichen sommerlichen Geschöpfe, die winzige Mühlen drehten, achtspännige Wagen zogen und zur Belohnung auf den nackten Arm der die Vorstellung leitenden Riesendame gesetzt wurden.</p><p>Das Scheibenschießen konnte nicht unterlassen werden. Franz entlockte den kleinsten Centren ihre dahinter verborgenen Geheimnisse, die Bilder von Saïs mußten sich entschleiern, die Trommler trommeln, die Trompeter trompeten, Löwen, Bären, Hasen mußten sich, ins Schwarze getroffen, überschlagen, ein halb Dutzend ausgeblasene Eier entpuppten sich in ihrer ganzen Windigkeit, und sämmtliche auf der Springquellsäule tänzelnden bunten Glaskugeln zerbrachen wie Seifenblasen. Auch Fanny wurde in die Feinheiten des Anlegens, Zielens, Drauf- und Drunterhaltens eingeweiht und traf auf elf Nieten einmal die in zwei Hälften zerfallende Marketenderin, aus deren Mitte sich dann ein Hanswurst, die Pritsche schwingend, herausschwang. Als man scheiden mußte, erlegte Franz einen Gulden und erhielt dafür als Bestschießer einen Zinkorden am rothen Bändchen nebst einer Stecknadel. Die Marketenderin, wieder zum holden Ich zusammengeschoben, lächelte ihnen mit dem vereinigten Munde nach, etwa wie ein Duodezfürst, wenn sein Minister ihm rapportirt, wieder sei ein Orden um 5000 Francs verkauft worden.</p><p>Nun empfanden die Beiden aber entschieden ein menschliches Rühren, und es trat die Aufgabe an sie heran, ein Local zu finden, darin man nicht nur anständig zu Nacht essen und ein Glas kühlen Bieres genießen, sondern auch unbeachtet seinem gepreßten Herzen in heißen Liebesworten einigermaßen Luft machen konnte.</p><p>Sie wanderten noch eine Weile die Kreuz und die Quer. Drüben auf dem Sacherhügel da gab's lauschige Plätzchen, Zelte, wo man wie Weltabgeschiedene hausen würde, Tischchen, von denen man weit hinaus in den rothen Sonnenuntergang, nach der Krone der Rotunde und auf den kahnbefahrenen See blicken durfte. Aber waren sie etwa Millionäre? All ihr Bargeld zusammengelegt reichte für ein Mahl dort nicht aus, das sie auf zehn Gulden veranschlagten. Im braunen Hirschen, beim dritten Kaffeehause, war auch nicht ein Platz zu haben. Dichtgedrängt saßen die Hungrigen an den weißen Tischen, schrieen nach den Kellnern, rissen ihnen die Bierkrügel aus der Hand und nahmen endlich vorlieb, wenn der italienische Salamimann ihnen für ein Sechserl umhäutetes Eselsfleisch von der riesigen Wurst in dünnen Kreisscheibchen vorschnitt, und großlöcherigen emmenthaler Käse verabfolgte. Der „Brotschani" ward herbeigezerrt und zeigte seinen fast leeren Strohkorb, in dem einige ältliche Semmeln und zwei bis drei sohlenartige Gebilde, „Hausbrod" genannt, durcheinander schwammen. Das konnte doch den Beiden nicht verlockend erscheinen.</p><p>Sie kamen noch an anderen Wirthshäuser mit Gärten vorbei, am „Blumenstock", „zum stillen Zecher", aber der „Blumenstock" war mit Käsern, Schmetterlingen besät, und beim „stillen Zecher" ging's sehr geräuschvoll zu. Rathlos standen sie auf der Landstraße. Jenseits derselben lag, schon dunkelnd, schweigsam Au und Wald, sich nach der Tramway-Haltstelle bei der Rotunde ausbreitend. Wie gezwungen schritten sie in diese ruhigere Gegend.</p><p>Die Hitze, das Gesehene und Genossene, der Hunger und Durst hatten sie nervös gemacht, sie fühlten eine angenehme Abspannung, in der Etwas von Sehnsucht enthalten ist. Fanny legte ihren Arm in den Franzens, beugte ihr Köpfchen auf seine Schulter, er nahm ihre feine Hand in die seine, und so schritten sie laut- und wortlos über den versengten Rasen, über Wurzeln alter Linden und Kastanien.</p><p>Es wurde kein Wort gewechselt, kein Liebesgeständniß getauscht. Aber im Schatten eines jener Praterriesen hielten sie inne. Franz machte sich los, stellte sich vor Fanny hin und sah ihr in die Augen. Sie hatten noch eine Menge des eingesogenen Sonnenlichtes aufgespeichert und bewahrt und glänzten es nun, wie phosphorescirend, in das eingebrochene Walddunkel hinaus. Dann legte er seine Arme um ihren Leib, sie die ihren um seine Schultern. Er beugte sich, sie hob sich auf den Zehen, und ihre Lippen lagen fest aneinander, lang, lang, lang.</p><p>Als Franz wieder dachte und nicht mehr nur fühlte, sagte er, plötzlich sich an Etwas erinnernd, aber ganz flüchtig und dunkel: Was auch kommen möge, dieses Kusses Gedenken können sie mir nicht rauben!</p><p>Da klangen fremde zigeunerhafte Töne und Melodieen durch die Stille zu ihnen heran. Fiedeln und langgezogene, klagende, dann ausgelassen lustige Weisen', der Rákóczi-Marsch und das eigenthümliche Gesause, Gebrumm, Geklage, jenes mit Hämmerchen geschlagenen ungarischen Instrumentes.</p><p>Die Csárda! riefen die beiden wie aus Einem Munde. Sie wandten sich hinüber. Sie erstiegen die kleine Anhöhe und fanden noch ein ganz unbemerktes Tischchen am Ende der einen Langseite dieses Sacherhügels des „Wurstelpraters". Sie machten es sich behaglich, bestellten ungarische Nationalgerichte und eine Flasche weißen Melnekers und thaten nicht anders als die homerischen Helden, die bekanntlich erst dann zu einer neuen Lebensbethätigung schritten, wenn die Begierde nach Trank und Speise gestillt war.</p><p>Franz benahm sich äußerst ritterlich. Er legte Fanny die besten Stücke vor und nöthigte sie beständig, dem weißen Weine zuzusprechen. Dann rückten sie näher zusammen, unbekümmert um die ebenfalls mit sich selbst vollauf beschäftigten Gäste, und plauderten.</p><p>Rauchen Sie nicht? fragte Fanny nach einer Weile, als Franz, beide Arme breit auf den Tisch ausstreckend, die Hände faltend, ihr vergnügt ins Gesicht sah.</p><p>Das schon! erwiderte Franz. Aber ich werde Sie doch nicht eindampfen!</p><p>Fanny lachte hellauf. Ich bin daran gewöhnt. Mein Vater raucht eine Pfeife, das einzige luxuriöse Vergnügen, das er sich gönnt, solange ich bei ihm bin. Nämlich Morgens und Abends. Und hier qualmt ja Alles.</p><p>Kellner! Eine Virginia ! — Der Kellner brachte eine lange Cigarre, die am dünnen Ende an einem Strohhalme schwebte, am anderen bereits eine zollange, noch glühende Asche aufwies. Und nun, wie zwei Hirtenkinder des Theokrit, begannen die Beiden halblaut zu plaudern, an den Gläsern nippend, Franz hie und da ein paar Züge thuend und den beizigen Dampf seitwärts aus den Mundwinkeln blasend. Sorglos besprachen sie die Zukunft, und ohne viel unnöthige Betheuerungen und romanhafte Floskeln von ewiger Liebe und unwandelbarer Treue zu verbrauchen, versprachen sie sich, wenn die Eltern nichts einzuwenden hätten und ein kleines Capital, ein paar hundert Gulden zusammengeschossen würden, vereint einen Hausstand zu gründen.</p><p>Es ist kein Verlaß mehr, auf Niemand, Herr College, sag' ich Ihnen. Daß mich der Wilmer um die hundert Gulden betrügen würde, hätt' ich Niemand geglaubt, der mir's prophezeite!</p><p>Ja! Es ist eine Schande. Ein Mensch, den Sie jahrelang Collegien umsonst hören lassen, den Sie als Factotum erziehen, der vor einem glänzenden Doctorexamen stand, der bald Privatdocent hätte werden können, der leiht sich von Ihnen hundert Gulden aus, unter dem Vorwand zu seiner sterbenden Mutter zu reisen — die schon zehn Jahre todt und begraben ist — und brennt mit einer Choristin durch!</p><p>Das ist unerhört!</p><p>Es ist doppelt schändlich. Doppelt und dreifach. Es ist ein Betrug, eine rohe Undankbarkeit und ein Verbrechen an wirklich edlen Nothleidenden. Denn so getäuscht zu sein, macht hart und unerbittlich, macht zu dem Mann mit zugeknöpften Taschen.</p><p>Drei Professoren unterhielten sich, rauchend und trinkend, auf diese Weise dicht neben dem Tische der jungen Liebesleute. Dazu spielte die ungarische Zigeunerbande die herzbrechendsten und wieder die entzückendsten Weisen.</p><p>Laß den Schurken laufen! sagte eine der Professorengattinnen. Wenn ich die Musik höre, vergesse ich sogar die Kleider und Hüte, die ich mir für das Geld hätte machen können. Der ganze Lenau taucht vor mir auf, ich sehe die drei Zigeuner unter dem Baume schlafen, rauchen, träumen und verachte mit ihnen die ganze Welt. Die endlose Puszta seh' ich . . .</p><p>Ach, verehrte Frau Professorin, entgegnete einer der drei Herren, wenn der Schuft nur Lenau und Consorten neben seiner Pflichtlectüre gelesen hätte, erfüllten ihn wohl auch nur so friedlichromantische Ideen wie Sie, meine Gnädige. Aber mir, einem Theologen, können Sie es doch nicht verübeln, wenn ich die ganze Sittenverderbniß unserer Zeit aus dem Ueberhandnehmen des Materialismus ableite. — Unsere Jugend ist ungläubig, und der Unglaube ist der Boden für alle Verbrechen!</p><p>Die Musik schwieg. Die letzten Worte trafen das Ohr Franzens. Er horchte auf.</p><p>Wir haben keine Götter und keinen Gott mehr, fuhr der Professor im Predigerton fort. Es giebt keine Hölle und keinen Himmel. Die einzige Furcht nach dem Verbrechen ist die des Entdecktwerdens. Wer einen Gott hat, kommt aber gar nicht zum Verbrechen, nicht einmal zur Furcht vor dem Verbrechen, es tritt gar nicht in seinen Ideenkreis. — Aber die Jagd nach dem Gelde hat alles Sanfte verscheucht und alles Anmuthige verwildert. Um reich zu werden, ist kein Trug, keine Lüge, keine Schmeichelei dem Begehrlichen zu widerlich. Alles liegt in ekler Anbetung vor dem goldenen Kalbe!</p><p>Die drei Professorendamen waren äußerst geschmacklos angezogen.</p><p>Ich wende mich gewiß nicht an Sie, verehrte Damen, fuhr der Redner, der nun eimal auf der Kanzel oder dem Katheder zu stehen glaubte, fort. Auch wenn ich den modernen Ausspruch: die Anwesenden sind immer ausgenommen, nicht kennte. Aber neben dem aus der materialistischen Lehre entspringenden Unglauben sind es besonders die putzsüchtigen Frauen, die den Zusammenbruch der modernen Gesellschaft unausbleiblich machen. Dieses Sichhervorthun, die Sucht, Andere, wie ein Rennpferd der Mode den Rivalen, zu überflügeln, nöthigt die Gatten, sich zu überhasten, mehr zu arbeiten, als Privat- und Gemeinwohl es verlangen, sich in jeder Beziehung frühzeitig abzunützen und — dann zu charakterlosen Thaten, unerlaubten Mitteln zu schreiten!</p><p>Kellner, noch eine Flasche Schomlauer! rief der Geschichtsprofessor. Uns auch eine! sagte gemessen der Theologe.</p><p>Was ist Ihnen, Franzl? flüsterte Fanny an dem kleinen Ecktischchen. Sie sind ja ganz zerstreut.</p><p>Mir? Nichts, Fannerl! rief der Goldschmied wie aus einem bösen Traum erwachend. Ich bin ja ganz bei dir! — Sie duzten sich schon hie und da.</p><p>Du bist aber nicht ganz bei dir! sagte sie schelmisch, und doch ein wenig beleidigt über die momentane Geistesabwesenheit ihres Begleiters.</p><p>Oho, glaubst, ich habe schon zu viel getrunken?</p><p>Und er bestellte bei dem eben in den Keller gehenden Aufwärter noch eine Flasche Melneker.</p><p>Du, Mann, sagte die Theologin mit feiner Unterscheidung, die Weiber darfst du mir schlecht machen, aber nicht das Weib!</p><p>Er verwahrt sich auch dagegen, rief der Literaturprofessor, daß er die Weiber schlecht macht. Sie werden es gänzlich ohne ihn. Nur sein Weib, werthe Frau Collegin, fuhr er fort, sich vor der Angeredeten verbeugend, ist die Vollkommenheit selbst; nicht einmal die Verleumdung kann Sie schlecht machen!</p><p>Ja, da wäre Hopfen und Malz verloren!</p><p>Sie haben der Unterhaltung eine spottende Wendung gegeben, und das lag so wenig in meiner Absicht, als meine gute Lina für die Verderbniß unseres Zeitalters verantwortlich zu machen. Ich bleibe dabei, fuhr der Bibelgelehrte fort, die Religionslosigkeit ist die Wurzel der modernen Satanstheorien, der Socialdemokratie, des Nihilismus, der Anarchie!</p><p>Und die Verarmung, werther College! entgegnete der Literaturprofessor. Glauben Sie nicht, daß so mancher moderne Ungläubige, wenn er ehrliche Arbeit hätte und daraus resultirende Behäbigkeit besäße, das Verbrechen unbegangen ließe? Hunger, Noth, Aussichtslosigkeit sind ebenso starke Motoren als ihre Religionslosigkeit. Denn am Ende ist unser Wissen vom Glauben ja nur Hypothese!</p><p>Ich bitte, liebster Herr College, das führt zu weit. Darüber kanu ich eine Discussion nicht zugestehen, wenigstens für meine Person kann ich nicht darauf eingehen.</p><p>Natürlich nicht! meinte der Geschichtliche. Er ist ja vom Staate angestellt und bezahlt, einen Glauben zu haben!</p><p>Spotten Sie nicht! rief der Theologe. Der Spott ist der letzte Mauerbrecher, der Thurmwidder im Kampfe gegen Gott. Der Spott schreckt vor nichts zurück! Der Spötter ist ein Gottesleugner, ein Glaubensdieb — ja, wenn ihm die Gelegenheit geboten wird, ein Kirchenräuber . . .</p><p>Ein Glas fiel klirrend auf die Erde.</p><p>Wenzel's Hand hatte bei dem letzten Worte, das erklang, als er sein Glas an den Mund setzen wollte, gezittert. Er war todtenblaß.</p><p>Franzl, was hast? rief Fanny besorgt. Ist dir nicht gut?</p><p>Die Luft, die Hitze! Die Ermüdung! Ich hatte heute Nachmittag schon Kopfschmerz. Im Stadtpark. Komm! Laß uns gehn!</p><p>Er rief den Zahlkellner. Fast seine ganze Baarschaft verschlangen die Zeche und die früheren Ausgaben des vergnügten Abends. Sie standen auf und gingen den Hügel hinab durch den dunklen Hain.</p><p>So unglaublich es Wenzel jetzt selbst vorkam: er hatte seit dem Zusammensein mit Fanny noch mit keinem Gedanken des Kelches in seiner Tasche gedacht. Nun wollte er an die Stelle hinfühlen. Wie, wenn er ihm von einem Taschendieb im Gedränge entwendet worden wäre? Wer würde froher sein, als er! Es ekelte ihn einen Augenblick vor sich selbst. Er fürchtete, seine Hand zu verbrennen, wenn er sie in die Tasche führte. Er wird den Kelch jetzt ins Gras hinter sich werfen, finde ihn, wer da wolle! Oder er wird ihn morgen zurückbringen, vorgebend, er habe ihn schon an Ort und Stelle gesehen und auf der Straße gefunden. All das und tausend tolle Ideen mehr, gingen ihm wie Blitze durchs Gehirn. Da fühlte er eine süße Last an seinem Arm, eine liebe Stimme fragte schmeichelnd:</p><p>Franzl! Ist dir besser?</p><p>Er kam zu sich. — Er zog Fanny unter einen Baum. Sie setzten sich an dessen Stamm. Fanny strich ihm mit der kleinen Hand über Haar, Stirn und Wange, und sich umschlingend küßten sie sich lange.</p><p>Wie eine unstillbare Klage um die Thorheit der Menschen klangen von der Csárda die Geigentöne herüber. Die Verlobung Fanny's und Franzl's wurde nach einer ergreifenden Trauermelodie begangen. Sie glaubten dabei einen Freudenbecher an den Mund gesetzt zu haben und ahnten nicht, daß sie sich gegenseitig nur einen Leidenskelch reichten.</p><p>Es wird spät! sagte die Blonde. Brechen wir aus. Ich muß vor zehn Uhr zu Haus sein!</p><p>Hand in Hand gingen sie schweigsam die Nobelpraterallee hinauf. Es war noch ziemlich geräuschvoll in den Kaffeehäusern. Auf den zerstreuten Bänken saßen kosende Menschen und erharrten die Kühle, die sich aber um die Mitternacht noch nicht einstellen wollte. Die Gaslaternen warfen einen seltsamen Schein auf die unteren Flächen der Kastanienblätter. Oben, über den Baumkronen begannen die Sterne ihren glänzenden, feierlichen Tanz.</p><p>Am Praterstern stiegen die Liebenden in einen der zahllosen Tramwaywaggons, Arm in Arm sitzend, sich bis an die Haltstelle hinplaudernd. Franz begleitete dann Fanny noch bis zu ihrem kleinen Hausthor. Sie hatten alles Nöthige für ein Wiedersehen verabredet. Mit einem letzten Händedruck, „Gute Nacht!" und „Schlaf wohl!" schieden sie, und die Blonde schlüpfte davon.</p><p>Als Fanny, ohne die schlafenden Eltern zu wecken, in ihr Bettchen huschte, schlug die nahe Thurmuhr Zehn, das „Geographische Institut" und das „Rathhaus" mischte seine Schläge dazwischen, als Begleitung zu des Mädchens Nachtgebet. Es träumte alsbald selig von den drei schon weit, weit dahinten liegenden seligen Stunden.</p><p>Franz war allein. Er überließ sich seinen Gedanken. Er wanderte zurück in seine Vorstadt Margareten. Auch er suchte sofort sein Lager auf. Aber der Schlaf wollte nicht kommen. Sobald er ein wenig entschlummerte, stellte sich ein fieberisches Träumen ein, und er sah Fanny mit entstellten Zügen ihm einen Giftbecher reichen. Er stand mehrmals auf, legte den Kelch unter seine Kissen, in einer: Winkel, in einen Koffer und steckte ihn endlich in seinen Alltagsrock. Er versprach sich, ihn früh Morgens wieder an Ort und Stelle zu bringen. Dann fiel ihm die Hoffnungslosigkeit seiner Lage ein. Er erhob sich schon um fünf Uhr, kleidete sich rasch an und enteilte dem Hause — ohne seine Eltern gesehen zu haben — sobald das Thor geöffnet wurde.</p></div><div><head>IV.
</head><p>Die Wege zur Hölle sind mit guten Vorsätzen gepflastert.</p><p>Er trat in eine kleine Kaffeewirthschaft und trank seine Morgentasse leer. Beim Bezahlen fand er, daß er gestern fast seinen ganzen Wochenlohn verausgabt.</p><p>Was nützen die besten Vorsätze? Der Kelch mußte verwerthet werden.</p><p>Da fiel ihm noch der Lottozettel in die Hände, und darauf setzte er nun seine ganze Hoffnung. — Welche? Den zertrümmerten Kelch zurücktragen zu können? Er glaubte selbst keinen Augenblick daran. Wenn wir eine niedrige Handlung begangen haben, hängen sich ihre Folgen wie Bleigewichte an sie. Man glaubt, so lang sie verborgen bleibt, ist es keine Schande.</p><p>Um sechs Uhr war Franz — Wenzel — eine Stunde früher, als die Arbeitszeit begann — in der Werkstatt seines Meisters. Er drehte den Hauptkrahn auf, setzte sich an seinen Feilnagel, zog das Schurzleder vor, entzündete die Flamme feines Gasleuchters am Guttaperchaschlauch, holte ein flaches Stück Kohle, höhlte es aus und zog den Kelch — sich überall scheu umschauend — aus der Tasche. Zuerst brach er noch rasch die gestern nicht ausgefallenen Steine aus und legte das Gold auf die Kohle. Mit dem Blasrohr blies er rasch die Flamme auf den Kelch, der sich alsogleich wand und krümmte und nach und nach zu einem Klümpchen zusammenrann. Die Form des Kunstwerks war zerstört. Aus dem geduldigen Metall ließ sich nun Alles, Alles bilden. Jeder Schmuck; ein Kreuz, ein Trauring.</p><p>Franz sägte von dem kaltgewordenen Klumpen ein Stück, ungefähr zwei Unzen schwer, ab. Dieses hämmerte er und zog es in den Drahtlöchern zu einem langen Drahte. Aus diesem bog er auf einem runden Eisenfinger zwei Ringe, die er kunstgerecht verlöthete, verfeilte und polirte. Ehe es sieben schlug, waren die Trauringe fertig.</p><p>Dann traten die Kameraden geräuschvoll in die Werkstatt, und das Tagewerk begann. Franz war fleißiger, schweigsamer als sonst.</p><p>Fanny ihrerseits erwachte rechtzeitig zur gewohnten Stunde. Sie fühlte sich ganz frisch und lebensheiter. Wie ein Sonnenstrahl glitt sie an den Frühstückstisch, ordnete wie mit Feenhänden Alles da und in der kleinen, blanken Küche, und bald saß sie zwischen den ehrsamen Alten. Sie standen früher auf, als ihnen zuträglich war, nur um die Tochter, die für den ganzen Tag in die innere Stadt verschwand, doch täglich zweimal zu sehen. Diese sah in ihrem schwarzen Kleid, der Ladenuniform, mit dem breiten weißen Halskragen und den blendenden Manchetten, mit ihrer blonden Lockenfülle gar manierlich aus.</p><p>Nun? Wie war das gestern mit der Freundin? fragte die besorgte Mutter.</p><p>Oh, schön! rief Fanny, in die Hände klatschend.</p><p>Der Vater zündete schon die Pfeife an, und die alte Magd schob die Vorstadt-Zeitung durch die untere Thürspalte.</p><p>Aber, Mutterl! fuhr Fanny erröthend und etwas verschämt fort, nicht der böse Bub', der brave Bursch wird kommen und bei euch treuen alten Lieben um diese — Hand — anhalten.</p><p>Damit streckte sie das seine Händchen hin, das gar nicht aussah wie ein Nachkömmling der biederen Wohlbrück's.</p><p>Es ist eigenthümlich, daß aus wilden Heckenrosen im Lause der rollenden Jahre nach und nach Centifolien werden können. Aber die Rosenseelen werden nicht immer mitveredelt.</p><p>Die Mutter drohte mit dem Finger. Mir war's gleich nicht ganz geheuer, als mein Mädel, das so wählerisch ist und so selten ausgeht, von einer „plötzlichen" Freundin erzählte. Aber du bist unsre Ernährerin und deine eigene Herrin. Was haben wir da drein zu reden? Heirathen ist freilich ein verschieden Ding! Nicht wahr, Alter? Schönthun können die Männer, wenn sie jung oder alt sind, den Jungen, Hübschen allen. Aber aushalten in guten und bösen Tagen, dem einmal gewählten Weibe Treue bewahren ... ja, Fannerl, das ist ganz etwas Anderes!</p><p>Der Alte schüttelte bejahend mit dem Kopfe. Er schien sich nicht ganz schuldfrei zu fühlen. Die bösen Tage hatte er durch seine Unternehmungen heraufbeschworen, und er empfand es nie so bitter, als da seine Alte so sprach, daß er Fanny's Brod aß. — Er setzte die Pfeife ab und sprach mit bebender Stimme: Ja, Fanny, beim Heirathen frag uns. Wir können dir nur rathen, wir vermögen dir nichts ernstlich zu verbieten — wir essen doch, dein Brod . . .</p><p>O ihr lieben Narren, rief Fanny, hab' ich nicht sechzehn Jahre eures gegessen?</p><p>Ja, als wir's hatten! meinte der Alte.</p><p>Nun, ich bin begierig, ob uns der Handanhalter gefällt! fügte die Mutter hinzu. Und ob er wirklich die Hand will? Die jungen Leut' von heute, sie wollen Alles, nur nicht heirathen.</p><p>Wir werden ja sehn, Mutterl.</p><p>Mein Rath paßt nicht mehr in die jetzige Welt! brummte der Vater schmauchend vor sich hin, während Fanny ihren Hut festband. Sie küßte die Beiden, und wie ein Vogel flog sie davon. Die ergraute Magd schaute ihr nach. Das Mädchen kam ihr ganz verwandelt vor. — Sie rief nur: Jessas! und ging daran, das Geschirr zu putzen.</p><p>Auch im Geschäft in der Rothenthurmstraße merkten die Colleginnen bald, daß etwas Besonderes mit der sonst so zurückhaltenden Fanny vorging. Diese lächelte vor sich hin, war Allen gern bei der Arbeit behülflich und wieder zerstreut. Dann sang sie halblaut vor sich hin.</p><p>Die lange Lina, ein lebendiges Kleidergestell, fragte endlich ganz erstaunt, als Fanny ihr, die sie nie recht leiden mochte, beim Herabnehmen schwerer Seidenstoffe half: Fräulein Fanny! sind Sie etwa verliebt?</p><p>Und wenn's nun wär'!</p><p>Mehr war jetzt nicht aus ihr herauszubringen. Auch kamen Käuferinnen. Beim gemeinschaftlichen Frühstück worein Zusammenrücken, Ausfragen, ein Gekicher, wie noch nie. Es hörte sich an, wie das Gezwitscher in einer Volière. Aber Fanny beichtete nichts Näheres und sprach nur immer vor sich hin: Werdet schon sehen! Werdet schon sehen!</p><p>Die Mädchen dachten nicht anders, als ein „vierspänniger Graf" würde angefahren kommen und Fanny holen, ganz wie im Märchen. Einige meinten, sie verdiene ein solches Glück, andere waren giftig vor Neid und Galle, aber nur im Innern. Sie zeigten es nicht und hatten gerade die schönsten Worte.</p><p>Der Mittwoch kam, und Franz erwartete fieberhaft den Ausgang der Lotterieziehung. Wozu? Der Kelch war geschmolzen. Was sollte Wenzel jetzt mit einer Summe aus den kaiserlichen Einkünften? Es ließ sich damit besser leben, aber nichts ungeschehen machen. Er beschwichtigte die sich leise erhebende innere Stimme mit dem Vorsatz, den Armen, der Kirche Alles zehnfach zu vergüten, wenn er es einmal vermöge.</p><p>Einstweilen war er ja selbst noch arm. Sehr arm. Keine seiner Nummern kam heraus! . . . So war der Raub doch nöthig gewesen! Wie dem immer sei, er erzählte Fanny beim nächsten Wiedersehen, sie habe ihm Glück gebracht und er in der Lotterie gewonnen. Vorher aber machte er das Gold bei einem alten zweideutigen Trödler zu Silber. Auch die Steine verkaufte er. Er wußte genau den Werth von Allem und ließ sich nicht um einen Fünfer (Fünfgulden-Staatsnote) betrügen.</p><p>Er stellte sich den nächsten Sonntag den Wohlbrück's vor. Er blieb bei ihnen zum Abendessen. Er wußte jedem der Alten etwas Sand in die Augen zu streuen, etwas Schmeichelhaftes zu sagen. Er gefiel.</p><p>Am dritten Sonntag gab's ein Familienessen bei Großheims. Der Vater, etwas schwachsinnig, hatte nicht viel zu bedeuten. Die Mutter war entzückt vom Sonnenstrahl, wie Jeder, den er beschien.</p><p>Das Paar wurde aufgeboten.</p><p>Du, Fannerl! sagte Franz eines Tages.</p><p>Was, Franzl?</p><p>Ich hab' was auf dem Herzen!</p><p>Herunter damit, Franzl ! — Endlich sprach der Goldschmied zögernd, roth im Gesicht:</p><p>Möchtest du nicht eine Civilehe eingehen?</p><p>Fanny war ganz erschrocken. Eine Civilehe? Nein! Sind wir nicht Beide gut katholisch? Bist etwa ein Jud? Oder evangelisch?</p><p>Das wohl nicht! Aber sieh, Fannerl, ich mag die Schwarzen einmal nicht leiden. Ich bin auch nicht so gläubig wie du. Ich möcht' mir mein Glück nicht von einem fremden Menschen schenken lassen!</p><p>Narr! Und vom Bürgermeister ja! Ist das etwa kein Mensch? Ist's denn nicht einerlei, wer uns zusammengiebt, wenn uns doch wer zusammengeben muß? Und wer schenkt dir dann dein Glück, wenn nicht ich dir, wie du mir's schenkst? Nein, Alles nach Brauch und Sitte. Dabei bleibt's.</p><p>Und dabei blieb's. Franz freute sich sogar, daß seine Braut eine resolute Person war, er konnte die Schwächlinge nicht leiden, sagte er.</p><p>Der große Tag kam heran. Fanny sah im weißen Brautkleide, im Myrtenkranz, sehr reizend aus . . Franz war in seinem Frack ein ganz hübscher Bursche. Er machte ein wenig den Eindruck eines Provinzkellners, aber den vereinten Familien kam das nicht so vor. Nur ein paar Fremde in der Kirche wagten diese Bemerkung. Die lange Lina erfüllte ihre vorübergehende Pflicht als Brautjungfer neben ihrem ständigen Beruf als Kleidergestell vortrefflich.</p><p>Vor der Kirche wurde Franz ein wenig schwach. Es ward besprochen, daß er bleich aussah und zitterte. Fanny fühlte, wie er am ganzen Körper bebte.</p><p>Was hast, Franzl? fragte sie.</p><p>Die Aufregung, die vielen Leut', die Hitze! So redete er sich aus.</p><p>Und der Hunger! sagte der Schwiegervater, der sich auf den Schmaus und seine Pfeife freute.</p><p>Franz überwand und versprach sich, in der Kirche das Seinige zu denken. Er lächelte sogar während der Ceremonie. Als dann aber in der Sacristei die Vorstadtverwandten zur Gratulation kamen, Fanny küßten, diese die weißen Glacehandschuhe abstreifte und er seinen Trauring an ihrer Hand sah, da wandelte ihn wieder eine Ohnmacht an.</p><p>Beim Hochzeitsmahl trank er übermäßig und beantwortete das Hoch seiner Freunde mit einer etwas socialistisch angehauchten Gegenrede. Man tanzte noch bis Mitternacht.</p><p>Allein mit seiner Frau, ihre Hand haltend, fragte er sie mit abgewendetem, gesenktem Haupte:</p><p>Fannerl, muß man denn die Trauringe tragen?</p><p>Sie sah ihn an. Ich weiß gar nicht, wie du mir vorkommst!</p><p>Ich mag einmal alles Herkömmliche, Ueberlieferte nicht!</p><p>Dann liebst du wohl auch nicht, wie man vor Alters geliebt?</p><p>Er schloß sie in seine Arme!</p><p>Der Tag war dahin und der Morgen graute.</p></div><div><head>V.
</head><p>Die jungen Leutchen hatten sich das einfachste und denkbar billigste Heim eingerichtet. Oben in der Lerchenfelderstraße, in einem alten einstöckigen Häuschen. Dessen Besitzer, der fast sein ganzes Leben in dem Puppenhause mit den niedrigen Zimmern zugebracht, ein alter Geizhals, war gestorben. Die Wittwe war froh, aus der Nachbarschaft und Gegend zu kommen, und die Großheim's in Margareten hörten durch die Wohlbrück's in der Florianigasse davon.</p><p>Der Alte ward begraben, die Wohnung ausgeräuchert und gefegt. Jedes der Elternpaare schenkte einige Stücke seines überflüssigen Hausraths, Manches wurde von den fünfhundert Gulden des Wenzel'schen „Lotteriegewinnstes" angeschafft, und so kam denn die kleine Wirtschaft zu Stande Freilich war Gevatter Schmalhans ihr täglicher Gast.</p><p>Aber im Anfang gedieh Alles prächtig. Franz und Fanny bekamen Lohnaufbesserungen, ihre Dienst- und Arbeitgeber waren mit ihnen zufrieden. Sie gaben gerne wie bisher einen Theil ihres Erlöses an die Eltern ab, die ganz auf diesen Betrag angewiesen waren.</p><p>Vier ganze Flitterwochen lebten die beiden wie die Turteltäubchen. Es fiel ihnen dies nicht schwer. Fanny ging schon um halb acht in der Frühe in die Rothethurmstraße, Franz in sein Atelier, und erst zwölf Stunden später kamen sie wieder zusammen. Es blieb ihnen demnach nur der Abend für die Unterredungen, die Berathungen für eine Zukunft, die sie sich stets besser und sorgloser einzurichten dachten, für das Nachtessen und — für die Liebe.</p><p>Einmal sagte Fanny: Sieh, Franzl, es war' doch schön, wenn wir auch Mittags beisammen sein könnten. Ich hab' nicht einmal eine ordentliche Kücheneinrichtung.</p><p>Du brauchst sie ja nicht. Abends essen wir doch immer kalt und Sonntags bei den Meinen oder Deinen.</p><p>Es ist aber doch der Stolz der Hausfrau! Eigenes Geschirr. Blanke Schüsseln, Kessel, Casserollen.</p><p>Franz schwieg. Ihm behagte das Leben ganz gut so. Er ging Mittags ins Wirthshaus oder ließ sich wie die Andern eine Kleinigkeit ins Atelier bringen; man plauderte über wichtigere Dinge unter einander, als sie die doch etwas eintönige Frau zu sagen hatte. Es interessirte ihn schon nicht mehr, was für Kunden dagewesen waren, welche Seidenstoffe die Frau Baronin X. oder U. ausgewählt, welche Seite an der Gräfin Y. höher auswattirt werden mußte, wie viel Kautschuk die Banquiersfrau M. an ihrem Leibe für natürliche Linien ausgab. Die Gesellen verhandelten die viel wichtigeren Fragen, wie dem Reichthum so vieler Bedauernswerthen, die keinen vernünftigen Gebrauch davon zu machen wußten, zu steuern sei, wie man die Noth und das Elend der oberen Million, die ihr Geld nicht aufessen konnte, lindern könne. Das war interessant.</p><p>Im Herbst machten Franz und Fanny noch einige Ausflüge an goldenen Sonntagnachmittagen. Sie behaupteten, das Volk richte seine Hochzeitsreisen viel schöner und klüger ein als die einfältigen Reichen. Diese zögen vier Wochen, Monate lang in den heißen Gegenden und schlechten Hôtels umher. Nach dieser Zeit sei die Liebe aus, abgethan, und Jeder gehe nun seines Weges, wie früher. Wir aber, meinte Fanny, wir reisen jeden Sonntagnachmittag ein Stückchen an dieser Hochzeitsreise, und wenn man nur ein wenig vernünftig und haushälterisch ist, so braucht man das ganze Leben dazu, um damit zu Ende zu kommen!</p><p>So lagen sie eines Feiertages, im October, der sich noch wie ein September anließ, hoch oben im Walde aus dem Kahlenberge in einer grünen Halde. Die Bäume rings umher waren wundersam anzusehen. Es schien, als ob ein himmelgesandter Maler herabgestiegen und mit seiner unsichtbaren Palette, seinen Zauberpinseln all das Licht- und Dunkelgrün mit Farben übermalt hätte, die vom hellsten Ockergelb bis zum Tiefbraun der Ackerkrume wechselten und ineinanderflössen, oft auch unvermittelt neben einander stehend. Zwischen den düsteren Stämmen brach rothgolden das Abendlicht hervor und legte sich schmeichelnd und wie eine Gloriole webend um das Goldhaupt der noch glücklichen Fanny. Das Kirchlein des Leopoldsberges strahlte all seine Helle auf die grüne Halde herab und glänzte wie das weiße Pergament einer Einladung zu bedeutsamem Feste.</p><p>Denkst du noch ... sagten Beide gleichzeitig.</p><p>Sie sahen sich an. Ihr Blick fragte sich, was sie meinten?</p><p>Des ersten Sonntags im Prater! sprachen sie wieder zusammen.</p><p>Es herrschte die höchste Uebereinstimmung, selbst in ihren Gedanken. Sie standen auf und wunderten, eng aneinandergeschlossen, Eines den Arm um des Andern Hüfte gelegt, an dem einstigen Drahtseilbahnhaus vorbei, durch die harzigen Düfte des kleinen Aupfads nach dem Leopoldsberg. Der liegt dem Auge so ferne, als ob man eine Stunde brauche, ihn zu erreichen, und doch bist du in zehn Minuten oben.</p><p>Sie ruhten an einem der Holztische, nahmen einen Imbiß und sahen hinab auf das großartige, einzige Bild. Da windet sich die regulirte Donau, eine Riesenschlange, der man die Krümmungen vorgezeichnet. Ein Titan, der in Fesseln geht, anstatt gigantisch Pelion auf Ossa zu thürmen. Rechts lag das schöne Wien, vom Donaucanal durchschnitten, und der Stephansthurm erhob sich wie ein gegen Himmel und zu Gott deutender Finger, die Votivkirche hatte ihre zwei Spitzthürme wie Schwurfinger aufgehoben. Zehntausend Dächer blitzten in der untergehenden Sonne, Hügel und Gebirg standen in einem wundersamen Blau gegen den Abendhimmel, der ein endloser Türkis schien. Ganz im Hintergrunde winkten dort die Schneeberge wie zu einer Herbstfahrt nach dem Süden, dem Franz und Fanny unbekannten Feenlande, mit den Sehnsuchtsnamen Venedig, Florenz, Rom, Neapel. Und hier verschwamm die Ebene, sich zum Marchfeld erdehnend, den Blick weit hinaus nach dem fernen Ungarn lockend, nach Preßburg und im Traum und Gedanken weiter — nach Pest — in die baumlose Puszta, wo so manche verlassene Csárda steht — bis ans ungekannte, geheimnißvolle, ach so ferne Meer.</p><p>Laß uns einen Augenblick in die Kirche treten! sagte Fanny, als sie rückwärts schritten.</p><p>Wenzel kam wieder wie aus einem seiner geistigen Ausflüge zurück. Nein! sprach er kurz angebunden. Mich bringt Keiner mehr in eine Kirche.</p><p>Fanny sah ihn erst erstaunt an. Männerlaunen. Sie kannte das schon. Hatte sie nicht auch die ihren: Weiberlaunen! Sie schmiegte sich an ihn. Doch! flüsterte sie. Nie. Nie wieder! rief er, wie beängstigt. Und doch, Franzl! Zur . . . Nun, was denn? Sie erröthete. Sie zögerte. Nun, also? — Zur Kindtaufe!</p><p>Sie wanderten Beide stillschweigend zurück. Aber Fanny hatte nur von einem Wunsch, einer Hoffnung gesprochen. Sie blieben allein.</p><p>Die Beiden fuhren mit der Zahnradbahn zurück. Sie schwelgten noch in dem Anblick der herbstlichen Landschaft. Die tausend Rebstöcke waren schon ihrer Früchte ledig. Die Winzer und Winzerinnen hatten ihre Arbeit gethan, nur die vielfärbigen Weinblätter zeugten noch von der Traube.</p><p>Fanny freute sich des herrlichen Weinjahres. Wie oft, sagte sie, habe ich mich gefragt, wenn ich die Arbeiter im März und April die Reben neu pflanzen sah: Wird nicht ein Hagel darüber sausen? Wird nicht ein Sturmwetter die Arbeit des Frühjahrs, die Hoffnung des Herbstes in wenig Minuten vernichten? Jetzt ist Alles schön hereingebracht, und bald, Franzl, gehn wir zum Heurigen!</p><p>Franzl nickte. — Was seine Fanny für ein sinniges Frauenzimmerchen war!</p><p>Sie bestiegen das Dampfboot, das in fünfzehn Minuten den Weg stromab fährt, zu dem es eine Stunde hinauf braucht. Franz und Fanny saßen nun schweigsam, Hand in Hand. Es war ein heimlich-unheimlich Hinabfahren so in der Dämmerung. Die Häuser, die Flöße und Kähne, die aufgeschichteten Holzbretter und die Mauern aus viereckigen Pflastersteinen, am Ufer aufgespeichert, nahmen im mondlosen Zwielicht Riesengröße, ungewohnte Contur an. Franz hielt Fanny's Hand fest in der seinen. Da fühlte er, wie die beiden Trauringe sich berührten. Es durchzuckte ihn wie ein elektrischer Schlag. Er zog Fanny's Trauring, wie spielend, herab.</p><p>Was thust, Franzl? sagte diese, halb ängstlich, halb fröhlich, denn sie glaubte, er spiele wirklich nur mit ihren Fingern.</p><p>Das Dampfboot schnob und glitt wie ein Pfeil dahin. Bald werden sie angelangt sein am Karlssteg. Da sah Wenzel vor sich ein Gebäude aus dem Dunkel auftauchen, das allmählich riesig anwuchs und die Form eines Kelches annahm. Es kam ihm näher. Es kam ihm immer näher. Es schien zu phosphoresciren, zu glühen, zu brennen. Gleichzeitig fühlte er ein stechendes, sengendes Gefühl in der Handfläche, da wo er den Trauring Fanny's hielt. Der Kelch schwoll immer mehr zu einem brennenden Gebilde an, und der Ring faßte ihn stets stärker und stärker, glühender.</p><p>Er schrie auf und warf den Reif ins Wasser.</p><p>Und da er einen Glutring um seinen Ringfinger zu fühlen glaubte, so warf er dem Reif Fanny's den seinen nach.</p><p>Die Flut spritzte auf, wie wenn ein Blitz ins Wasser fährt. Wie wenn man geschmolzenes Metall in einen Bergsee gießt. So däuchte es Wenzel.</p><p>Was thust du? schrie Fanny entsetzt. Was hast du gethan? Unsere Trauringe!!</p><p>Wenzel war wie beruhigt. Er trotzte. Nun! Was ist dabei? fragte er. Sagt' ich dir nicht schon einmal, daß ich ein Feind von all dem Krims-Krams sei? Nun bin ich sie los!</p><p>Aber Franz! sagte Fanny weinend. Das ist ein Unrecht — ein Verbrechen!</p><p>Was Verbrechen! schrie Wenzel, halb außer sich. Mein waren die Ringe, darf ich mit meinen: Eigenthum nicht schalten und walten, wie ich will? — Ein — Narr — war ich übrigens doch — sie hatten ja einen Werth!</p><p>Oh Franz! rief Fanny schluchzend, sich an ihn klammernd. Du liebst mich nicht mehr. Du willst unsere Ehe lösen, du willst mich verlassen!</p><p>Dummes Zeug! brummte Wenzel. Glaubst etwa, wenn ich das wollte, ein Stück gebogenes Metall könnte mich verhindern?</p><p>Sie kamen heim. Ein furchtbarer Alp lag auf Beiden. Fanny sagte seit jenem Abend nie mehr Franzl, nur noch Franz. Es stand eine ganze Welt für. sie zwischen diesen zwei so ähnlichen Worten. Von jenem Moment an fürchtete sich Fanny vor Wenzel.</p><p>Wohl hatten sie noch gute Stunden und Abende. Aber Franz ward immer einsilbiger, in sich gekehrter. Und eines Abends sagte Fanny geradezu: Weißt, Franz, ich hab' dich mir doch ganz anders gedacht, als wir uns damals im Bosket trafen und kennen lernten. Ich hielt dich für einen lustigen Burschen, eine fidele Natur, so wie meine war — du bist aber so ernst und nachdenksam — warum nur?</p><p>Wenzel sah aus. Ich? Ich bin höllisch lustig! Und er umarmte sie, erdrückte sie fast und tanzte mit ihr in dem engen Raume herum. — Es war aber eben nicht die rechte Lustigkeit. — —</p><p>Fanny hatte nun ihre Kücheneinrichtung und noch eine Menge Dinge, deren Besitz sie flüchtig und obenhin gewünscht.</p><p>Dafür zeigte sie sich aufrichtig dankbar, und es entschädigte sie für so manche Unberechenbarkeit und Sonderlichkeit Wenzels.</p><p>Mit diesem aber ging eine Wandlung vor. Du könntest dies und viel Anderes haben . . . sagte er eines Tages.</p><p>Wenn . .? fragte Fanny.</p><p>Wenn — nun, wenn wir die Alten nicht ernähren müßten.</p><p>Fanny erstarrte.</p><p>Daß du nicht ein so lustiger Bursch bist, wie ich dich gewähnt, das kann ich verschmerzen. Aber, Franz, du bist nicht gut, und das thut weh!</p><p>Ich bin nicht gut? Ueber was hast du dich zu beklagen? Geht dir etwa etwas ab? Erfülle ich nicht jeden deiner Wünsche? Aber wir könnten ganz anders, viel behaglicher leben, wenn die — vier Alten etwas arbeiten wollten!</p><p>Er schämte sich, als er Fanny's Gesicht sah — aber nun war es heraus. Das arme Weib wußte gar nicht, was es sagen sollte, es war sprachlos.</p><p>Arbeiten? schluchzte sie endlich. Ja, was denn? Mit den gebrechlichen Fingern, den jeder Hantierung entwöhnten Händen? Oder gar geistige Arbeit? Wie?</p><p>Wenzel wußte es selbst nicht. Er fand es nur hart, daß sie gerade, die Beiden, sich so viel am Munde absparen mußten, damit</p><p>Damit die Eltern zu essen haben, die uns so viele Jahre geatzt, wie die Vogeleltern!</p><p>Fanny weinte still vor sich hin. Sie wagte es nicht auszusprechen, aber sie dachte es in sich: einem Thiere, wenn es denken könnte, würde solch ein Gedanke nicht kommen.</p><p>Wenzel sah endlich aus seinem Brüten auf und in der Stube umher. Da kam es ihn an, da ward es ihm klar, daß Alles, was rings um ihn lag und stand, eigentlich nicht sein Eigenthum, daß es mit Gestohlenem, mit Kirchengut erkauft war. Selbst Fanny besäße er nicht, wenn .!</p><p>Es brach mit elementarer Gewalt in ihm los. Er schrie auf, legte beide Arme auf den Tisch und den Kopf dazwischen und rief:</p><p>Wenn ich nur sterben könnte! O, ich bin so elend!</p><p>Fanny, das einst so lustige Blondinchen, wußte nicht, was thun, was lassen. Sie faßte ihn sanft an, er stieß sie aber von sich. Und da brachen denn auch ihre Klagen hervor, wie ein lang zurückgehaltener, nun befreiter Quell:</p><p>Sterben willst du? Elend bist du? So! Und weßhalb denn? Weil du mit nichts zufrieden zu sein verstehst, nicht mit einem treuen, braven Weib, einem einfachen, bürgerlichen Heim und dem täglichen Brod! Weil ich dir zur Last bin, weil du mich nach so kurzer Zeit nicht mehr liebst. Das hab' ich tief in der Seele empfunden, als du die Trauringe ins Wasser warfst — damit rissest du dich los von mir. Thu's nur ganz. Geh deinen wüsten Gesellen nach, laß dir predigen von ihnen und hör ihre Umsturzideen an. Ihr seid Alle so. Ihr habt genug, aber ihr habt nie genug Aber ich klage nicht, ich bin zufrieden mit dem Wenigen, wenn's ehrlich erschafft und verdient ist. Wenn ich in Sammt und Seide gehen wollt', lang, eh' ich dich kannte, hätt' ich Gelegenheit die Hüll' und Füll' dazu gehabt. Aber .</p><p>Wenzel sprang auf. Ehrlich verdient! Es klang wie ein Vorwurf. Aber es war keiner! Er kniete vor ihr nieder. Er küßte den Saum ihres Kleides. Ja! Du hast Recht, Fannerl. Tu bist eine Heilige. Dabei überkam ihn zum ersten Mal der Gedanke, das Gefühl der Eifersucht. Wenn sie will, kann sie ihn ja betrügen. Sie ist den ganzen Tag in der Stadt — wie sie ihn kennen gelernt hat, kann sie Andere in der Millionenstadt kennen lernen. Er fühlte, daß sie noch das Einzige sei, woran er sich klammern könne, die Einzige auf der Welt, die ihn besten Falls verstehen dürfte. Hatte er den bösen Schritt doch für sie, wegen ihrer gethan!</p><p>Er umfaßte sie und rief flehentlich: Fannerl, ich dich verlassen, du mein Eins, mein Alles! Verlaß du mich nur nicht. Willst, unter keiner Bedingung, was auch .</p><p>Sie sah ihn erschreckt an. Ich! rief sie Wollt' ich etwa sterben? War ich vielleicht so elend?</p><p>Wenzel wandte sich ab. Fanny sah ihm doch in die Augen und sagte: Du hast etwas auf dem Herzen!</p><p>Er wurde sehr bleich. Dann suchte er zu scherzen, aber es gelang ihm nicht Sie küßten sich, schlossen Frieden und suchten endlich ihr Lager auf.</p><p>Fanny machte sich eine Stunde lang Sorgen und entschlief dann. Wenzel aber träumte, er sähe in sein Herz und darin läge ein ganz winziges Ding, was die Gelehrten, Darwinisten und Physiologen, die er las, eine Urzelle nannten.</p><p>Wie er so glaubte, er schlafe und sehe im Schlaf immer tiefer in seine Seele, fing die Zelle — immer in seinem Schlummer — an zu wachsen und zu wachsen, bis sie ihn ganz ausfüllte, wie etwa ein kostbarer Gegenstand seinen Behälter, und die Er gewordene Zelle fing an zu sprechen und schrie, aber so, daß nur er es hörte:</p><p>Ich bin dein Gewissen!</p></div><div><head>VI.
</head><p>Es war das erste Mal, daß Franz zum gemeinschaftlichen „Nachtmahl" nicht nach Hause kam. Das Paar war nun acht oder neun Monate verheirathet, und Fanny's Gatte hatte die treue Gefährtin keinen Abend allein gelassen. Sie richteten es so ein, daß, trotz der Entfernung der Ateliers, er sie, oder sie ihn abholte, und sie noch einen Gang durch den ihnen so lieben Stadtpark oder einen andern der zahlreichen Wiener Gärten machten. Heute war Fanny allein heimgekehrt.</p><p>Um die Speisestunde bemächtigte sich ihrer eine gewisse Unruhe. Sie stand von der Handarbeit auf — sie mochte nie ganz müssig sein — und stellte sich an das schmale Fenster, welches fast bis zur Decke ging. Es war kaum breit genug, um sie und Franz mit verschränkten Armen aus der Brüstung liegen und auf die durcheinander wandelnden biederen Lerchenfelder blicken zu lassen. Franz liebte es, da des Abends seine Pfeife hinauszuhalten und gemüthlich rauchend zu lesen oder mit der klugen Fanny über tausend und noch mehr Dinge zu plaudern. Diese Stunden waren ihnen in angenehmster Erinnerung.</p><p>Fanny war stets mit ihrem Loose zufrieden. Sie wollte nichts, als ein ehrliches Mädchen, eine brave und treue Hausfrau sein, und bemitleidete viele ihrer Colleginnen, die andere Passionen und Ideale hatten. Nun sah sie besorgt zum Fenster hinaus, bog sich vor, um den Erharrten zu erspähen.</p><p>Die Kleinbürger jenes altmodischen Stadtviertels waren zumeist schon arbeitsmüde in ihre Winkel gekrochen. Unten liefen ein paar Dienstmädchen und Tochter von Hausbewohnern mit Krügen und Kannen und in Papier eingewickelten Geheimnissen in die Flure der kleinen Baulichkeiten. Einzelne Vorstädter wanderten noch durch die Straßen, indem sie dabei discurrirten, Kirchthurmspolitik trieben, auf die letzten Wahlen, Gott und die Regierung schimpften und überhaupt die schlechten Zeiten schmähten. Die durchrasselnde Tramway schnitt oft diese unschädlichen Unterhaltungen mitten auseinander. Wie die Fluten des Meeres hinter dem entschwindenden Kiel, so flossen die guten Leutchen auf der schmalen Straße dann wieder zusammen, ihre Unzufriedenheit neu vereinend. Hunde bellten, Kinder schrieen, Klaviere tönten, eine Sängerin erprobte ihre Sopranstimme.</p><p>Es war ein lauer Mürzabend, auf den ein Mai hätte stolz sein können. Fanny wartete noch immer. Sie drehte sich nun nach dem Tisch im Zimmer um, der, sauber gedeckt, frisches Bier und kalten Schinken, Brot und Butter höchst einladend zur Schau trug. Fanny war wohl hungrig, aber sie mochte ohne Franz nicht essen. Wenn ihm nur nichts geschehen war. Jetzt streifte ihr Blick den gegenüber an der Wand hängenden Spiegel. Sie sah sich darin, und sie erschrak ein wenig über ihre äußere Erscheinung. Sie war noch hübscher, voller und runder geworden Aber ein Zug des Kummers überraschte sie in ihrem noch blühenden Antlitz, diesen kannte sie nicht an sich. Und jetzt schien er ihr schon so tief eingegraben. Aber sie versuchte ihn hinwegzulachen und sah ihr eigen Lächeln lieblich nach den Wangengrübchen vergleiten.</p><p>Fesselte sie Franz nicht mehr? War sie nicht noch reizend genug für ihn? Warum kam er so spät?</p><p>Sie holte ein paar Schleifen aus ihrem Kästchen, steckte sie ins Haar, an die Brust und machte sich schon für den Geliebten. Er sieht mich zu oft! sagte sie sich. Gatten sollten sich manchmal trennen, um sich dann etwas Neues zu sein. Ich brauche das freilich nicht . . . aber die Männer!</p><p>So ward es neun Uhr. Er kam nicht. Sie gerieth nun wirklich in Angst und begann unruhig in dem engen Raum auf- und abzugehen. Aber auf die Dauer schien er ihr doch zu klein, man konnte kaum zwischen Tisch, Stuhl und Sopha hindurch ohne anzustoßen. Ich werde ihn am Hausthor erwarten, sprach sie zu sich. Sie warf ein Tuch um die Schultern und glitt hinaus, die keine Holztreppe hinab.</p><p>. Sie wollen noch ausgehen, Frau Großheim? fragte die Hausmeisterin, die im Flur saß, erstaunt.</p><p>Ich .. ich . . . erwarte meinen Mann! erwiderte die Gepeinigte verlegen, verschämt. Er muß sich verspätet haben!</p><p>Vielleicht außergewöhnliche Nachtarbeit! meinte die Hausmeisterin, beruhigend.</p><p>Wahrscheinlich!</p><p>Fanny begann vor dem Häuschen auf- und abzugehen. Aber das erregte die Aufmerksamkeit der Vorstädter. Sie fing an, still vor sich hinzuweinen. Es schlug dreiviertel auf Zehn. Da, als sie sich die Augen mit der äußeren Handfläche wischte, stieß sie auf Franz. Er hätte sie beinahe umgerannt. Was machst du hier? fragte er, unangenehm berührt, seine Frau ihn unten auf der Straße, statt geduldig im Zimmer erwartend, zu finden.</p><p>Ich erwartete dich! sagte Fanny, froh, ihn nur wieder zu haben.</p><p>Komm herauf!</p><p>Er entschuldigte sich nicht, er war sogar beleidigt. Was hat sie so spät auf der Gasse zu suchen? Im Flur schlang er indessen, ein wenig schuldbewußt, seinen Arm um ihre Hüfte und trug sie mehr die kleine Treppe hinauf, als sie ging.</p><p>Wie du mich geängstigt hast! Hast du Nachtarbeit gehabt?</p><p>Nachtarbeit? — Unsinn. Ich war im Gesellenverein. Wir hatten eine wichtige Sitzung. Es handelt sich um eine Lohnerhöhung.</p><p>Aber du bist ja erst aufgebessert worden!</p><p>Ich! Aber nicht die Andern. Es muß heute Alles solidarisch gehandhabt werden. Associirt sich das Capital, so vereint sich auch die Arbeit. Mann gegen Mann. In geschlossenen Reihen rücken wir gegen den gemeinsamen Feind!</p><p>Aber alle Arbeiter arbeiten doch nicht gleich gut. Der faule und talentlose soll auch fortwährend erhöhten Lohn erhalten? Und der Arbeitgeber wird von euch als Feind betrachtet?</p><p>So ist's!</p><p>Sie traten ins Zimmer. Er sah das frugale Mahl stehen und lächelte. Er schien überhaupt sehr heiter. Eigentlich, sagte er zugreifend, eigentlich habe ich schon gegessen und getrunken. Und du?</p><p>Ich wartete auf dich.</p><p>So greif zu!</p><p>Fanny konnte kaum Etwas genießen. Franz aber trank sein Bier auf einen Zug aus.</p><p>Du, Fanny, es ist eigentlich nicht recht, daß du so spät auf der Straße gesehen wirst, aber — heut' ist's einmal geschehen und nicht zu ändern. Das Thor ist noch nicht geschlossen . . du . . . hol mir noch ein Liter Bier.</p><p>Er legte Geld auf den Tisch. Fanny schüttelte den Kopf und ging. Als Franz allein war. sah er sich in seinen vier Wänden mißbilligend um. Er lachte laut auf. Wie armselig all die Reinlichkeit war. Er hatte mit den Gesellen einen gar zu lustigen Abend gehabt. — Wie's nun kam, wußte er selbst nicht, er fand selbst keine Ideenassociation zwischen seinem letzten Gedanken und dem neuesten — aber es fiel ihm plötzlich ein, daß in diesem Zimmer der frühere alte Hausherr gestorben. Ihn fröstelte. Und wie er aufsah, glaubte er eine Gestalt im Spiegel zu erblicken. Er erbleichte und trat ans Fenster. Von dem gegenüberliegenden schien eben Jemand zurück ins Gemach zu treten.</p><p>Gleich darauf trat Fanny mit dem Bier ein. Du, Fanny, sagte Wenzel wiederum ganz unvermittelt, aber doch im Zusammenhange mit seinem steten Gedankengang, was hast du neulich gemeint, als du sagtest: Du hast etwas auf dem Gewissen?</p><p>Ich? -</p><p>Glaubst du, wenn Einer wirklich und wahrhaft etwas auf dem Gewissen hat, so läßt es ihm derart keine Ruhe, bis er sich selbst verräth, angiebt? Wir haben freilich unter uns schon oft im Geschäft von solchen Dingen geredet, wenn eine böse That unentdeckt in der Hauptstadt geschehen war. —</p><p>So? sagte Fanny furchtsam, denn das Gespräch war ihr unheimlich. Aber was soll ich damit?</p><p>Nun, ich meinte nur . .</p><p>Ich weiß nicht, wie es einem Solchen zu Muthe ist. Aber ich hörte und las schon, daß es zum Beispiel einen Mörder unwiderstehlich nochmals an den Ort seiner Missethat zwingt.</p><p>Glaubst du?</p><p>Ja, und ich glaube, es wird Alles entdeckt. Wenn auch spät. Erstens läßt das Verbrechen den Verbrecher nicht ruhen. Viele gestehen noch auf dem Todtenbette. Und an was für Fädchen hängt die Verheimlichung, das Unentdecktbleiben! Die Sprichwörter kennst du doch, die da. sagen: Ein Haar oder zwei verrathen den Aufenthalt des Löwen.</p><p>— Ein sehr kleiner Schlüssel sperrt ein sehr schweres Thor auf! —</p><p>Franz sann schweigend vor sich hin. Dann lächelte er in sich hinein. Sein Fall ist absolut unentdeckbar. Jetzt, nach Jahresfrist, wer will kommen und Zeugnis gegen ihn oblegen? Niemand hat ihn gesehen. Er ist ein Narr — ein Dummkopf, daß er und er allein nur immer noch daran denkt.</p><p>Fanny sagte noch: Ich weiß nicht wie so Einer empfinden mag. Mein Gewissen ist rein.</p><p>Gewissen! Gewissen ist überhaupt nur ein Wort und ein unsinniges Wort dazu. Ein echter moderner Mensch hat gar kein Gewissen, ach, er kann gar keines haben!</p><p>O, Franz!</p><p>Nein, sag ich!</p><p>Darf, kann!! Die innere Macht ist stärker als solche Befehle. Es ist, als ob man einem Geiste beföhle. Geister lassen sich nicht commandiren!</p><p>Es giebt keine Geister! sagte Franz bestimmt. Und er glaubte doch vorhin einen solchen gesehen zu haben und erlag einer Regung der Furcht.</p><p>Ich meine, fuhr nun Fanny fort, wenn ich etwas Böses gethan hätte, ich fände keine Seelenruhe, bis ich einem Menschen gebeichtet.</p><p>Beichte! Unsinn! fuhr Wenzel auf. Familiengeheimnisse ins Ohr eines Fremden tragen. Das giebt dich in fremde Hand! Und dann — Kinder glauben, ein Mensch könne einem andern die unter dem Siegel des Geheimnisses anvertraute Missethat vergeben!</p><p>Er legt ihm ja eine Sühne, eine Buße auf!</p><p>Und doch, fuhr Wenzel nach einer Pause fort, wie von einem plötzlichen Gedanken erfaßt, es muß etwas daran sein!</p><p>Er schien mit sich zu kämpfen, und wie gestoßen, gezwungen redete er weiter.</p><p>Denke dir nur, Fanny, was mir eben ein Kamerad auf dem Heimwege erzählt hat. Er begleitete mich ein Stück. Er schien was auf dem Herzen zu haben, wollte aber nicht recht mit der Sprache heraus. Endlich kam's wie ein Sprudel. Er war arm und verliebt. Er brauchte ein paar hundert Gulden, um zu heiraten. Er wußte sich keinen Rath. Nirgends ein Ausweg. Er hatte nur ärmere Verwandte, keinen Freund, Niemand, Nichts. Da trat er eines Tages aus Müßiggang in eine Kirche. Er sah einen vergessenen Kelch. Er stahl ihn, machte ihn zu Geld, heiratete!</p><p>Entsetzlich! rief Fanny. Dann verstummte sie. Es entstand eine lange Stille. Die Beiden sahen sich an, jedes hätte in des Anderen Gehirn hineinzudringen gewünscht. Aber die Menschen gleichen steinernen Sphinxen, am Tempeleingang der Wahrheit Wache haltend. Sie lassen Niemand ein. Sie bleiben — einander gegenüber gekauerte Räthsel — die Wahrheit so nahe! —</p><p>Aus dieser Ehe sprießt kein Glück. Wehe den Kindern! sagte Fanny endlich, tiefaufseufzend.</p><p>Da hast du's! rief Wenzel triumphirend. Die Zwei leben wie Gott in Frankreich, als es noch keine Republik war.</p><p>Aber ihn peinigen Gewissensbisse. Sie lassen ihn nicht los. Du siehst es ja! Er mußte dir's beichten. Wenn du nun ein schlechter Mensch wärest?</p><p>O, Fanny!</p><p>Er kann mit seiner Frau nicht frei verkehren. Er wird es ihr auch sagen, und wenn du ihn nicht verräthst, sie wird ihn verrathen!</p><p>Fanny! Fanny!</p><p>Du siehst es ja! fuhr diese immer erregter fort. Er kann ihr nicht ins Gesicht sehen, es läßt ihm keine Ruhe; er beichtet es ihr, oh, er wird daran zu Grunde gehen!</p><p>Aber sie weiß ja nichts!</p><p>Oh, er wird es ihr gestehen, es wird ihn zwingen!</p><p>Und dann, und dann . . .</p><p>Ja dann . . .</p><p>Fanny hielt inne.</p><p>Wenn sie ihn liebt, wird sie ihn nicht angeben, das wäre in jedem Falle undenkbar, obwohl du es ausgedacht hast — nein, sie wird ihm verzeihen! sagte Franz. Er hat es ja nur aus Liebe zu ihr gethan!</p><p>Gewiß! Doch wer weiß, warum er es gethan hat. Es mag eine sehr complicirte Handlung gewesen sein! Aber nein, ich fürchte, die Liebe selbst kann es ihm nicht vergeben!</p><p>Du glaubst? Dann war es eben keine Liebe!</p><p>Ich weiß nicht. Ich weiß nur, daß ich nie in den Fall kommen möchte. Lieber dich nie gehabt, gekannt haben, als vor dieser entsetzlichen Entscheidung stehen.</p><p>Aber wenn sie ihn nun einmal geheiratet hat, und er es gethan . .</p><p>Dann — ja dann . .</p></div><div><head>VII.
</head><p>Dann ...</p><p>Seit jenem Abend beschattete ein Zweifel Fanny's bisher hellfriedliches Dasein. Ihr Mann hatte ihr wohl manchen kleinen Kummer, manche vorübergehende Sorge gemacht; sie war sich indeß nicht bewußt, ihm das Gleiche gethan zu haben.</p><p>Sie war ein kluges Ding und tröstete sich mit den Worten: kleine Mißhelligkeiten und Zerwürfnisse kommen in allen Ehen vor und vergehen wieder; wer denn ertrüge wolkenloses Blau und ewigen Sonnenschein!</p><p>Jetzt aber . .</p><p>An jenem verhängnißvollen Abend war Franz nicht betrunken nach Hause gekommen — aber entschieden hatte er zu viel getrunken. Nun kehrte er oft und öfter spät und später, und stets unnüchtern heim. Er sah gewiß schlechte Gesellschaft. Und jedesmal ward Fanny bleicher. Endlich schwanden ihre rothen Wangen ganz dahin, und im Mai, als Alles einem neuen Frühling entgegenjubelte, fing sie an zu husten.</p><p>Es war der Kummer, der an ihr zehrte. Sie fragte sich: wodurch habe ich ein solches Schicksal verdient? War sie nicht ganz Liebe, Zärtlichkeit, Aufopferung gewesen? Sanft und milde, was die rauhen Männer so sehr lieben? Und Franz vernachlässigte sie. Sie wagte gar nicht mehr zu sprechen, sie erhielt sofort grobe Antworten. Und dann ging ihr die Geschichte nicht aus dem Kopfe, die Geschichte, welche Franz ihr von seinem Kameraden erzählt hatte.</p><p>Franz stand ganz auf der Seite des Kirchenräubers. Wenn er die That auch nicht selbst gethan, er entschuldigte sie, er billigte sie sogar. Er war also nicht viel besser. Der Wille fehlte ihm nicht — nur die That — das war der ganze Unterschied zwischen jenem Gesellen und Fanny's Mann.</p><p>Sie schauderte, so oft sie daran dachte und sie dachte sehr oft daran.</p><p>Und das war der Mann, der sich damals im Stadtpark so gut und unschuldig gegeben, der seine Eltern unterstützte, und . . .</p><p>Ach! damals war Franz noch er selbst.</p><p>Manchmal tauchte in Fanny's Gehirn die Frage auf: Und wenn er es gethan? Wenn er nur also eine Art von Beichte ablegen mußte, sich innerlich dagegen sträubend, — weil er das ungeheure Gewicht des Schuldbewußtseins nicht mehr allein auf dem Herzen tragen konnte?</p><p>Dies Frage- und Antwortspiel, das im Kopfe des armen, gemarterten Weibes sein spukhaftes Wesen trieb, brachte sie ganz herab. Sie mußte Gewißheit haben. Wozu aber? Konnte sie denn noch weiter mit dem Manne leben, wenn er ja sagte? Und wenn er nein sagte? Wo war die Wahrheit? Ein Mensch, der Verbrechen billigen, entschuldigen, vielleicht begehen konnte, dem war eine Lüge doch Kinderspiel. Was würde er thun, wenn sie eines Abends unerwartet vor den Unvorbereiteten träte und früge:</p><p>Franzl, hast du den Kelch genommen?</p><p>Aber sie brauchte nicht viel zu überlegen, zu complotiren. Er brachte jetzt oft seine Kameraden, wüste Gesellen, mit nach Hause. Er entblödete sich nicht, das bisher so geweihte, keusche Heim zu entheiligen. Sie zechten, fluchten. Sie tranken Bier und Schnaps dazwischen und rauchten stundenlang, über Weltverbesserung streitend. Das früher so reine Zimmer sah wie ein Wirthshaus aus. Fanny gab es mit der Zeit auf, den oft gescheuerten Boden von den fast unauslöschlichen Flecken zn befreien. Und die Männer hielten es so mit ihrem Innern.</p><p>Oft versuchten die Gesellen, Fanny schönzuthun, wenn Franz die Augen verwandte. Aber sie ließ ihren Abscheu merken. Sie machte kein Hehl daraus, wie Jene aus ihrem Wohlgefallen. Franz that übrigens keineswegs beleidigt, wenn sie sein Weib in seiner Gegenwart anblickten. Das Gespenst der Eifersucht schien einmal vor ihm aufgetaucht und dann für immer versunken zu sein.</p><p>Er betäubte sich im Trunk. — Wie für tausend Unglückliche, war der Branntwein der Lethestrom, der süßes Vergessen bitteren Dinges brachte. —</p><p>Eines Samstagabends waren Hansl Wandlgruber und Schorschl Stanglbauer, die zwei ärgsten Lüderiane aus Franzl's reichhaltiger Sammlung, übermäßig lang bei ihm geblieben. Fanny's Gegenwart hielt sie übrigens nach stets ein wenig im Zaume, und sie harrte nur ihres Mannes wegen aus Beim Scheiden verabredeten die Drei noch einen „Frühstückausflug" für den kommenden Sonntag. Dann polterten sie die Treppe hinunter. Der Hausmeister schüttelte unwillig den Kopf, obwohl er seinen Obolus erhalten.</p><p>Der Qualm und Rauch, der Branntweingeruch wollte gar nicht mehr aus dem niedrigen Zimmerchen heraus und lagerte auch wie greifbar auf dem anstoßenden Schlafkämmerlein.</p><p>Franz! So kann's nicht weiter gehen! sagte Fanny sanft, aber doch bestimmten Tones Wieso?</p><p>Wieso? Was soll ich sagen? Du bist nicht mehr der Alte. Du bist nicht der Franz, den ich geheirathet habe. Du trinkst, du vertrinkst dein und mein Geld und das —</p><p>Nun — ?</p><p>Und das der Alten!</p><p>Der Alten! Komm mir nicht wieder damit!</p><p>Gewiß komm' ich damit! So hielten wir es vor der Ehe, und so soll es bleiben, so lange sie leben. Ich will gerne Alles hergeben, was ich besitze und verdiene, will hungern und darben in jeder Beziehung; aber die Alten, die können und sollen nicht Hunger leiden, damit du dich mit den Beiden betrinkst!</p><p>Franz lachte roh auf.</p><p>Wie heißt's im Lied: Laß sie betteln gehn, wenn sie hungrig sind! — Und er warf sich schlaftrunken auf das Lager.</p><p>In Fanny aber kochte das lang verschwiegene Leid, der verhaltene Groll und Schmerz. Sie war auch krankhaft nervös, fibrisch, und dabei fühlte sie ein ungekanntes Stechen in der Brust. Da fuhr es aus ihr heraus: Franz: Wenn das dein Ernst ist, so hat nicht dein Kamerad, so hast du selbst den Kelch gestohlen!</p><p>Wild fuhr Franz empor</p><p>Wer sagt das? Sag's noch einmal!</p><p>Er ballte die Faust gegen Fanny.</p><p>Diese sah ihn scharf an und bot die Brust, den Schlag geduldig, ja sehnsüchtig erwartend. Wenn er nur ein Ende mit ihr machen wollte. Sie, die sonst so Heitere lebte ja längst kein Leben mehr. Franz ließ die Hand sinken.</p><p>Er sah in ein zur Meduse erstarrtes Gesicht, so elend, so schmerzbeladen, so traurig und hoffnungslos, so jeden menschlichen Freudenzuges bar, so sterbenssehnsuchtsvoll, daß auch er zu Stein wurde. Er sank nun in tiefen Schlaf Aber er sprach im Schlafe. Fanny wußte nun, weßhalb er die Trauringe in den Donaucanal geworfen</p><p>Ganz früh, ehe er erwachte, stand das Weib auf, kleidete sich sonntäglich und hinterließ auf dem Frühstückstisch, den sie für ihn noch herrichtete, einen beschriebenen Zettel. Er enthielt die Worte:</p><p>„Franz! Ich gehe zur Frühmesse, für dich zu beten. Dann zu meinen Eltern. Wenn du willst, komm dort hin</p><p>Dein treues Weib</p><p>Fanny.'</p><p>Franz erwachte spät. Die Sonne stand schon hoch. Er suchte nach seiner Gattin und fand ihre Abschiedszeilen. Er erinnerte sich jetzt dunkel eines bösen Auftrittes von gestern Abend. Er stierte lange vor sich hin und begann dann im Geiste — Fanny anzuklagen Er schob ihr Alles auf die Schultern. Gewiß! Sie war Schuld an Allem, Allem, Allem! Zuletzt fand er auch den Grund. Was hatte sie sich an jenem Sonntagnachmittag allein in das Boskett zu setzen?</p><p>Er frühstückte, zog seine besten Kleider an und ging die Lerchenfelderstraße entlang der inneren Stadt zu. Alles war feiertäglich. Die Kirchenglocken klangen. Geputzte Frauen und Mädchen, Gesang- und Betbücher in den feinbehandschuhten Händen, strömten nach den heiligen Hallen.</p><p>Franz-Wenzel lächelte. Er war nicht fromm. Es ist Alles Firlefanz. Und Die, die sind auch nicht fromm. Die sind nur bigott. Die Frauen und Mädchen gehen aus tausend Gründen in die Kirche, nur nicht aus Frömmigkeit. Wenn beten etwas nützte, Fanny betete ja für ihn! Wieder lachte er.</p><p>Er, der moderne Mensch, gesättigt mit aller Weisheit des neunzehnten Jahrhunderts, wenigstens vertraut mit sämmtlichen Resultaten der Naturwissenschaften, ein Kenner der freigeistigen Doctrinen und ein Verächter der mittelalterlichen, ein Socialdemokrat, Anarchist und noch mehr, er sollte noch an dem Formelkram hängen, er sollte Furcht haben vor Ahnungen, Geistern, Gespenstern, Göttern, Gott? Er sollte nichts Besseres vornehmen können, als auf die Stimme des Gewissens hören? Auch so ein Ammenmärchen. Es war der letzte Rest von Dummheit in ihm! Der Mensch leidet unter der Einwirkung jahrtausendlanger Ueberlieferung. Im Lauf der Zeit bekommt auch das geistige Denken eines Volkes eine gleiche Physiognomie. Nun, er ist ein Theil dieses Volkes. Er denkt, wie man es ihn gelehrt, lute man es ihm „suggerirt" hat. So sagte neulich ein Redner. Wir werden Alle fortwährend aus dem gleichen Kuchen geformt, was Wunder, daß wir Alle gleich schmecken! Er will einmal eine Zuthat, eine Ingredienz beimischen, so daß er anders schmeckt, wie Alle. Absolute Unabhängigkeit, Sorglosigkeit, Welt- und Menschenverachtung. Er wird in Zukunft sein, wie jener Zigeuner, den man zur Probe einen großen Herrn spielen läßt, unter der Bedingung, daß er seine geliebte Fiedel nicht mehr anrührt. Dessen schönste Beschäftigung es dann ist. im Fenster zu liegen, zu rauchen und auf die Vorübergehenden zu spucken. Aber er, Franz-Wenzel Großheim, wird nicht wieder nach der Fiedel, feinem Vorurtheil, seiner Gespensterfurcht, seinem Aberglauben greifen. Er wird spucken.</p><p>Jetzt gelangte er an die neuen Prachtbauten, zu denen die Lerchenfelderstraße ausmündet.</p><p>Er ballte die Faust im Sacke gegen den Justizpalast, das Reichsrathsgebäude, die Museen. Verschleudertes Geld, wie die Kirchen. Und die Armen, was baut man denen? Gefängnisse, Arbeitshäuser — Galgen.</p><p>Auf dem Ring blühten die jungen Bäume, die Tramways klingelten, Sonntagsreiter tauchten hie und dort auf, aus dem Prater zurückkommend oder dahin trabend, Offiziere sprengten vorbei, die Pallasche schlugen an die Weichen der Rosse. Geputzte Menschen schauten frohsinnig drein. Franz schritt durch den Volksgarten, stand vor den zwei ehernen Standbildern still, die Vögel saßen auf Sporn und Stab der Sieger von Oesterreichs Schlachten und tirilirten — er ging durch das alte Burgthor — einen bösen Blick auf den aus der Ecke herauswachsenden Bau des neuen Kaiserhauses werfend — lachte über die Narren am Burgtheater, die sich schon Vormittags hinpflanzten, um gegen sieben Uhr Abends Einlaß zu erhalten und — ein uraltes Schiller'sches Stück sehen zu dürfen.</p><p>Nun war er am Ziel seiner Wanderung angelangt. Am Michaeler-Bierhaus. Dort war ein fideles Leben, dort auch harrten Schorschl Stangelbauer und Hansl Wandelgruber seiner. Dort trieben die Billetverkäufer des Burgtheaters ihr unerlaubtes Geschäft. Hie und da guckte ein seingekleideter Herr, eine geputzte Dame zur Thüre herein, geheimnißvoll erhob sich ein Kartenhändler und eine FlüsterUnterredung begann, die gewöhnlich damit endete, daß die Flüsterer sich gegenseitig Etwas in die Hände drückten.</p><p>Franz wurde mit Halloh empfangen. Schorschl und Hansl saßen schon in Erwartung da und hatten mehrere Krügel Bieres sowohl vor als in sich. Es lag schon ein beißender Rauch über den Tischen, und lebhafte Unterhaltung wurde geführt.</p><p>Aber hier können wir doch nicht bleiben, meinte Franz nach dem zweiten Krügel.</p><p>Gehen wir nach Hütteldorf ins Brauhaus! schlug Stangelbauer vor.</p><p>Oder nach Klosterneuburg zum Stiftwein! rief Wandelgruber dazwischen.</p><p>Oder zum braunen Hirschen in den Prater! sagte Franz.</p><p>Angenommen! hieß es in der Runde. Wozu erst Eisenbahn und Omnibus Geld verdienen lassen, das besser durch die Gurgel rinnt!</p><p>Man brach auf. Ueber den Kohlmarkt, den Graben.</p><p>In den Prater! rief Franz laut aus. Und unwillkürlich dachte er an jenen Abend, da er Fanny zum ersten Male dahin geführt. Wie durch ein umgekehrtes Opernglas sah er jeden Moment noch einmal vor sich, weit, weit in die Ferne gerückt und doch Alles näher, viel näher beisammen.</p><p>Der Gedanke ist ein absonderlicher Reisender. Er macht eine Strecke in einer Secunde, zu welcher der Körper ein Jahr braucht. Am Aziendahof reihte Franz noch einmal von der Sonnenglut der Juli-Ringstraße bis zur Minute, da Fanny hier trippelnd herüberkam, bis er sie aus der Csárda nach der Florianigasse begleitete, Alles an einander.</p><p>Nun war die Gesellschaft vor dem im Abbruch befindlichen Rothberger'schen Hause. Da sagte Schorschl zum Hansl:</p><p>Warst schon aufm Stephansthurm?</p><p>Nein!</p><p>Steig'n mer auffi!</p><p>Meinethalben!</p><p>Ich nicht! sagte Franz.</p><p>Feigling!</p><p>Feigling! ich! — Nein, mir ist zu heiß und ich bekomme leicht Schwindel!</p><p>Sie lachten. — Du gehst mit! riefen sie befehlend.</p><p>Nicht für die Welt!</p><p>Wir zahlen auch nichts. Du mußt sogar noch den Meßner zahlen.</p><p>Ich geh' nicht.</p><p>Warum?</p><p>Ich hab's Kirchengehen verschworen!</p><p>Wir auch. Aber der Glockenthurm ist keine Kirche!</p><p>Nicht für dem Kaiser sein Geld!</p><p>Du bist ein Spaßverderber.</p><p>Ich wart' unten!</p><p>So wart! Wenn wir aber deine Frau, deine Fannerl wieder sehen, erzählen wir ihr, was du für ein Mann bist! Du hast doch nur keine Courage!</p><p>Franz überlief es eiskalt, dann wieder siedendheiß. Wenn sie ihr das hinterbringen, wird sie wirklich glauben, er habe den Kelch . . .</p><p>Er stand unschlüssig, die Zeiger der beiden Glaszifferblätter betrachtend.</p><p>Es verstrichen einige Secunden. Dann sprang der Zeiger, und es begann auf der Uhr zu schlagen.</p><p>Ich geh' mit, sagte Franz, der innerlich eine Wette mit 'sich selbst gemacht hatte.</p><p>Er griff nicht mehr zur Fiedel, der Abergläubische!</p><p>Aber ich stelle eine Bedingung!</p><p>Nun, welche?</p><p>Ihr geht voran und ich hinterdrein. — Einer giebt mir die Hand, führt mich und laßt mich nicht los!</p><p>Abgemacht!</p><p>Sie gelangten an das Pförtchen. Man verwies sie an das gegenüberliegende Kirchenmeisteramt der Domkirche Sanct Stephan. Sie gingen an dem „Wasserer" vorbei, der gerade die feschen Fiaker für die Sonntagspraterfahrt reinigte. Gegen vierzig Kreuzer erhielt jeder der drei Freunde zwei Kärtchen. Nun eilten sie durch die kleine Portierloge, an der Küche der artigen Hausmeisterin vorbei, durch das kleine Pförtchen zu den ersten Stufen.</p><p>Wie viele sinds? fragte Schorschl.</p><p>Lassen Sie sich Zeit. Nicht zu hastig. 343 Stufen! erwiderte das Weib.</p><p>Das ist nicht schlimm! meinte Hansl.</p><p>Nun tasteten die beiden Freunde, die Hand an der kalten, schmutzigen Mauer, die steinernen Wendeltreppen aufwärts.</p><p>Wenzel gerieth alsbald in Transpiration. Die Angst that das Ihrige dazu. Er hielt sich an den Rockschößen der Vordermänner fest und tappte geschlossenen Auges hinterdrein.</p><p>Einen Halt machte man in einer geräumigen, achteckigen Halle, die schön von verschlungenem Spitzbogenwerk abgeschlossen war. Es schien ein Raum für die Glockenzieher. Hunderte von Reisenden, Wienern, Kieselacks hatten sich verewigt und ihren vergänglichen interessanten Namen an die geduldigen Steinwände geschrieben.</p><p>Die Drei ruhten eine Weile, lesend und scherzend aus.</p><p>Wenzel sah in einer Ecke, mit Rothstift breit angemalt, den Namen „Fanny".</p><p>Dann wurde der ermüdende Aufstieg fortgesetzt.</p><p>Schorschl schritt voran, Hansl folgte. Franz nahm des Letzteren linke Hand und ließ sich fast ziehen.</p><p>Unter hörbarem Herzklopfen kam er so weiter, aber bald faßte er mit beiden Händen des vor ihm emporstrebenden Hansl beide Rockschöße und schloß wieder die Augen. Nichts vernahm er von den bewundernden Ausrufen der beiden Freunde, wenn man an einer Aussichtslucke verathmend anhielt. Er sprach kein Wort und horchte nur auf sein lautklopfendes Herz und eine Stimme, die ihn fortwährend, ungehört von Allen außer ihm, unterhielt.</p><p>Man stieg, stieg, stieg. Er begann zu zählen, um Herz und Stimme zu übertäuben. Laut rief er mit den Andern:</p><p>Zweihundertneunundneunzig . . .</p><p>Es klopfte und sprach weiter Oder waren es die Stiefelabsätze der Voranschreitenden? Nein! Sein Herz!</p><p>Dreihundertzehn .</p><p>Dreihundertsiebenundzwanzig . .</p><p>Man keuchte, man blieb stehen, sich die Stirne zu trocknen. Sind wir oben? fragte Franz mit geschlossenen Augen. Bald!</p><p>Alles vergeht. Man kam an. Höher ging's nicht. Man tappte im Dunkeln nach dem Wächter-Thurmstübchen. Man klingelte. Es ward langsam aufgethan.</p><p>In dem Rundbogenbau brodelte eine Gluthitze. Machte man aber die Fenster auf, die schmal und lang waren, so zog der scharfe Wind vom Kahlenberg durch das Gelaß!</p><p>Sie kühlten sich ein wenig ab, und Schorschl und Hansl schrieen laut aus vor Bewunderung.</p><p>Sie wußten gar nicht, wo sie zuerst Hinschauen sollten. Sie sahen und schrieen sich wild das Gesehene zu.</p><p>Da unten die Wagen, der Wasserer, wie klein! Da kamen wir eben herauf!</p><p>Da drüben der Aziendahof, die Goldschmiedgasse, die Rothethurmstraße!</p><p>Die Menschen, wie Ziegen so groß. Wie das durcheinander wimmelt!</p><p>Sie sahen erst das Naheliegende unter ihnen. Dann aber, den Blick ins Weite schweifen lassend, schwiegen sie eine Weile überwältigt. Es ist kein Mensch so verworfen, daß ihn nicht ein erhabener Anblick für einen Augenblick erheben könnte.</p><p>Sie zeigten sich stumm den Kahlenberg und den Leopoldsberg, aus deren Wäldergrün die weißen krönenden Gebäude anmuthig und scharfconturirt in den heißen, stahlblauen Himmel ragten. Sie folgten den weißen Wolkenlinien am Horizont, vom Westen aus um den ganzen Bau vorrückend und Alles nach und nach erspähend und sich erklärend. Der Donaucanal zog wie eine gleißende, glitzernde Schlange zwischen den Gebäuden, hinter dem blühenden Stadtpark tauchte der Wasserspiegel wieder auf. Im Süden lehnte sich der sanfthochschwellende Belvederegarten malerisch bis an das einst vom savoyischen Prinzen Eugen erbaute Schloß. Die Zierate der Rudolfsheimer, der Karlskirche glänzten in der Sonne, und wenn die Freunde geblendet wegschauten, traf sie wieder der Reflex anderer Sonnenstrahlen auf den bunten glasirten Ziegeln des Kirchendaches zu ihren Füßen.</p><p>Sieh da die Berge! Der Rosenhügel! Der Wienerberg!</p><p>Das eiserne Thor bei Baden! Der große und der kleine Anninger!</p><p>Und fern, fern die Karpathen bei Preßburg. Der Thebener Kogel!</p><p>Da müssen wir überall zusammen noch hin. Die Welt ist schön, wenn man frei ist und sie durchstreifen kann! Aber immer arbeiten, Stubenluft . . . hol's der . .</p><p>Das ganz in der Weite, in Ungarn, ist der Hundsheimerberg . . .</p><p>Und wieder dort — jetzt taucht er aus der Wolke auf — der Schneeberg — o wie schön, wie herrlich . . .</p><p>Nun fuhren sie fort, sich dies und jenes Naheliegende zu zeigen. Die bekannten Thürine und Straßen, die Theater, das Parlament, das Rathhaus, die Wirthshäuser, fern die Vororte und die im jungen Grün glitzernd aufsteigenden Sommerfrischen, an die sich ihre bedeutendsten Trinkerthaten knüpften. Dann versuchten sie, ihre eigenen Wohnungen und die ihrer Verwandten und Freunde zu finden, und behaupteten, so sehe die Welt in einem Luftballon aus. Bald gingen jedoch die Ansichten aus einander, und sie ließen sich in eine „wissenschaftliche" Discussion über die Perspective ein. Dann lachten sie über die wie Mücken auf einem weißen Teller erscheinenden Menschlein in den grell vom Sonnenlicht beleuchteten Straßen, fuhren mit den Eisenbahnzügen nach allen Richtungen der Windrose in die Welt. Ans die Donau konnten sie gar nicht mehr sehen. Sie warf das Licht wie ein Glasspiegel zurück. Und unten der Stephansdom selbst! Mit seinen Schiffen, Vor-, Hinter- und Seitenbauten, seinen Wasserspeiern, Fialen, Wimpergen, Thürmen und Thürmchen, seinen lasirten Ziegeln, die blitzend blendeten — eine Stadt in der Stadt. Das Geräusch von Wagen, Glocken, Menschenruf kam so gedämpft herauf. O — hier konnte man stundenlang stehen, schweigen, reden, bewundern, forschen, immer tauchte etwas Neues auf.</p><p>Wenzel hörte alledem zu und glaubte, er sehe ein Jegliches, was Jene beschrieben, und hatte die Augen noch immer nicht geöffnet! Er hielt sich an Hansl fest. Endlich gab er sich selbst wie einen Ruck und sprach zu sich: Nun was ist denn weiter? Du bist eben oben, wie du drinnen warst. Keiner wußte, Keiner weiß, Keiner wird wissen! Wirf hinter dich und blick um dich!</p><p>Er that die Augen auf. Er stand gerade vor den zwei Heidenthürmen. Auf jedem derselben schwebte ein goldener Heiliger, St. Lorenz, erklärte der Thurmwärter.</p><p>Das Gold der Heiligen blendete Wenzel. Er sah nur, daß sie ihm drohten, winkten . . . Dann mußte er die Augen wieder schließen ... In das Dunkel drang plötzlich zu viel Licht. Er unterschied gar Nichts von alledem, was die Freunde bezeichneten. Er hatte nur die Empfindung, als erblicke er Flammen, dann Rothe, etwa wie beim Sonnenuntergang in Wolken. Dann sah er wohl Etwas, aber er wußte nicht, was es war? Ein rothflammendes, wallendes Meer! — Jetzt hatte es plötzlich Grenzen bekommen, ähnlich dem Rande eines riesenhaften Kessels, in dessen Innerem geschmolzenes Metall zu brodeln scheint. Nun zog es sich, nach und nach, ganz allmählich, enger zusammen, das Meer; der Kessel schien zu ihm aufzusteigen. War es ein Krater? Welche Flüssigkeit wogte und wallte darin? Glühende Lava? feuriger Malvasier? Ja! Es war ein Becher! Natürlich! Ein Kelch! Noch immer so groß, wie ein Faß! Nun kam es ihm nahe. Bis an den Gürtel, bis an den Mund. Gewiß, es war ein Trinkgefäß. Natürlich! Der Kelch! Und er enthielt — Lethe! Vergessen!</p><p>Trink! rief die Stimme.</p><p>Trink! riefen die Freunde!</p><p>Trink! sprach der Ungeglaubte. — Bei alledem fühlte Franz doch, daß er einer Sinnestäuschung erlag, daß ihn nur schwindelte. Aber nun rief es von allen Seiten: Trink!</p><p>Er ließ die Hand Hansl's los, bog sich mit athletischer Kraft über die Brüstung des schmalen Fensters und begann zu trinken . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</p><p>Hansl und Schorschl schrieen laut auf und sahen ihrem in der Tiefe verschwindenden Freunde nach . . . . ,</p></div></body>
   </text>
</TEI>