<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Emmy Genze</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11657299X">
                  <surname>Heiberg</surname>
                  <forename>Hermann</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Anreicherung der Metadaten.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/121224546">
                  <surname>Brandes</surname>
                  <forename>Ulrik</forename>
               </persName>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128442433">
                  <surname>Weitin</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.6783577"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
                  <ref target="https://www.bbaw.de"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-09-13T14:50:25Z</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Im Deutschen Textarchiv (DTA) wurde bereits die Vorgängersammlung „Der Deutsche Novellenschatz“ (24 Bände, 1871-1876) veröffentlicht. Cf. Weitin, Thomas: „Volldigitalisiertes Textkorpus. Der Deutsche Novellenschatz. Hrsg. von Paul Heyse und Hermann Kurz. Darmstadt/Konstanz, 2016. URL: http://www.deutschestextarchiv.de/sammlungen/novellenschatz.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Heiberg, Hermann: Emmy Genze. Leipzig, 1887.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Emmy Genze</title>
                  <author>
                     <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11657299X">
                        <surname>Heiberg</surname>
                        <forename>Hermann</forename>
                     </persName>
                  </author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent/>
               <publicationStmt>
                  <publisher>
                     <name>Verlag von R. Oldenbourg</name>
                  </publisher>
                  <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                  <date type="publication">1887</date>
                  <date type="firstPublication">1883</date>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt>
                  <title level="m" type="main">Neuer Deutscher Novellenschatz</title>
                  <biblScope unit="volume">21</biblScope>
                  <biblScope unit="pages">121-187</biblScope>
               </seriesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Dieses Werk wurde unter Berücksichtigung der <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> erstellt.</p>
         <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <particDesc>
            <person role="author" sex="m">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11657299X">
                  <surname>Heiberg</surname>
                  <forename>Hermann</forename>
               </persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#collections">nschatz_deu</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Emmy Genze.
</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>Von Hermann Heiberg.
</docAuthor>
      </front>
      <body>
         <div>
            <p>Der Wagen hielt an der von mir bezeichneten Straßenecke. Ich stieg aus und forschte, an den Häusern entlang gehend, nach der Nummer, die ich suchte. Die in den meisten Berliner Miethgebäuden in dem Flur aufgehängte Einwohnertafel fehlte. Ich hatte draußen einen Blick auf das vielstöckige Haus geworfen und stand zweifelnd, wohin ich mich wenden sollte.</p>
            <p>Durch die geöffnete Hofthür sah ich noch ein Quergebäude, aus dem im Parterre eine nackte Steintreppe hervorschaute, und ein instinctives Gefühl ließ mich vermuthen, daß ich den Gesuchten, einen kleinen Gewerbetreibenden, in diesem finden werde.</p>
            <p>Wohnt Genze hier im Hause? fragte ich ein kleines blasses Mädchen, das in diesem Augenblick durch den zugigen Thorweg stürmte und einer rufenden Stimme von der Straße in kreischenden Tönen Antwort ertheilte.</p>
            <p>Es stand einen Augenblick still. Meine Sprache schlug offenbar fremd an sein Ohr.</p>
            <p>Ne, sagte dann das Kind bestimmt.</p>
            <p>Genze? wiederholte ich.</p>
            <p>Ach, Jenze! Ja! Jenze wohnt hier. Auf dem Hof, vier Treppen, links.</p>
            <p>Der Hof war, nach Berliner Sitte, glatt wie ein Tanzboden abgefegt. In einer Ecke stand der Müllkasten. Dieser bildete in der viereckigen Einförmigkeit die einzige Unterbrechung. Die in gelben Steinen aufgeführten Mauern, durch die Zeit geschwärzt, sahen mich kalt und unfreundlich an. Ich stieg empor.</p>
            <p>Wer ist da? fragte eine mißtrauische und heisere Frauenstimme, als ich, vier Treppen hoch, klingelte. Ich nannte meinen Namen und die Veranlassung meines Besuches.</p>
            <p>Wer? rief eine zweite Stimme aus der Stube heraus. Mein Mann ist nicht zu Hause! Wollen Sie nicht näher treten ?</p>
            <p>Ich durchschritt einen engen, schmutzigen Corridor; ein dumpfer Stubengeruch schlug mir entgegen, und meine Pförtnerin rückte einen mit der Schürze vorher abgewischten Stuhl in die Mitte des ärmlichen Gemaches.</p>
            <p>Sie war auffallend schön, denn sie hatte einen milchweißen Teint, über den sich eine leichte Röthe ergoß, als ich sie anblickte, und ihr gleichsam sprühendes, wahrhaft goldiges Haar umrahmte, wie ein künstlicher Schmuck, das kluge, energische Antlitz mit den dunklen, forschenden Augen. Sie setzte sich ans Fenster, stützte die Hand an das Haupt und hörte aufmerksam zu, während ich mit der Mutter sprach.</p>
            <p>Diese saß vor einem sorgfältig aufgemachten, aber mit einem unsauberen weißen Laken bedeckten Bette auf einem Stuhl und flickte an einer Knabenhose.</p>
            <p>Alles, was ich erblickte, war ordentlich, wenn auch ärmlich. Neben dem Ofen war eine kurze Leine ausgespannt, an welcher Wäsche hing. Auf der Commode zwischen den beiden Fenstern standen einige schlecht erhaltene Kleinigkeiten: eine alte schadhafte, buntbemalte Tasse, ein Nußknackermännchen, dem die Zunge ausgebrochen war, und ein Hund aus Porzellan dem die eine Hälfte des Kopfes fehlte, in der Mitte aber ein Tabakskasten, aus dem die starkbenagte Spitze und die Quasten einer kurzen Pfeife hervorguckten. Unmittelbar an dem Kopfende des Bettes stand eine Wiege, in der ein blasser Säugling schlief. Er hatte die Saugspitze des Gummischlauches im Munde, die grüne Flasche aber, die auf dem Betttuch lag, war geleert.</p>
            <p>Die Frau hatte ein gutes, ehrliches Gesicht, aber gramverzerrte Züge und bei ihren vorgerückten Jahren nur wenige Zähne im Munde. Unschönes, gelbes Haar, das an der Scheitelspitze zu ergrauen begann, lag glatt an ihrem birnenförmigen Kopf; eine geblümte, weite Jacke mit langen Aermeln umgab ihren Oberkörper, und unter dieser saß ein langer wollener Unterrock.</p>
            <p>Sie flickte an dem Zeuge weiter, während sie sprach, und schaute ab und zu über die Hornbrille, die auf ihrer spitzen Nase saß, zu mir hinüber.</p>
            <p>Fünf Procent, mein Herr. Wie viel ist das?</p>
            <p>Das macht, auf Ihre Forderung von viertausend Thaler, zwei Hundert! Mehr sitzt nicht in der Masse, und ich komme, um Ihren Mann zu ersuchen, dem Accord beizustimmen.</p>
            <p>Die Hose entglitt ihrer Hand, sie griff hastig danach; dann nahm sie ihre Brille ab und rief erregt zu ihrer Tochter hinüber:</p>
            <p>Zweihundert Thaler von viertausend, und all die Zinsen in all die Jahren. Hörst du, Emmy?</p>
            <p>Ne, das thun wir nicht! wandte sich das Mädchen, das Wort nehmend, mit energischem Ausdruck zu mir.</p>
            <p>Wie können wir das! All das Geld verlieren!</p>
            <p>Eine Zeit lang sprachen Beide zu gleicher Zeit heftig auf mich ein, und ich schwieg.</p>
            <p>Als ich endlich zu Worte kam, suchte ich den beiden Frauen begreiflich zu machen, daß es sich hier nicht um Wollen sondern um Können handle; daß es besser sei, bald Etwas, als Nichts zu nehmen, weil der andauernde Concurs sich im Gegensatz zum Accord noch Jahre hinziehen könne, und daß andrerseits auch nur mit Einstimmigkeit der Gläubiger eine für beide Theile wünschenswerthe rasche und glatte Abwicklung der Sache sich ermöglichen lasse.</p>
            <p>Die Folge war, daß die Jüngere am Fenster schwieg, die Mutter aber in Thränen ausbrach.</p>
            <p>All unser Unglück stammt von die Zeit, wo mein Mann dies Geld verlustig ging, begann sie — und jetzt erst fiel es mir auf, daß sie die falschen Wendungen der Ungebildeten des plattdeutschen Nordens gebrauchte—. Sehen Sie, mein Herr! Wir hatten uns das ja in all die Jahren gespart, und als mein Mann sein Bruder starb, und die Gelder von das Haus, wo wir das einprotokollirt hatten, ausbezahlt wurden, da sagte ein Bekannter von meinen Mann, wir mochten uns doch von die Oblegatschon-Papiere kaufen, weil die ja auch vier Procent gaben, und da erkundigte sich mein Mann bei die Bank, und sie sagten ihm, daß sie ihn das gerne besorgen wollten, und kriegte er auch Quittung über und legte es da in Dipo! Na! das eine Jahr holte mein Mann sich immer die Zinsen ein, und damals war auch das Geschäft noch besser, und es ging uns. Gott sei Dank, gut, obgleich mein Mann ja immer stark an das Asthma gelitten hat und denn immer zu Bett liegen muß —</p>
            <p>Welches Geschäft betreibt Ihr Mann? fragte ich.</p>
            <p>Mit Wurst, mein Herr, mit Wurst auf en Markt! Emmy war noch gestern auf en Markt und kam zurück und hatte eine Mark und zwanzig Pfennig gelös't Früher für fünf, sechs Thaler den Tag —</p>
            <p>Geht Ihr Mann nicht mehr auf den Markt? unterbrach ich sie.</p>
            <p>Ja, gehen thut er auch noch manches Mal. aber, mein Herr, mit einundachtzig Jahr, können Sie wohl denken. — Abers er paßt doch noch immer sein Geschäft.</p>
            <p>Einundachtzig Jahr?</p>
            <p>Ja, er ist ein alter Mann. Wenn es man bloß besser mit's Geschäft ginge! Und nun hab' ich noch meine älteste Tochter ihr Kind ins Haus, die vor vier Wochen — hier wischte sich die Frau mit umgewandtem Arm über die Augen — ins Lazareth gestorben ist. Ihr Mann ist all todt — sie nähte an die Maschine. Was soll da noch einmal aus uns werden, wenn mein Mann stirbt, und das. mein Herr kann jeden Augenblick kommen, denn er hat es ja so oft mit das Blutaufgeben, und wenn wir nicht den Hund hatten, der den Wagen zieht, oder Emmy ihm hilft, denn konnte er gar nichts mehr verdienen — er ist zu schwach und kümmerlich.</p>
            <p>Woher beziehen Sie denn Ihre Wurst?</p>
            <p>Ich bin aus das Mecklenburgische, da bei Parchim herum. und wir waren auch schon in Amerika, aber es ging uns schlecht, und da sind wir vor fünfzehn Jahren hier nach Berlin gezogen, und weil ich doch vons Land bin, kriegen wir von da die Wurst zugeschickt, aber immer man gegen Nachnahme mit baares Geld.</p>
            <p>Wie kriegten damals gar nichts mehr, weil doch die Oblegatschon-Papiere mit in die Concursmasse kamen und auch die Zinsen weggingen. Früher hatte mein Mann sich immer mit die Hypothek geholfen und nahm mal Geld auf und trug es denn wieder hin.</p>
            <p>Es ist nun schon seit lange Zeit so schlecht, daß wir die ganze Woche bloß von Kartoffeln gelebt haben — und das kleine Wurm in die Wiege —.</p>
            <p>Hier erstickte heftiges Schluchzen die Stimme der Frau. Ach bitte, mein Herr, sehen Sie doch zu. daß wir unsere Oblegatschon-Papiere wiederkriegen, denn unser Afkat sagte doch, daß wir die Oblegatschon-Papiere jedensalls wieder kriegen mußten. Ne, zweihundert Thaler! Das darf ich mein Mann gar nich sagen; denn kriegt er wieder sein Blutaufstoßen, was er bloß von die Aufregung und die Angst gekriegt hat, weil die Leute in meine Heimat uns doch nichts mehr liefern wollten und so'n alter Mann doch auch nichts Neues anfangen kann und es auch nichts hilft in die große Stadt.</p>
            <p>Ich sah auf das Mädchen. Ein Zug von unschuldiger Koketterie stand um ihren Mund. Sie hatte mich beobachtet und gesehen, wie das Mitleid in mir emporstieg. Sie nahm an, daß es in meiner Macht stände, ihren Eltern jedenfalls zu erneut Mehr als dem Angebotenen zu verhelfen, und ließ nun jene vielleicht noch unbewußten Künste spielen, die in der Welt den Frauen zum Erfolg verhelfen.</p>
            <p>Aber sie schien noch unverdorben, trotz des Elends, denn als ich absichtlich mein Auge auf ihr ruhen ließ, färbte verlegene Röthe ihre Wangen. Sie gab auch ihren Gedanken Ausdruck. Sie sagte:</p>
            <p>Wenn Sie nur wollen, mein Herr, kriegen wir mehr. Bitte, sorgen Sie dafür</p>
            <p>Und wieder trafen mich Blicke, mit denen bittende Frauen Männer zu umstricken pflegen.</p>
            <p>Ich hab' nicht mal das Geld für die Begräbnißkosten, wenn mein guter Mann sterben sollte. Neulichst lag er meist auf en Tod, begann die Frau wieder unter bitteren Thränen, — und was soll denn doch einmal aus uns werden? — Wenn bloß das Kleine in die Wiege nicht wäre! — Unser Heinrich ist bein Schlosser in die Lehre, und Emmy hatte ich schon lange in Dienst gegeben, wenn es fürs Geschäft man ging. Man steht ja gerne auf'n Markt, wenn es auch bitter kalt ist, aber so wie es nu ist, mit kein Verdienst —</p>
            <p>Und jetzt hörte die Frau völlig mit Sprechen auf, die Hand kam nicht von den Augen fort.</p>
            <p>Als ich nach mehrmaliger Wiederholung, daß die Sache leider nicht anders sei, und daß sie am besten thäten, zu nehmen, was geboten werde, aufbrechen wollte, ward geklingelt, und die Frau sagte: Da kommt mein Mann! Nu können Sie selber mit ihn sprechen — denn brauch ich es ihn nich zu sagen.</p>
            <p>Und da trat ein schwerathmender, kränklich aussehender Mann ins Zimmer. Ihm folgte ein Hund, der sich lebhaft wedelnd an die Frau machte, von dieser an die Wiege lief, als ob er Alles inspiciren müsse, und sich endlich, von Emmy gehätschelt, laut keuchend, mit heraus hängender Zunge auf die Hinterbeine setzte und mich und die übrige Umgebung beobachtete.</p>
            <p>Der Herr kommt wegen unsre Oblegatschon-Papiere. schrie das Weib dem tauben, sauber gekleideten Greise, der vergeblich einen Hustenanfall zu bannen suchte, ins Ohr.</p>
            <p>Der Alte nickte mehrere Male zitternd mit dem Kopf, trat mit einer gewissen Ehrerbietung auf mich zu und reichte mir freundlich die Hand. Dann holte er sich den letzten Stuhl und setzte sich neben mich.</p>
            <p>Dieses Bild von Ehrlichkeit und Pflichttreue war rührend.</p>
            <p>Oft tauchen in den Gesichtern alter Leute die unschuldigkindlichen Züge der ersten Jugend auf. Die Natur macht sie wieder zu hülflosen Geschöpfen, und nicht nur äußerlich. So schien es hier. In der großen Stadt, umgeben von Lüge und Betrug, ein Greis mit einem solchen Ausdruck von Vertrauen und Arglosigkeit! Und solche Milde und Ruhe in den Zügen bei solchem Elend!</p>
            <p>Na, ist die Sache nun endlich klar? fragte er, bei seiner Schwerhörigkeit ohne richtige Schätzung seiner Stimme, überlaut.</p>
            <p>Ich theilte ihm in größter Kürze den Stand der Sache mit, innerlich bewegt, dem alten Mann so große Enttäuschung bereiten zu müssen.</p>
            <p>Aber er blieb äußerlich ganz ruhig und sagte bestimmt:</p>
            <p>Da kann ich niemals nich drauf eingehen, meine Obligationen-Papiere muß ich heraushaben. Die gehören nicht zu die Masse. Fremdes Eigenthum kann doch der Verwalter nicht zu die Activas nehmen. — Ich muß denn klagen, und ich hätte es schon lange gethan, wenn ich bloß — Er stockte.</p>
            <p>Ich erwiderte ihm, daß ich nicht gewußt habe, worin seine Forderung bestehe. Ich wisse nur, daß überhaupt eine solche vorhanden, und könne keine Meinung aussprechen.</p>
            <p>Darauf erhob er sich und sagte ernst:</p>
            <p>Ich will lieber mit meine Familie verhungern — weit ist es doch nicht mehr davon —, als mir so abfinden lassen. Ich trete den Accord nicht bei. Es ist eine Sünde und Schande, daß das Recht nur für die Großen gilt.</p>
            <p>Nun fielen die beiden Frauen mit ein und stimmten ihm zu.</p>
            <p>Der Alte hatte sich wieder gesetzt. Offenbar hatte ihn — trotz äußerer Fassung — die Aufregung so ergriffen, daß die wenigen Kräfte den Dienst versagten. Er saß wie leblos. In dem dumpfen Gemach erschien es einen Augenblick wie ausgestorben. Plötzlich aber überfiel den Mann ein Hustenreiz; die greisen Wangen färbten sich kreideweiß, die Augen traten aus den Höhlen, und dann, grauenhaft, schoß ein Blutstrom auf den Fußboden.</p>
            <p>Ich fuhr unwillkürlich empor, und ein Schauder durchrieselte mich. Zudem drang die schlechte Luft des Zimmers, dessen Fenster nie geöffnet zu werden schienen, derartig auf mich ein, daß ich lediglich darauf bedacht war, mich baldmöglichst entfernen zu können.</p>
            <p>Aber ich durfte mich der Aufforderung nicht entziehen, den Frauen behülflich zu sein und den Alten aufs Bett zu legen. Der Hund ging um die Blutlache herum und schnupperte; dann erhob er den Kopf und heulte. Das kleine Geschöpf erwachte und begann zu schreien; die Alte jammerte herzzerreißend — Emmy stand mit ihrem ungesunden, durchsichtigen Teint unbeweglich neben dem Bette und schaute auf ihren Vater. Sie müssen einen Arzt holen, sagte ich dem Kinde, dem das Schicksal so früh solche Dornen auf den Weg streute, und drückte ihr Geld in die Hand.</p>
            <p>Sie nahm es fast ohne Dank, mich fest anschauend, und während die Alte dem sterbenden Greis mit einem Schwamm das blutige Gesicht reinigte, flüsterte sie zudringlich:</p>
            <p>Sie können uns helfen, mein Herr, thun Sie es! — Mich finden Sie jeden Morgen auf dem Markt, wenn Sie mich sprechen wollen.</p>
            <p>Ich sagte der Frau noch einige Trostesworte, versprach mein Bestes zu thun und schwankte wie ein Betäubter die Treppe hinab.</p>
            <p>Einige Wochen später hatte ich eines Abends einige Freunde zu mir geladen und war eben mit den letzten Vorbereitungen für die Gesellschaft beschäftigt, als geklingelt ward und die eintretende Magd mir zurief: Es ist ein junges Mädchen da, das den Herrn gerne noch heute Abend — gleich sprechen möchte.</p>
            <p>Wie heißt sie denn? fragte ich über die Störung unwillig und trug eine eben angezündete Lampe ins Nebenzimmer.</p>
            <p>Ich hörte einen Namen und verstand ihn nicht, aber in den dunklen Raum zurücktretend, sah ich neben der zurückweichenden Magd eine Mädchengestalt bereits in die Thür treten und hörte eine fremde Stimme sagen:</p>
            <p>Ach bitte, mein Herr, nur einen Augenblick.</p>
            <p>Und ohne Antwort abzuwarten, trat die Fremde näher und schloß die Thür.</p>
            <p>Ich sah durch das Dämmerlicht ein Paar zudringliche Augen auf mich gerichtet, bat Platz zu nehmen und holte Licht herbei. Nun blickte ich empor.</p>
            <p>Sie kennen mich nicht mehr? kam es unsicher aus dem Munde einer in tiefe Trauer gehüllten Gestalt.</p>
            <p>Da ich noch überlegte, fuhr sie fort:</p>
            <p>Ich bin Emmy Genze — die Tochter von dem Wursthändler.</p>
            <p>Jetzt bemerkte ich erst, daß ein rother Streifen sich über ihre bleiche rechte Wange zog, und meine erste Frage galt dieser Wahrnehmung.</p>
            <p>Sie erröthete und machte eine gleichgültige Bemerkung, dann aber in Thränen ausbrechend und mit jenem losen, bitteren Weinen, dem man es ansieht, daß eine aufgebrochene Quelle nur vorübergehend und künstlich versiegte, sagte sie:</p>
            <p>Mein Vater ist gestorben — wir müssen ihn morgen begraben — aber —.</p>
            <p>Sie stockte und warf gleichzeitig einen Blick ins Gemach.</p>
            <p>Sie wog offenbar mein Können nach den äußeren Erscheinungen ab, und ich war deshalb auch nicht überrascht, als sie ohne Uebergang fortfuhr:</p>
            <p>Mutter hat kein Geld für die Begräbnißkosten. Ich wollte bitten, Herr Doctor —.</p>
            <p>Jetzt aber schoß das Blut über ihr milchweißes Antlitz und das Auge senkte sich verlegen in den Schooß.</p>
            <p>Schon während sie gesprochen hatte, war die Unbequemlichkeit des Besuches an mich herangetreten, und der Entschluß, sie abzuweisen oder auf morgen zu bescheiden, ward nunmehr verstärkt durch Klingeln an der Flurthüre.</p>
            <p>Offenbar kamen meine Gäste. Ich hatte meine Vorbereitungen noch nicht beendigt, auch meine Frau nicht einmal verständigen können, und jetzt hörte ich sogar draußen eine bekannte Stimme die Worte sagen: Ich bin wohl der Erste, Lene? —' dazu fast gleichzeitig ein Geräusch am Thürdrücker meiner Stube und die Abwehr der Magd.</p>
            <p>Liebes Kind, sagte ich: Sie kommen zu einer sehr ungelegenen Zeit! Und abgesehen davon fehlt wirklich jeder Grund, daß ich Ihnen helfen soll. — Denn das veranlaßt Sie doch, zu mir zu kommen.</p>
            <p>Sie nickte, veränderte mit unruhigen Bewegungen ihre Stellung und rief, einen gewaltsamen Anlauf nehmend, heiser und zitternd:</p>
            <p>Ums Himmelswillen, mein Herr, schlagen Sie mir meine Bitte nicht ab. — Wir haben nichts — wir hungern —.</p>
            <p>Es ist mir unmöglich jetzt — in diesem Augenblick — kommen Sie morgen in der Frühe — ich will sehen, ob ich Etwas —.</p>
            <p>Nach diesen Worten faltete sie die Hände, streckte sie mit einer Geberde der Verzweiflung von sich und sah mit einem so verlassenen Blick vor sich nieder, daß mir graute. Gleichzeitig füllten sich ihre Augen mit Thränen, und sie bot ein solches Bild erbarmungsvollen Jammers, daß ich keine Weigerungs-Worte inehr fand.</p>
            <p>Durch das Zimmer wehte in diesem Augenblick Etwas von dem Athem der bleichen Geister, die sich unbarmherzig an die Fersen des armen Kindes aus dem Volk heften wollten, und dieser unheimliche Eindruck ward noch verstärkt durch das fröhliche Sprechen, das aus dem Nebengemache zu uns hereindrang. Aber dieses mahnte mich auch wieder an die Situation, und ich sagte deshalb fast hart:</p>
            <p>Noch einmal, mein Kind, Sie dauern mich, aber jetzt, heute Abend, ist es unmöglich, daß ich mich mit Ihnen über den traurigen Gegenstand unterhalten kann.</p>
            <p>Da riß sie ein Billet aus der Seitentasche ihres Trauerkleides und sagte in dumpfer Verzweiflung:</p>
            <p>Bitte, lesen Sie. Dann werden Sie vielleicht menschlicher fühlen —.</p>
            <p>Ich wollte das Dargebotene zurückweisen, aber sie drängte es mir fast gebieterisch auf, und ich las:</p>
            <p>Deinen Wunsch kann ich nur erfüllen, wenn du dem meinigen entgegenkommst! Ich erwarte dich bestimmt heute Abend. Der Bote nimmt die Antwort zurück. Gregor.</p>
            <p>Was heißt das? fragte ich arglos.</p>
            <p>In diesem Augenblick ward draußen abermals geklingelt, und von Neuem erhob sich in mir der Widerstreit zwischen den gesellschaftlichen und den natürlichen menschlichen Pflichten. Und jetzt steckte auch meine junge Frau den Kopf in die sich rasch wieder schließende Thür und sagte, von dem Anblick des jungen Geschöpfes offenbar befremdlich berührt:</p>
            <p>Otto, die Gäste!</p>
            <p>Das blasse Mädchen hatte sich zurückgezogen, und bei diesen Worten überfiel sie augenscheinlich selbst die Peinlichkeit der hervorgerufenen Störung.</p>
            <p>Was das heißt? sagte sie dann rasch und mit einer Bewegung, als ob sie mir zu Füßen sinken wolle, während ich, von ihr zurückweichend, beide Thüren schloß, um meinen Gästen falsche Deutungen zu ersparen.</p>
            <p>Retten Sie mich vor der Schande! — Ich will ja so gerne ein anständiges Mädchen bleiben —. Bitte, mein Herr! Bitte, ach bitte, verlassen Sie mich nicht! Meine Mutter hat mich mit einem Messer geschlagen — davon hab' ich die Wunde; — sie hat den Brief gelesen und glaubt, daß —. Sie schrie auf, und dann verschlangen Thränen alles Uebrige.</p>
            <p>Im Nebenzimmer verstummte plötzlich das Geräusch des lauten Sprechens; nur das Klappern der Theelöffel war noch vernehmbar.</p>
            <p>Man hatte den Schrei einer Unglücklichen gehört, den man in meinem friedlichen Heim nicht vermuthete.</p>
            <p>Und jetzt ertönte die Klingel an der Flurthüre nachmals, und es kamen mehrere, vielleicht alle übrigen Gäste auf einmal.</p>
            <p>Und wirklich hörte ich alsbald draußen fröhliche, sich bewillkommnende Stimmen. Die Gesellschaftsunruhe überfiel mich, und zugleich stieg doch das Maaß der Verantwortung so gebieterisch in mir auf, daß ich zu einem Entschluß gelangen mußte.</p>
            <p>Meine bessere Natur siegte, ich griff in die Tasche und bot ihr ein Goldstück.</p>
            <p>Es reicht nicht, sagte das zitternde Geschöpf, das Dargereichte genau betrachtend. Morgen ist Execution bei uns — und die Leiche liegt noch im Bett —. Erbarmen! — Es giebt eine Vergeltung! — O mein Herr, verlassen Sie uns nicht! — Geben Sie mir mehr. — Ich will arbeiten, ich bin noch brav; meine Mutter schlägt mich todt, wenn ich nicht brav bleibe. — Ich muß dreißig Thaler haben. — Und so wahr mir Gott helfe, ich zahle sie zurück, und sollte ich auch deswegen — —. Ein Schauer lief über ihren Körper; und dann Sie sollen nicht um das Geld kommen.</p>
            <p>Plötzlich stieg wieder vor meinem Auge das elende Gemach auf, in welchem ich zum ersten Male diese Unglücklichen gesehen hatte: der alte Mann mit dem milden Antlitz — das fleißige, beschränkte, ehrliche Weib mit der Hornbrille, die Kinderwäsche an der Stubenleine — der modrige Duft — die Blutlache, der schnuppernde Hund, endlich das junge Geschöpf selbst, welches die Finger in, das goldige Haar vergrub, das noch unschuldig und von rohen Händen unberührt aus ihren Mädchennacken herabwallte.</p>
            <p>Bei der Erinnerung an diesen Jammer erhob sich der Zweifel über die Berechtigung der Gegensätze unserer Welt in meinem Innern. Ich schämte mich fast des Vorzuges meines stillen, sorglosen Heims, und in meinem menschlichen Drange hätte ich ihr mehr gegeben — wenn sie es gefordert hätte. Aber ich hatte zufällig nicht einmal die Summe, welche sie von mir verlangte, in entsprechend kleiner Münze im Hause, und unter allen diesen Eindrücken beherrschte mich jetzt derjenige als der vornehmste, daß sie mir dies nicht glauben werde.</p>
            <p>Alles das fuhr schnell durch meinen Kopf. Und jetzt hörte ich ein Geräusch an der Thür; offenbar legte sich die Hand meiner Frau auf den Drücker, um abermals eine Mahnung an mich ergehen zu lassen, endlich unter meine Gäste zu treten. Aber die Hand prallte drinnen von dem abgedrehten Schloß zurück, und ich sah gleichsam durch die Mauern den enttäuschten, erregten Blick meines jungen Weibes, das mich mit der Unbekannten in dem Zimmer eingeschlossen wußte. Was mußte sie denken? Um unter allen Umständen die peinliche Situation zu beendigen, lös'te ich meine goldene Uhr von der Weste und fügte diese dem Goldstück hinzu.</p>
            <p>Hier! Man wird Ihnen die fehlende Summe darauf leihen. Loses Geld habe ich nicht. Ich vertraue Ihnen einen Pietätsgegenstand an — ein Andenken an meinen verstorbenen Vater —, und Sie geben mir die Hand darauf, daß Sie mit dem anvertrauten Gute so verfahren werden, daß ich es morgen Mittag um diese Summe auslösen kann?</p>
            <p>Der rothe Streifen in dem Antlitze des Mädchens sah fast blutig aus, vielleicht weil ihre Wangen sich noch mehr verfärbten. — Sie ergriff die Hand, die ich ihr reichte, und küßte sie, aber während sie sie küßte, schwamm ein solcher Strom über meine Finger, daß ich, in einem Anfluge von mich überwältigendem Mitleid, meine Linke auf ihr Haupt legte.</p>
            <p>Da überkam das junge Geschöpf eine solche Erregung, daß es fast in die Knie sank, und es raunte mir leise einige Worte zu, die mich gleichmäßig rührten und erschreckten. Stumm standen wir neben einander. Und dann ward sehr vernehmlich geklopft, und ich hörte die unruhige Stimme meiner Frau: Otto! Bitte! Ist es nicht möglich, daß du jetzt kommst? Wir wollen zu Tische gehen.</p>
            <p>Ich ließ nun endlich die Fremde und trat zu meinen Gästen. Der wohnliche Duft und die Behaglichkeit der Räume schlugen mir entgegen, und durch den Gegensatz verstärkte sich mein Mitleid mit dem Schicksal dieser Armen. Erst allmählich legte sich meine Erregung; ich verständigte meine Umgebung mit kurzen Worten, und daun verschlang eine fröhliche Stimmung und die Berührung mit sorglosen und heiteren Menschen die trostlosen Eindrücke, die ich empfangen und die auch bei eigenem Leide so oft die große Geistesmedicin ist, welche gequälte Herzen auszuheilen vermag.</p>
            <p>Es war ein harter Winter ins Land gekommen. Eine Schaar Spatzen lag allmorgendlich erfroren auf der eisstarrenden Erde. Das Wasser in den Häusern thaute nur vom Feuer, denn seit Wochen fror es Stein und Bein, und die Tritte der Fußgänger und das Rollen der Wagenräder knirschten auf den todten, weißen Schneewegen, die den Schaufeln und Aexten widerstanden.</p>
            <p>Die Welt der Armen empfand tausendfach die Schwere des Lebens in dem unbarmherzigen Frost, der Alles durchdrang, die Steinwände durchkühlte, zwischen Fenstern und Thüren Posto faßte, das Wasser in Krystall verwandelte, Nahrungsmittel zu Steinen verhärtete und die Bettleinewand des kleinen Mannes gliederfröstelnd aneis'te.</p>
            <p>Nothschreie von Tausenden, laute und unterdrückte, schienen der einzige warme Hauch, der die Eisgebilde der Fenster in den Steinmassen der großen Stadt hätte lösen können. Ueberall Klage und Wimmern — überall Aufrufe, denen zu spenden' die in ihren sie unvollkommen schützenden Lumpen hungerten und froren.</p>
            <p>Ich lös'te am folgenden Tage meine Uhr ein und ließ mir eine Quittung von der alten Frau geben, die — ein Bild der Verzweiflung — in dem kalten Raum hockte und zwischen dem grausig entstellten Leichnam und der Kinderwiege saß.</p>
            <p>Wenn der Anblick des Todten ihr Inneres mit einem verzweifelnden Herzeleid erfüllte, wandte sie ihr Auge zu der lebendigen Erscheinung in der Wiege, wo zwei kleine Händchen aus die Decke schlugen und zwei blaue, neugierige Augen aus dem bleichen Gesichtchen hervorguckten. — Und dieses Bild hülfloser Lieblichkeit ließ sie Schmerz, Sorge und Zukunftsgedanken vergessen.</p>
            <p>Eben war der Gerichtsvollzieher befriedigt, sie behielt ihr armseliges Eigenthum und konnte ein wenig Feuerung kaufen.</p>
            <p>Emmy war schon fort, um Sarg und Todtengräber zu bestellen. Noch heute sollte die Leiche in die Erde gelegt werden — in diese eisesstarre Erde, der kaum mit dem Eisen beizukommen war.</p>
            <p>Und dann? fragte ich erst stumm und dann laut.</p>
            <p>Emmy soll gleich in Dienst gehen. Sie kann hier in eine Restatschon (Restauration) ankommen; für meinen Knaben will sein Meister sorgen! Ich geh mit mein Enkelkind ins Mecklenburgsche nach meine Schwester, sobald ich das Geld aus den Concurs habe. So lange muß ich mir noch durchhelfen.</p>
            <p>Sie dankte mir mit überströmenden Worten für meine Hülfe, bat mich, Kapital und Zinsen von dem Erlös der Ausschüttungsmasse zurückzubehalten, und fragte noch einmal schüchtern, ob ich nicht noch Etwas hergeben könne, da das dargeliehene Geld fast Alles für das Leben der letzten Wochen, für Arzt, Apotheke und Begräbniß davongegangen — Vier Menschen, mein Herr — drei Lebendige und ein Sterbenskranker — Nichts im Hause, und noch Schulden dazu, die wir schon bei der Nachbarin gemacht hatten — da fliegt es man so weg — und entließ mich endlich, nachdem sie mir nach Art dieser Leute noch alle schrecklichen Einzelheiten der Krankheit ihres Mannes aufgezählt hatte. Es wird auch höchste Zeit, daß wir ihn beisetzen! schloß sie, mich an die Ausgangsthür geleitend. Ein Glück, daß es so kalt ist! Wir hätten hier sonst gar nicht mit die Leiche schlafen können. — Adieu, mein Herr, Adieu! Tausend Dank!</p>
            <p>Ein reizender Fleck Erde ist der Berliner Thiergarten.</p>
            <p>Im Frühjahr entwickelt sich hier durch die Vielseitigkeit von Gebüsch und Bäumen eine entzückende Pracht, und wer den Zauber der Natur, durch kunstvolle Pflege gefördert, genießen will, betrete seine grüngoldigen, von der Sonne durchglänzten Laubgänge, die sich fast unmittelbar an das belebteste und vornehmste Viertel der großen Stadt anschließen. Unter den Linden wogt es auf und ab, aus den umgebenden Straßen dringt das Geräusch der beweglichen, beschäftigten Menge; — hier unterbricht die Waldesstille nur das vergnügte Zwitschern eines Vogels, der in dem freien Reiche der Natur sein beglücktes Dasein feiert.</p>
            <p>Nach jenen Ereignissen waren etwa sechs Jahre vergangen, als ich an einem solchen Frühlingstage, nach einer durchwachten Nacht, mich früh Morgens in den Thiergarten begab.</p>
            <p>Es trieb mich, mein Inneres hier auszubaden, die Frühlingsluft des frischen Morgens in meine Lungen dringen zu lassen und zu versuchen, all das Herbe in dieser Wonne eines erwachenden Lebens in mir zu besänftigen und alles Erblassende aufzufrischen. Nach einer einstündigen Wanderung saß ich in jener halb wehmüthigen, halb beglückten Stimmung, die wir im Frühjahr empfinden, bequem zurückgelehnt auf einer Bank und pflegte der Ruhe.</p>
            <p>Einzelne Fußgänger schritten in der frühen Stunde bereits vorüber und schauten mich gleichgültig oder neugierig an.</p>
            <p>Ich hatte schon eine geraume Weile meinen Gedanken nachgehangen, als plötzlich das Gebüsch sich neben mir rührte und eiligen Schrittes ein junges Mädchen in einer um diese frühe Zeit auffallenden Kleidung an mir vorüber schritt. Ein kecker Hut, mit reichem Blumenputz, saß auf blondem Haar; ein reichbesetzter, seidener Mantel, vorn aufgeknöpft, hing nachlässig herab an dem schlanken Leibe, und ein weißseidenes Kleid mit langer Schleppe rauschte über den Sand des Weges. Die Fremde trug keine Handschuhe, aber hielt einen mit Straußenfedern besetzten Fächer in der Rechten, und ihr blasses schönes Angesicht trug die sichtbaren Spuren einer durchwachten Nacht.</p>
            <p>Emmy Genze! rief ich überrascht, die Fußgängerin trotz der Spanne Zeit wieder erkennend. Die Angerufene wollte eben mit jenem erzwungen-gleichgültigen Blick der Koketterie an mir vorüberschreiten, schaute aber bei diesen Worten nicht minder erstaunt und offenbar recht unliebsam berührt zu mir herüber.</p>
            <p>Auch zauderte sie einen Augenblick, trat aber dann mit einer auffallenden Unbefangenheit und mit einer gewissen Anmuth in den Bewegungen auf mich zu.</p>
            <p>Ich hatte mich erhoben und faßte die dargebotene Hand.</p>
            <p>Wie kommen Sie denn so früh in den Thiergarten? hub sie an, als ob wir uns erst gestern gesehen Hütten und ich bei ihr im Walde zu Gaste sei. Aber diese Sicherheit war nur künstlich und schnell vorübergehend. Als ich ihr mit einem leisen Vorwurf im Ton die an mich gestellte Frage zurückgab, sah sie sich um, ob Lauscher in der Nähe sein könnten, und sagte verwirrt: Sie haben ganz Recht, mich zu fragen — und dann plötzlich wieder abbrechend:</p>
            <p>Es ist wohl sehr spät — wie? Ach ich bin todmüde — ich —.</p>
            <p>Sie gähnte, setzte sich, griff mit der Rechten hinten an den Hut, der sich nicht lösen wollte, riß ihn endlich rücksichtslos herunter, und als dabei ihr Haar sich lös'te und einige verwelkte, frühgeborene Rosenknospen auf den Sand fielen, schob sie diese mit der Fußspitze ihres Lackstiefelchens bei Seite und stützte endlich, völlig ungezwungen, ihren Kopf an die Banklehne.</p>
            <p>Ach hier schlafen! Grade so — wie jetzt. — Sind Sie mir noch gut, Herr Doctor, so gut wie damals? Wie geht es Ihnen denn? Und Ihrer Frau Gemahlin? Haben Sie Kinder?</p>
            <p>Aber sie vermißte meine ausbleibende Antwort nicht, auch war sie nicht verwundert, als ich mich von ihr fortschob und sie bat, sich nicht auffallend zu benehmen.</p>
            <p>Sie schaute wie träumend in den Sand, legte dann, wenig entsprechend ihrer äußeren Erscheinung, die Arme auf den Unterkörper und sagte nach längerem Besinnen, ohne aufzuschauen: Sie verachten mich wohl, Herr Doctor?</p>
            <p>Was treiben Sie, Fräulein Genze? fragte ich, statt ihr unmittelbar zu antworten.</p>
            <p>Sie erhob das Angesicht, sah mir einen Augenblick in die Augen und dann sich wieder herabbeugend und mit der Stiefelspitze den Sand berührend, sagte sie wehmüthig:</p>
            <p>Ja! was treibe ich!</p>
            <p>Es war vollkommen der Ton einer Unglücklichen, die mit sich und der Welt zerfallen ist. Ich schwieg, und wir saßen wortlos neben einander.</p>
            <p>Ist hier ein Droschkenstand Erster in der Nähe? fragte sie dann, sich plötzlich erhebend, und sah mir mit erzwungener Gleichgültigkeit in die Augen.</p>
            <p>Ich zuckte, meine Unwissenheit an den Tag legend, die Achseln.</p>
            <p>Adjüs denn! sagte sie in burschikosem Deutsch und streckte mir die Hand entgegen. In diesem Augenblick sang ein Vogel in den Zweigen. Es klang so fröhlich und unschuldig, so süß und lieblich, und da die Sonne just durch das junge Grün am Wege drang, ward Alles ringsum so herrlich durchleuchtet, daß sie unwillkürlich stehen blieb, hinschaute und lauschte.</p>
            <p>Sie steckte ihre Hände in die Seitentaschen des hellseidenen Mantels, zog aber die eine rasch wieder hervor, und ein weißes, gesticktes Tüchlein glitt über die Augen, in denen es thränte.</p>
            <p>Ach! sagen Sie nichts! Ich weiß jedes Wort. — Ich wollte, ich könnte meine Mutter noch einmal sehen und dann —.</p>
            <p>Sie unterbrach sich, setzte sich wieder und sah mich mit einem unglaublich verlassenen Blick an. O, ich bin sehr unglücklich, Herr Doctor! Das eben war nur eine schlechte Maske!</p>
            <p>Ja, wenn alle Männer wären wie Sie! Bitte, bitte, sehen Sie mich nicht so verächtlich an. Ich bin lange nicht so schlecht, wie Sie glauben. Haben Sie gar nichts mehr für mich über? — Ich habe nicht vergessen, daß Sie damals Ihre Uhr hergaben! O welche Zeit, und doch —.</p>
            <p>So sprangen die Gedanken in ihr aus und ab, und so stieß sie die Sätze aus dem Munde.</p>
            <p>Wollen Sie mich nicht einmal besuchen? bat sie, als ich sie mit einigen Worten beruhigte und ihr eine gewisse Theilnahme an den Tag legte.</p>
            <p>Ich wich aus, und sie nickte mit dem Kopf.</p>
            <p>Ja, ja natürlich, Sie wollen nicht, und doch ist Alles anders, als Sie denken. Wissen Sie, daß ich vier Jahre in einer der ersten Pensionen gewesen bin und etwas Ordentliches gelernt habe?</p>
            <p>Ich fragte erstaunt, wer ihr die Mittel gegeben und wo Sie sich aufgehalten habe.</p>
            <p>Ja, gerade das wollte ich Ihnen erzählen — weiter nichts — und auch, wie es dann weiter gekommen ist. — Ach! Ihnen ahnt nicht, was ich Alles erlebt habe.</p>
            <p>Und nach einer Pause fügte sie in einem festen Ton hinzu:</p>
            <p>Ich bin nicht schlecht, Herr Doctor, wenn Sie es auch meinen! Nicht schlecht, wie Sie denken! Sie dürfen mich besuchen. — Kommen Sie?</p>
            <p>Ich fragte nach ihrer Wohnung und forderte sie vorher auf, mir über ihr Thun und Treiben Auskunft zu geben.</p>
            <p>Ich bin in einem Geschäft — Directrice. Ich arbeite.</p>
            <p>Da sie meine Neugierde angeregt hatte, sagte ich: Wenn Sie ein ordentliches Mädchen geblieben sind, weshalb nehmen Sie an, daß ich Sie verachte, und weshalb sind Sie so unglücklich, wenn Sie sich keine Vorwürfe zu machen haben?</p>
            <p>Bitte, nicht hier, Herr Doctor! erwiderte sie fast flehend, steckte sich ihren Hut zurecht und ordnete ihre Kleider. Wollen Sie mir einmal ein Stündchen schenken, dann werden Sie sehen, daß ich Ihres Wohlwollens nicht unwerth bin, und auch verstehen, weshalb ich nicht jetzt und nicht hier Ihnen mein Herz ausschütten kann.</p>
            <p>Wir erhoben uns. Ich geleitete sie an einen Wagen bis an die Ecke der Hohenzollernstraße und verabschiedete mich.</p>
            <p>Dann wanderte ich durch den Thiergarten zurück und schaute in die Frühlingspracht. Aus dem Erdboden drängten sich die vereinzelten Grashalme, neugepflanzter, aber zurückgebliebener Samen, die, weiter entfernt, schon ein grünes Meer zu sein schienen. Und in diesem Meer funkelte und leuchtete es. Ein leiser Morgenwind, der einmal vorübergehend durch die Gipfel rauschte, senkte seinen Hauch herab, und dann war's, als ob die Halme Silberfäden seien und sich unter ihrer Last neigten. Es war gottselig in der Natur.</p>
            <p>Es währte lange, ehe ich dem blonden, schönen Mädchen in einer Dämmerstunde gegenüber saß. Obgleich ich noch mehrere Male schriftliche Aufforderungen von ihr erhielt, sie zu besuchen, war ich nicht dazu gelangt. Andere, wichtigere Dinge und eine schwere Krankheit, an der ich darniedergelegen hatte und deren Nachwirkungen ich noch durch eine starke Reizbarkeit der Nerven verspürte, verhinderten, mich um das Schicksal dieses Geschöpfes unter Millionen zu bekümmern , zu dem ich doch keine weitere Beziehung hatte, als daß einmal ein menschliches Rühren durch meine Brust gedrungen war. Da ich mein Kommen vorher nicht angemeldet hatte, traf ich unerwartet bei ihr ein, und sie empfing mich mit allen Zeichen der Ueberraschung. Nacheiner kurzen Erklärung über mein Fortbleiben nahm sie alsbald mit einer gewissen sonderbaren Hast das Wort.</p>
            <p>Sie müssen erfahren, Herr Doctor, hub sie an, daß ich in der Zwischenzeit das Außerordentlichste erlebt habe, und lediglich mein unbegrenztes Vertrauen zu Ihnen läßt mich sprechen. Kein Mensch außer mir weiß, was geschehen ist, und darf es wissen.</p>
            <p>Nachdem mein Vater gestorben und mit äußerster Anstrengung der Umzug meiner Mutter nach Mecklenburg bewerkstelligt war, trat ich als Schenkmädchen in ein Restaurant ein, aus dem ich mich aber bald wieder entfernte, weil ich die Hitze, den Rauch und die schlechte Luft in den langen Nächten nicht zu ertragen vermochte und endlich sogar das Bett hüten mußte.</p>
            <p>Sie wissen, daß ich selbst in Sturm und Regen auf dem Markt stand und an freie Natur gewöhnt war. Genug, ich ging. Während meines dortigen Aufenthaltes lernte ich einen jungen Kaufmann kennen, der mich gleich bei unserer ersten Begegnung auszeichnete und dem auch ich sogleich ein wärmeres Gefühl entgegentrug. Jeder der Männer glaubte das Recht zu haben, mich mit seinen Liebeslaunen zu belästigen, und ein gewisses künstlich abstoßendes Wesen, das ich mir zur Abwehr von Zudringlichkeiten angeeignet hatte, machte auf ihn gerade einen guten Eindruck und näherte uns.</p>
            <p>Ich nahm auf seine Veranlassung eine Stellung in einem Confectionsgeschäft an, aber blieb auch hier nur kurze Zeit, da mein Bräutigam Socius seines Chefs wurde, sich bald nachher mit mir verlobte und nun beschloß, mich ausbilden zu lassen und nach meiner Ausbildung zu heiraten.</p>
            <p>Klingt das nicht Alles wunderbar? Und können Sie sich nicht denken, wie beglückt ich mich fühlte, in dem großen Welttreiben, als das mittellose Kind einer armen kleinbürgerlichen Familie, einen angesehenen und braven Menschen gefunden zu haben, der mich seiner Liebe würdig fand und an dessen Seite sich mir die Aussicht eröffnete, eine glückliche Frau zu werden? Glauben Sie mir, ich habe Ihrer oft und voll Dankbarkeit gedacht und ich sah mich bereits dem Zeitpunkt näher gerückt, an dem ich Ihnen mein erkenntliches Gefühl an den Tag legen konnte. Mein Bräutigam stellte große Anforderungen an die Pensionsinhaber, gewährte aber auch reiche Entschädigung. Ich empfing nicht nur Unterricht in dem, was schon ein natürliches Erbtheil der Gebildeten ist — ich meine, man lehrte mich nicht nur gehen, sprechen, stehen, essen, schweigen und Höflichkeiten erwidern, sondern ließ mich auch einen vierjährigen Lerncursus durchmachen. Und ich lernte mit wahrem Heißhunger, ich begriff zum Erstaunen meiner Lehrer das Schwierigste, und wenn auch</p>
            <p>— heute noch — die alte Natur sich vordrängt, sobald ich nicht auf mich achte, so empfinde ich doch sogleich das Verkehrte und weiß, daß es unschicklich ist, wenn ich, wie zum Beispiel neulich, die Hände auf den Unterkörper stütze und den Hut vom Kopfe reiße.</p>
            <p>Und mein Bräutigam? Er war ein vollendeter Mann; ich habe keine andere Bezeichnung für ihn, und endlich seine Frau zu werden, schien mir ein ebenso unfaßbares Glück wie ein unverdient gnädiges Schicksal.</p>
            <p>Wir sahen uns häufig; er besuchte mich monatlich zweimal in meiner Pension in P., verzog mich durch Briefe und Geschenke und unterstützte durch meine Hand auch meine Mutter so reichlich, daß sie in den sechs Jahren</p>
            <p>— ich war, als Sie mich kennen lernten, eben sechszehn geworden — sorgenlos zu leben vermochte.</p>
            <p>Er schien ein solcher Ehrenmann, daß ihn die geringste Abweichung von der Wahrheit und von Allem, was man sittliches Betragen nennt, mit Abscheu erfüllte, und von einer solchen Pflichttreue, daß ihn sein bisheriger Chef mit Wenn er einen Tadel an sich selbst übte — und er tadelte sich oft—, so war es vornehmlich seine Neigung zum besseren Leben. Er behauptete, daß die Entbehrungen seiner Jugend ihn nicht bescheiden gemacht hätten, sondern ehrgeizig, und daß in ihm der Reiz stecke, es Anderen nicht nur gleich zu thun, sondern Alle zu überflügeln. Er versank an meiner Seite bei solchen Betrachtungen oft in tiefes Sinnen, und ich schalt ihn dann wegen seines ungerechtfertigten kopfhängerischen Wesens.</p>
            <p>Ich erwähne dies absichtlich, um Sie auf den Brief vorzubereiten, den ich in Ihre Hände lege, und der besser spricht als alle meine weiteren Erzählungen.</p>
            <p>Das Mädchen schloß in einer solchen auffallenden Bewegung und sah so geistesabwesend vor sich hin, daß ich mit Erstaunen und Besorgniß zu ihr emporschaute. Sie stand auch auf und wandte sich gegen das Fenster, wohl um heftigere Ausbrüche vor mir zu verbergen.</p>
            <p>Inzwischen hatte ich mich in den Räumen, in denen wir uns befanden, umgesehen. Eben so sehr, wie mich der Inhalt ihrer Erzählung überrascht hatte — eine Erzählung, die mir die Vortragende in einem völlig anderen Lichte erscheinen ließ—, ebenso befremdete mich die hübsche und decente Ausstattung ihrer Räume, und um so begieriger ward ich, durch die mir überreichten Zeilen einen weiteren Einblick in ihren Lebensgang zu werfen. Ich schaute noch einmal zu ihr hinüber. Sie hatte sich mit einer Handarbeit an dem Sophatisch niedergelassen, die inzwischen herbeigebrachte Lampe mir möglichst nahe gerückt und sah mich, wenn sie das Auge erhob, mit einem eigenthümlichen, beängstigenden Ausdrucke an.</p>
            <p>Nachdem ich den Brief zu Ende gelesen hatte, in welchem unter herzzerreißenden Ausdrücken der Selbstanklage und Verzweiflung Emmy von ihrem Verlobten mitgetheilt wurde, daß er wegen begangener Veruntreuungen fliehen und sich für immer von ihr trennen müsse, blickte ich das Mädchen an.</p>
            <p>Nun? sagte sie und unterbrach die Arbeit. Thal das Schicksal Einiges, um mir meine guten Entschlüsse zu erschweren? Oder meinen Sie, daß das Glück gegen mich besonders zärtlich war, als es mir nur deshalb den Himmel öffnete, um mich in eine solche Hölle herabzustoßen!?</p>
            <p>Ich bat sie, mir die Einzelheiten zu erzählen, und sie schien bei der Erinnerung zu schaudern. Dann aber sagte sie mit einer Art grausamer Wollust an ihrem Unglück:</p>
            <p>Um kurz zu sein — als ich diesen Brief empfangen hatte, suchte ich meinen Verlobten und fand ihn nicht, und dann —.</p>
            <p>Sie stockte.</p>
            <p>Und dann, arme Emmy?</p>
            <p>Ja, dann stürzte sich die arme' Emmy ins Wasser, und ein verruchter Mensch mit unzeitiger Dienstfertigkeit, der sich einbildete, das Leben sei ein freundliches Geschenk, zog sie wieder heraus, und deshalb sitzt Emmy setzt vor Ihnen — und ward inzwischen das, was sie Ihnen versprach, nie zu werden — — Sie schwieg; ein starrer Trotz hatte sich auf ihre Mienen gelegt, lös'te sich aber bald in herzzerreißendes Schluchzen auf.</p>
            <p>Von innigstem Mitleid ergriffen beugte ich mich zu ihr und wollte sie sanft berühren. Aber sie schrie aus, wehrte mich von sich ab und rief: Fassen Sie mich nicht an. — Lassen Sie mich in diesen Räumen Ihnen gegenüber das sein, was ich in der Pension und zu Lebzeiten meines Verlobten war — ein braves, ehrbares Mädchen.</p>
            <p>Konnte denn das Unglück Sie schlecht machen, Emmy? fragte ich milde.</p>
            <p>Ja, ja! rief sie hart. Und zudem: ich hatte keine menschliche Seele auf der Welt, der ich mich anvertrauen, keine menschliche Brust, an der ich mich answeinen konnte. Ich durfte es ja nicht. — Kein Mensch weiß, weshalb mein Verlobter plötzlich verschwand. Ich schützte Unwissenheit vor, und meine Verzweiflung hatte ein echtes Gepräge. Der versuchte Selbstmord (hier senkte sich die Stimme) erhärtete vor der Welt meine Zweifel über sein Schicksal. Alle Welt glaubt, er habe sich in einem Anfluge von Schwermuth das Leben genommen, und ich bestätigte es Jedermann als meine eigene Vermuthung, um ihn vor Verfolgung zu schützen. Hätte ich mich doch in meiner Verzweiflung Ihrer erinnert! schloß sie zitternd, — dann, dann —.</p>
            <p>Nach einer langen Pause, die nur durch das einförmige Tickern der Uhr und durch das Schwirren einer Fliege um das Lampenlicht unterbrochen ward, löste ich das Schweigen und sagte:</p>
            <p>Sie wollen mir nicht Mehr, nicht Alles erzählen, Emmy?</p>
            <p>Sie sah mich traurig an.</p>
            <p>Gestand ich es Ihnen nicht schon an jenem Frühlingsmorgen im Thiergarten? O, wenn Sie eine Ahnung gehabt hätten, was an diesem Morgen in mir vorging!</p>
            <p>In jener Nacht gerade brach ich den stummen Schwur, den ich Ihnen einst geleistet hatte, lieber Herr Doctor, und wenn Sie vorher fragten: konnte das Unglück Sie schlecht machen?— so erwidere ich abermals: ja! — Nun ist Alles, Alles aus! — Ach, hätte man mich doch im Wasser gelassen, das mich schon halb erdrückt hatte. — Und doch, wie gräßlich ist das Gefühl des Ertrinkens! Gräßlich!</p>
            <p>Sie fuhr schaudernd zusammen.</p>
            <p>War es möglich, frage ich mich, daß dieser Mann mich betrügen konnte? Kann ich jemals wieder vertrauen, wenn mich dieser Mann hinterging?</p>
            <p>Es drängte sich die Frage auf meine Lippen, ob sie ihn verdamme oder ihm verzeihe ob sie ihn verachte oder liebe, und sie erwiderte:</p>
            <p>Alles, was Sie aussprechen, zugleich! Ich liebe ihn und doch habe ich in meiner Verzweiflung Augenblicke gehabt, wo ich ihn hätte tödten können, wenn er vor mir gestanden hätte. Eine Frau, die liebt, verzeiht Alles. Das mußte er von mir wissen. Aber er verließ mich wie ein Feigling und ein doppelt Ehrloser, denn er machte durch seine heimliche Flucht auch mich ewig unglücklich, trieb mich förmlich ins Verbrechen. Sühnte er um so eher das seinige, wenn ich nicht mehr an seiner Seite blieb?</p>
            <p>Und dann brennt doch auch die Wohlthat, die er mir und den Meinigen erwiesen, wie Feuer auf mir. Gebildet bin ich durch gestohlenes Geld, die Existenz und das Vermögen meiner Mutter setzen sich aus Diebstahl zusammen, und ich habe nicht einmal das Recht, ihr zuzurufen: Wirf den elenden Bettel von dir und hungere wie vordem, denn ich würde sein Geheimniß und seine Schande verrathen. Der geschwätzige Mund einer alten Frau würde es in alle Winde aushauchen und ihn gefährden können. Den Anspruch an meine Verschwiegenheit kann er erheben, weil er meine Liebe anrief. Aber Anspruch auf Verzeihung streite ich ihm ab! Er hat Alles in mir vergiftet! Was ich besitze, ist gestohlen, selbst die Sprache, in die ich heute meine Gedanken zu kleiden vermag.</p>
            <p>Wir waren ehrlich und fleißig, meine Eltern erwarben sich sauer ein kleines Vermögen für ihre alten Tage. Ein leichtsinniger Mensch ruinirte uns; wir blieben trotzdem ehrlich! Ich bettelte einst bei Ihnen um einen Vorschuß, aber doch nur um einen Vorschuß, weil ich auf der ganzen Welt Niemanden hatte und in den Zeiten der fürchterlichsten Noth den nicht angehen wollte, der an seine Hülfe schmachvolle Bedingungen knüpfte. Ich wußte, daß Sie ein Ehrenmann, ein Mann von Herz waren. Ich sah an Ihrem Blick, wie Ihnen das Elend in der Dachstube zu Herzen ging, und ich täuschte mich nicht. O, wäre ich wieder zu Ihnen gekommen! — ich wäre zwar elend, aber nicht —.</p>
            <p>So hastete es aus dem Mädchen, dessen steigende Erregung mich beunruhigte.</p>
            <p>Ich zog sie an mich und suchte sie zu trösten.</p>
            <p>Und sie duldete nunmehr die Zärtlichkeit des Mitleids und erwiderte sie sanft, bis sie plötzlich aufschnellte und rief:</p>
            <p>Und nun sollen Sie Alles erfahren; auch das Letzte Und nach diesem Allen auch meinen Entschluß.</p>
            <p>Ist's ein guter? fragte ich.</p>
            <p>Der beste, den ich fassen kann! erwiderte sie bitter, und Blässe überzog ihr Angesicht.</p>
            <p>In der Vorahnung einer Unbesonnenheit drang ich in sie, nichts zu thun, ohne mich um Rath zu fragen, und sie versprach es so bereitwillig und so obenhin, daß ich die Bedeutung ihrer Worte überschätzt zu haben glaubte und aufathmete.</p>
            <p>Und nun begann sie nochmals:</p>
            <p>Nachdem mein Verlobter von mir gegangen, nachdem man mich aus dem Wasser gezogen und ich das Krankenbett verlassen hatte, sah ich mich in meiner Wohnung um, und jedes Stück starrte mich als entwendetes Gut an. — Sie befinden sich nämlich, Herr Doctor, in den früheren Räumen meines Bräutigams, deren Inhalt durch ein Vorgefundenes Testament mein Eigenthum geworden ist. Gestohlener Luxus umgab mich. Er hatte Recht, daß er mich ganz mittellos zurückließ. Ich besaß sonst Nichts, ich vermochte nicht einmal den Hausbewohnern die Auslagen für meine Krankheit zu bezahlen. So stand ich nach meiner Genesung in der Welt.</p>
            <p>Ich habe anfänglich Tage lang vor mich hingestarrt, weil ich zu keinem Entschluß gelangen konnte. Was würden Sie gethan haben? Ich weiß, was Sie erwidern werden, fuhr sie, ohne meine Antwort abzuwarten, fort: Arbeiten, um zu leben. Ganz wohl! Ich kam auch zu diesem Ergebniß und arbeitete. Wissen Sie, was heut' zu Tage ein Mädchen bei angestrengtem Fleiße täglich verdienen kann? Sie werden es unglaublich halten, wenn ich es Ihnen sage!</p>
            <p>Und nun ich! Ich befand mich in einer Wohnung, deren bloße Unterhaltung das Zwanzigfache erforderte. Es lag also nahe, die Gegenstände zu verkaufen und ein Stübchen zu miethen. Aber hatte ich das Recht, sie zu veräußern? Und wenn — wem gehörte der Erlös? Sicherlich nicht mir!</p>
            <p>Noch bis heute habe ich keinen Entschluß fassen können, und in meiner Rathlosigkeit blieb ich hier und — suchte, was ich brauchte. Ich fand zuletzt eine Stellung als Directrice in einem großen Geschäft, und obgleich das scheinbar wieder ein Glücksfall war, war's doch wieder nur ein Schlund für die Hölle. Ich mußte den Inhaber um Vorschüsse bitten, und mit dem Wachsen der Summe nahmen die Zudringlichkeiten meines Chefs zu.</p>
            <p>Unfähig zu bezahlen, ließ ich mir seine Caressen gefallen, und schließlich befahl er, daß ich die Schuld durch Zärtlichkeit ablöse —.</p>
            <p>An jenem Frühlingsmorgen hatte ich sein im Thiergarten belegenes Haus verlassen, in dem er seinen Freunden ein Fest gab. Als ich in meine Wohnung zurückkehren wollte — er hatte mich als seine Repräsentantin im Hauswesen vorgestellt —, fand ich verschlossene Thüren. Erst gegen Morgen ertrotzte ich meinen Ausgang und wanderte sinnenbetäubt durch die Frühlingshecken. Da fand ich Sie; — nun wissen Sie Alles!</p>
            <p>Während ihrer Mittheilungen fragte ich mich wiederholt, ob eine andere Auffassung der Verhältnisse nicht andere Wirkungen erzielt haben würde, und ich sprach dies auch aus, so überflüssig es mir schien.</p>
            <p>Es mag ja sein, daß ein besser geartetes Geschöpf glücklichere Eingebungen gehabt hätte, erwiderte sie, — ich habe gehandelt, wie ich es verstand, und ich habe mich auch gewehrt, bis mich eine stumpfe Gleichgültigkeit erfaßte, da ich selbst das äußerste Mittel der Unglücklichen für mich abgeschnitten fand: einen freiwilligen Tod. Auch den gönnte mir das Schicksal nicht, als ich ihn suchte. Und überdies muß ich zugeben, daß kein Unglück so groß ist, daß es in den Augen der Welt den Selbstmord rechtfertigt, schon deshalb nicht, weil die richtende Menge gar nicht zu begreifen vermag, wie es in einer Seele aussieht, die zu diesem Entschluß gelangt.</p>
            <p>Beide haben eben Recht, und zwar aus den angeführten Gründen.</p>
            <p>Nur einen einzigen Gedanken nicht gefaßt zu haben, muß ich heute bereuen. Ich konnte die Möbel verkaufen, den Erlös dem betrogenen Hause ohne Absendervermerk zustellen und wieder arbeiten und hungern wie einst in meiner Jugend. Damals hätte ich die Kraft gehabt, wenn ich soweit zu Besinnung gekommen wäre, überhaupt einen klaren Gedanken zu fassen.</p>
            <p>Als wir uns an jenem Morgen trafen, fehlte mir bereits die Kraft, um der Tugend willen zu darben. Die früheren sorglosen und reichlichen Zeiten mit ihren Verwöhnungen erschwerten mir einen solchen Entschluß. — Die Vorstellung, nun sei Alles dahin, machte mich trotzig und gleichgültig. Aber neuerdings steigt die Reue folternd in mir auf und ängstigt und martert und quält mich. Der Lebensüberdruß hat mich abermals wie eine unheilbare Krankheit erfaßt. So denke ich mir die ersten Symptome des — Wahnsinns.</p>
            <p>— Sie starrte vor sich hin, nach einer Pause aber riß sie sich empor und ging in eine krampfhafte Lustigkeit über. Sie ließ Champagner und Speisen bringen, stieß mit mir an und erzählte aus den Erlebnissen der letzten Jahre. Zuletzt öffnete sie das Fenster und ließ den warmen Sommerabend in das Zimmer dringen.</p>
            <p>Wir schauten hinaus.</p>
            <p>Die Töne einer Handharmonika schlugen an unser Ohr, und dazwischen klang fröhliches Lachen und das Klirren angestoßener Gläser. Ein sanftes Rauschen zog durch die Welt, und eine anheimelnde Kühle wirkte belebend nach der erschlaffenden Hitze des Tages. Am unbewegten, dunklen Himmel zogen einzelne Sterne auf, und ihr ruhiges und freundliches Leuchten weckte das alte Grübeln über Zeit, Raum und Ewigkeit. Auch sie schien dieses Empfinden zu beherrschen, denn sie schaute stumm — und wie verloren — empor. Und endlich wandten sich unsere Blicke wieder hinab, denn in einem der Nachbargärten wurden farbige Lampions entzündet, deren Widerschein das smaragdgrüne Laub durchglänzte und mitten in der undurchdringlichen Finsterniß, die unter uns sonst Alles verzehrte, die Vorgänge in diesem wie ein nächtliches buntes Zigeunerlager erscheinen ließen. Hin und wieder ward wohl im Garten ein helleres Gewand sichtbar, sonst aber tauchten nur dunkle Körper wie geheimnißvolle Erscheinungen auf, oder die Gestalten wurden gänzlich von der Nacht verschlungen, während man doch ihre Bewegungen zu erkennen, ein heimliches Flüstern zu hören vermeinte.</p>
            <p>Und dann schwieg die Harmonika, und Alles war so still, daß sich in meilenweitem Umkreise kein Blättchen zu rühren schien, bis plötzlich durch den warmen, sehnsüchtigen Abend eine rührende Frauenstimme erklang: Es ist bestimmt in Gottes Rath, daß man vom Liebsten, was man hat, muß scheiden. — Einen Augenblick erbebte die Gestalt neben mir, dann wich sie zurück. Sie trat ins Gemach und ergriff eine Champagnerschale, und als ich mich umwandte, sah ich, daß sie verstohlen ein Blättchen bei Seite warf, dessen Inhalt sie hineingeschüttet hatte. Schon ruhte der Rand der Schale an ihren Lippen, als ich mit einem raschen Sprunge auf sie zueilte, sie fast überstürzte und ihr das Glas aus der Hand schlug.</p>
            <p>Ein Schrei, wie er kaum der Brust eines Raubthieres sich entwindet, wenn man ihm seine Beute streitig macht, entfuhr ihrem Munde, ein Schrei, der den Gesang draußen verstummen ließ und die Dienerin mit allen Zeichen des Schreckens ins Zimmer lockte.</p>
            <p>Ich winkte ihr zu gehen und beugte mich über die Gestalt, die, das Haupt in den Händen begraben, unter mir stöhnte.</p>
            <p>Aber dann ereignete sich Etwas, das mir einen Schreckensruf entlockte, der noch weit unheimlicher geklungen haben mag, als jener, Etwas, was mir die Herzkammern zu zersprengen drohte, das mich für Augenblicke wie leblos an meinen Platz fesselte, während sich doch unwillkürlich meine Arme in die Luft ausstreckten und meine Augen vor Erregung glühten.</p>
            <p>Emmy sprang plötzlich empor, schob mich mit wilder Hast bei Seite, durchslog das Gemach, erreichte das Fenster und schwang sich auf die Brüstung. Und schon machte sie eine Bewegung, um sich hinabzustürzen, — als sie sich, durch meinen Angstschrei gestört, noch einmal umwandte und innehielt —.</p>
            <p>So standen wir uns gegenüber. Ich wie eine Bildsäule und doch mit allen Anzeichen des Entsetzens über ihr Beginnen, sie mit dem Ausdruck einer Wahnsinnigen, die sich freiwillig dem Tode überliefern will.</p>
            <p>Ihr langes blondes Haar hatte sich gelös't und schwamm um ihren Nacken. Das vorne geknöpfte Hauskleid, das sie trug, hing wie ein geöffneter Mantel von ihren Schultern herab; ihre vollen Formen erschienen unter dem Weiß ihrer Wäsche, und unter dem kürzeren Röckchen sah ich ihre bebenden Füße, während sie den Arm um das Fensterkreuz geschlungen hatte, um ihre zitternde Gestalt zu stützen.</p>
            <p>Was wollen Sie thun? fragte ich leise, gleichsam fürchtend, der lautere Ton meiner Stimme könnte sie zu einem rascheren Entschluß treiben, und sah zugleich auf diese junonische Gestalt, deren volle Schönheit erst jetzt vor meinen Augen aufging.</p>
            <p>Mich Hinabstürzen, sagte sie tonlos.</p>
            <p>In diesem Augenblick war es mir, als ob draußen Alles lauschend zu ihr emporschaue, als ob ich die Menschen drunten vor mir sähe, wie sie die Hälse reckten und sich angstvoll zusammendrängten. Ich wollte sprechen, aber befördert durch die Reizbarkeit meiner Nerven nach kaum überstandener Krankheit, begannen plötzlich die Gläser auf dem Tische vor meinen Augen zu flimmern, die Reste des Nachtmahls verschwammen, das Gelb der Apfelsinen mit seinem knusperigen Teint vergrößerte sich zu unförmlichen Gebilden. Der Inhalt des Gemachs mit den kunstvoll gearbeiteten Tischen, Stühlen und Schränken thürmte sich zu einem Magazin vor mir auf und marschirte auf mich zu, bis plötzlich der Spiegel an der Wand mit seiner Hellen, großen Fläche sich riesenhaft vergrößerte und zuletzt Alles in eine einzige silberhelle Flur versank. Zugleich rauschte es um meine Ohren und meinen Kopf, als ob die Wasser eines Strudels mich umspülten; ich wankte und stürzte zu Boden.</p>
            <p>Als ich erwachte, lag ich in einem großen, fremden Bett, das einen unheimlichen Parfüm ausströmte. — Wie ich mich zu sammeln suchte und die Augen emporschlug, rang ich zuerst nach einer klaren Vorstellung, wo ich mich befinde, dann kam die Erinnerung an meine Frau, und dann, Alles überragend, der Gedanke an Emmy. Eine rothe Ampel, die von der Decke herabhing, ergoß ein träumerisches Licht durch das Gemach. Mit aller Anstrengung, deren ich mächtig war, schüttelte ich die letzten Spuren der langen Ohnmacht von mir ab, richtete mich empor und setzte mich aus den Bettrand.</p>
            <p>Ich schaute mich um — ich hörte nichts! — Kein menschliches Wesen in der Nähe! — Todtenstille! — Der starke Duft drang beängstigend auf mich ein; ein Grauen überfiel mich in dem verlassenen, stillen, matterleuchteten Gemach, das, wie ich jetzt beim Umschauen bemerkte, zwei Ausgänge hatte.</p>
            <p>Die eine Thür war geschlossen. Die andere, welche geöffnet war und durch die ich jetzt einen Blick warf, rief etwas Bekanntes in mir wach. Es war Emmy's Wohngemach, und jetzt erst traten die entsetzlichen Scenen, deren Abstand ich nicht zu bemessen vermochte, so lebendig und erschreckend vor meine Seele, daß ich mit einem Sprunge aus dem Bette schnellte und zitternd vor Erregung vorwärts eilte.</p>
            <p>Es giebt Dinge der Wirklichkeit, gegen die alle Schrecken der Geisterwelt verblassen, um so mehr, da jene von uns erlebt werden, diese nur Gebilde unserer Phantasie sind. Welches Bild bot sich mir!</p>
            <p>Ich stand vor der leblosen Gestalt Emmy's, die in einem Sessel ausgestreckt lag, und über deren Leib die kalte Nachtluft durch die noch immer geöffneten Fenster ihren gleichgültigen Athem wehen ließ. Das offenbar hastig abgezogene Hauskleid lag in verworrenen Falten am Erdboden, die Haare hingen rückwärts über die Stuhllehne und gaben dem Angesicht der Todten ein um so schrecklicheres Aussehen.</p>
            <p>Die Hände waren geballt, der kalte alabasterne Busen mit den blauen Adern glich dem Marmor eines Kunstgebildes. Und dazu diese offenen, gradaus gerichteten, wie in Wahnsinn starrenden, auf mich gerichteten und doch todten Augen!</p>
            <p>Ich floh — von Grauen gepackt '— zurück, eilte durchs Schlafgemach an die Thür und öffnete diese. Alles dunkel auf dem Corridor. Ich rief einen Namen — den meiner eignen Magd, weil ich den fremden nicht kannte. Ich rief von Neuem, und ich erschrak vor meinem eignen Laut. Keine Antwort. Und nirgends ein tragbares Licht, und dazu diese Todtenstille, dazu dieser gräßlich beängstigende Parfüm des Schlafgemaches mit seinen schwellenden Teppichen, diese Ampel mit ihrem unheimlichen Licht, das Alles mit einem unnatürlichen Schimmer umfloß. — Und nirgends ein menschliches Wesen —.</p>
            <p>Du bist ein Mann! rief es in mir, geh zurück und versuche Menschen herbeizurufen.</p>
            <p>Ich wollte gehen, aber ich vermochte es nicht.</p>
            <p>Und plötzlich erinnerte ich mich der späten Stunde; — ich schaute nach der Uhr, es war zwischen Mitternacht und Morgen. Die ganze Situation kam über mich: daß man die Todte finden werde, daß man mich in ihrer Nähe gewußt, daß man mich fragen und ausforschen, daß man meine Beziehung zu ihr unrichtig deuten, daß sich ein falsches Licht auf mich werfen werde! — Ich sah inquirirende Richter, die meinen Betheuerungen nicht glaubten; ich sah mich als verdächtig verhaftet und durch ungerechte Beschuldigung mit Schmach überhäuft — ja, als mordverdächtig, da ich keine Zeugen, keine Beweise beibringen konnte. Ich malte mir aus, wie Alles sich gegen mich verschwören müsse, weil ich die Magd, die auf den Schrei ihrer Herrin herbeigeeilt, fortgesandt und Jedermann, selbst meiner Frau, die Bekanntschaft mit Emmy verschwiegen hatte.</p>
            <p>Das Alles ging wie ein Blitz durch mein Gehirn. — Und jetzt noch Etwas, was mich noch viel mehr erregte, weil es die Gegenwart betraf, während ich für das Kommende noch Hoffnungsanker auswerfen konnte.</p>
            <p>Wie gelangte ich aus dem Hause? Die Magd schien nicht in der Wohnung zu sein; die Hausthür war ohne Zweifel verschlossen, wenn ich auf der dunklen Treppe hinabtappte!</p>
            <p>Zuletzt ermannte ich mich, obgleich mein Herz pochte, meine Glieder zitterten, ging abgewandten Blicks an der Todten vorüber an den Tisch und ergriff die dort stehende Lampe. Sie bebte in meiner Hand, ich hörte meine Zähne zusammenschlagen, und während ich fortschwankte, war.es mir, als ob aus dem jetzt dunklen Gemach die weißgekleidete Leiche mir nachschliche —.</p>
            <p>Ich schlug die Thür hinter mir zu und eilte in den Corridor. Ich öffnete zur Linken ein Gemach: Nichts! Und ein anderes! — Noch immer Nichts. — In der Küche, in die ich hineinguckte, stand ein blankgeputzter Theekessel auf dem Herd. Er schien Alles zu wissen und mich anzugrinsen. Jeder Gegenstand hatte ein Gesicht und schien das gräßliche Geheimniß in seinen stummen Umrissen zu bergen.</p>
            <p>Am Ende war's nur ein Hülfsmädchen, das nicht einmal im Hause schlief und das längst die Wohnung verlassen hatte. Ich war also ganz allein in den Räumen! Der Gedanke schien mir plötzlich der wahrscheinliche, und nun von Neuem, und noch mehr und unnatürlich geängstigt durch die krankhafte Erregung meiner Nerven, schwankte es in mir hin und her, welchen Entschluß ich fassen sollte.</p>
            <p>Huschte nicht plötzlich Etwas hinter mir, während ich noch in dem Eingang zur Küche stand? Ich flog zusammen — die Lampe klirrte in meiner Hand. — Nichts!</p>
            <p>Ich grübelte unschlüssig weiter. Aber nun raschelte Etwas im Gange, und die Thür des Schlafzimmers hatte sich geöffnet. — In der That! — Das langsame Schlarren einer den Corridor durchwandelnden Gestalt schlug an mein Ohr, und um die Lampe nicht fallen zu lassen, setzte ich sie — mit fliegenden Händen — auf den linksseitig stehenden Kuchentisch. Sie stieß auf, als ob sie zerbrochen sei.</p>
            <p>Aber nein! — auch das schuf nur meine aufgeregte, bis an Irrsinn streifende Phantasie. — Endlich entdeckte ich eine Thür, die durch eine Kette versperrt war, ergriff von Neuem das Licht und lös'te das Hinderniß. Aber während ich dies mit zitternden Händen that, war's mir, als ob die Leiche plötzlich hinter mir stände und meinen Hals umkrallen wolle! Ich riß deshalb in grausiger Angst und stürmender Hast die Thür auf, stürzte hinaus und schlug sie hinter mir zu.</p>
            <p>Mit schlotternden Knieen stand ich da und schaute ins Dunkel. Eine Treppe lag vor mir, auf der ich ohne Zweifel an den inneren Haushof gelangen konnte. Die kalte Luft schlug mir entgegen.</p>
            <p>Wenn die Thür in diesem Flügeleingang nicht verschlossen war, konnte ich wenigstens ins Freie gelangen und im Hinterstübchen einen Bewohner des Hauses wecken.</p>
            <p>Aber wenn sie nun verriegelt war und ich umkehren mußte? — Wohl, dann beschloß ich, im Parterre zu klingeln und das Weitere dem Schicksal zu überlassen.</p>
            <p>Mein Entschluß war gefaßt. — Zurück ging ich nicht wieder.</p>
            <p>Ich flog die Steintreppe mehr herab, als daß ich sie schritt. Der kalte Zug nahm zu — noch einige Stufen — und ich war im Freien.</p>
            <p>Ich löschte die Lampe, stellte sie in die Hofecke und schaute mich um.</p>
            <p>Nach hinten heraus lag ein Garten. — Das Dämmerlicht des aufkommenden Morgens ließ mich sogar die Gegenstände erkennen. Ich stieg eine kleine Treppe hinab und durchschritt die Gänge.</p>
            <p>Ringsum starrten mich Steinmauern an, zwischen denen das Gartenland eingeschlossen lag. Zur Rechten aber sah ich einen niedrigen Zaun, und über diesen ragte eine Straßenlaterne empor.</p>
            <p>Wenn ich diesen erklomm und mich herabließ, war ich auf der Gasse.</p>
            <p>Es gelang mir nach einiger Anstrengung; ich schaute mich spähend wie ein Verbrecher um, und dann eilte ich, Zentnerlast von meiner Brust wälzend, durch die einsamen Straßen meiner Wohnung zu.</p>
            <p>Noch heute — nach so vielen Jahren — haben sich aus meinem Gedächtniß nicht die Worte meiner Frau verwischt, als ich in jener Nacht ins Schlafzimmer trat.</p>
            <p>Das Nachtlicht brannte. Als ich die Thür öffnete, richtete sie sich empor und sagte halb glücklich, halb vorwurfsvoll:</p>
            <p>Endlich, Otto! Gott sei Dank! Ich fürchtete schon, daß dir ein Unglück —. Aber ums Himmelswillen, wie siehst du aus? — Was ist Dir begegnet?</p>
            <p>Und als ich nicht antwortete, sprang sie aus dem Bett, warf sich an meine Brust und wiederholte in angstvoller Erregung ihre Fragen. Aber der Ausdruck zärtlicher Sorge auf ihrem Antlitz wich der Miene des Abscheues, als dieser wüste Parfüm ihr entgegenströmte, der mir anhaftete, wie die grausige Erinnerung an die entsetzlichen Stunden, die ich verlebt hatte.</p>
            <p>Sie floh von mir fort und stellte sich rückwärts gegen unser Ehebett. Sie wehrte mit den Händen ab, als ich mich ihr nähern, als ich sprechen wollte, und da ich nun den Mund öffnete, versagte mir die Stimme. Ich vermochte keinen Laut über meine Lippen zu bringen.</p>
            <p>Was ist geschehen? Wo bist du gewesen? rief mein Weib und flüchtete sich weiter zurück.</p>
            <p>Du warst bei einer Frau; ich fühle es — ich weiß es — es dringt aus deinen Kleidern! — Aber gleichviel! Was ist dir begegnet? O sprich! Ich fürchte mich vor dir.</p>
            <p>Aber ich rang vergeblich nach Worten; meine Kniee schlotterten, ich suchte nach einem Stuhle und — fiel plötzlich zu Boden.</p>
            <p>Erst nach Wochen, nach einem heftigen Nervenfieber, während dessen Verlauf ich mehrmals zwischen Leben und Tod schwebte, erhielt ich meine Besinnung wieder.</p>
            <p>Und in dieser ganzen Zeit marterte sich meine Frau mit dem Gedanken, was mir begegnet sei. Das wirrste Zeug kam über meine Lippen. Ich stöhnte und schrie, ich ras'te und tobte, verfiel nur zeitweilig in einen unruhigen Halbschlaf und murmelte auch dann Unzusammenhängendes vor mich hin. Aber immer hörte meine Frau den Namen Emmy und entnahm aus meinen wirren Phantasien, das; ich mich von einem Gespenst verfolgt glaubte. Wenn dieses mich zu umkrallen im Begriff stand, schrie ich, entsprechend jener räthselhaften Thatsache, daß einem Menschen in den Augenblicken höchster Gefahr oft das Nebensächlichste zu schaffen macht:</p>
            <p>Ums Himmelswillen — die Lampe! — Die Lampe! — Ich hatte diese in meiner Einbildung in der Hand, und die Furcht, sie fallen lassen zu müssen, beherrschte alles Uebrige.</p>
            <p>Eine Leiche und eine Lampe beunruhigten und quälten meinen Geist immer von Neuem, und unser Arzt versuchte meiner Frau vergeblich vorzustellen, daß dies nur zufällige, auf einem früheren Vorgang nicht begründete Erscheinungen feien, die meinen Geist beschäftigten. Aber sie glaubte nicht, was er sagte, und hörte ihm kopfschüttelnd zu.</p>
            <p>Und Tage vergingen, Wochen und Monate verstrichen, ehe ich im Stande war, in einem ruhigen und zusammenhängenden Ton meiner Frau zu erzählen, was sich mir in jener grausigen Nacht ereignet hatte. Und auch dann erst wagte ich Erkundigungen einzuziehen, und ich athmete beruhigt auf, ja, es war mir, obgleich ich an Emmy's Tode nur zu unschuldig gewesen wäre, — als ob erst jetzt die Krankheit völlig von mir gewichen sei, als ich hörte, daß das Mädchen lediglich in einem Starrkrampf gelegen, nach einer kurzen Krankheit genesen und die Stadt verlassen habe.</p>
            <p>Aber Niemand wußte, wohin sie sich gewendet, und ich hörte auch nichts wieder von ihr.</p>
            <p>Abermals waren einige Jahre vergangen, als eines Tages einer meiner Clienten mein Bureau betrat und die Aufforderung an mich richtete, ihn auf einer Reise nach dem Mecklenburgischen zu begleiten. Einer seiner Freunde ging mit der Absicht um, das Gut einer Wittwe, bei der er seit längeren Jahren als Verwalter thätig gewesen war, käuflich zu übernehmen. Er hatte ihm den Auftrag ertheilt, sich mit einem Advocaten in Verbindung zu setzen, um mit diesem die Einzelheiten des Geschäfts zu besprechen, dessen Rath ein zuholen, und auch den Kaufvertrag an Ort und Stelle gleich auszusetzen. Weshalb man sich nicht an einen Rechtsanwalt in jener Gegend wenden wolle, war ihm nicht bekannt; genug, ich gab meine Einwilligung, und der Tag unserer Reise wurde festgesetzt.</p>
            <p>Wir fuhren mit der Eisenbahn nach W. und fanden am Bahnhof ein flottes Gefährt, das uns von dem Gute entgegengesandt war. — Ein alter, offenbar im Dienst der Herrschaft ergrauter Kutscher in einem, trotz der Jahreszeit — es war Erntemonat — bis an den Hals zugeknöpften Rock und mit einem breiten Silberstreif um den unmodernen Seidenhut, trat uns ehrerbietig entgegen.</p>
            <p>Bald war unser Gepäck herbeigeholt und untergebracht; wir selbst nahmen in dem offenen, mit zwei flinken Pferden bespannten Wagen Platz, holten unsere gestopften Pfeifen hervor, brannten sie, bevor der Alte die ungeduldigen Thiere nittrieb, noch rasch an und flogen endlich auf der Landstraße davon.</p>
            <p>Die Gegend lag, wie in einen reineren Aether getaucht, vor uns. In weitester Ferne vermochte man die kleinsten Gegenstände zu erkennen.</p>
            <p>Der blaue, wolkenlose Himmel hatte die Erde gleichsam verklärt, und Alles, was bewußt oder unbewußt lebte und athmete, schien ein Gefühl von sonntäglicher, in sich gekehrter Wonne zu durchdringen.</p>
            <p>Ein Gehöft nach dem anderen tauchte vor uns auf. Herrenhäuser mit weißglänzenden Mauern und rothen Dächern unter dunklem Laub; daneben stattliche Scheunen und Wirthschaftsgebäude, zu denen mit Birken, Eichen oder Buchen bepflanzte Alleen führten. Und hier die Felder mit dem Korngold des Landmanns, und dort die grünen Wiesen, auf denen entweder buntscheckige Kühe gras'ten, oder die Schafherden wie eine einzige bewegliche Masse, das kurze Gras rupfend, langsam vorwärts schritten.</p>
            <p>Und neugierig aufblickende Landbewohner, — ein einzelnes grüßendes Mütterchen mit schwerer Bürde, — ein offener Leiterwagen mit zwei im langsamen Schritt sich fortbewegenden Braunen, der Bauernknecht in Hemdärmeln, mit herabbaumelnden Beinen auf dem Bretterrande in der Mitte sitzend, die Pfeife in der Mundecke, — ungeschickt ausweichende, dickwackelnde Gänse, — zwecklos kläffende Dorfhunde, — von grünen Hecken plötzlich aufgescheuchte Vögel, — Heuduft und Staub, — rothbäckige, hurrahrufende Jungen in Hemdärmeln und Tragbändern, wie kleine Schweizerbuben aussehend, und gebückte Schnitter auf der Feldanhöhe mitten im wogenden Korn!</p>
            <p>Und immer vorwärts im raschen Trabe! Die Wagenpferde dampften, ihr scharfer Geruch flog zu uns herüber, ihre Hufe stießen tactweise an, und in dieses Geräusch mischte sich das Schnaufen der Thiere. Das Auge sah das gleichmäßig wiederkehrende, fast mechanische Hin und Her ihrer Fliegen scheuchenden Schweife.</p>
            <p>Endlich, nach dritthalbstündiger Fahrt, gelangten wir durch eine anmuthige kleine Thalsenkung, an deren Rechten und Linken sich bereits das Eigenthum der Wittwe ausdehnte, auf den geräumigen Hof, und ein schmuckes, weitläufig gebautes Herrenhaus lag vor uns. — Ein Thorweg bildete die Einfahrt. Zur Linken wurden Gäule mit schwerfällig widerstrebendem Schritt aus dem Stalle gezogen und vor die offenen Leiterwagen gespannt, um den Erntesegen einzuholen. Die Kuhställe waren geöffnet und verlassen. Auf den Düngerhaufen pickten nickende Hennen, und aus dem Taubenhause schwirrten die Tauben in raschem Fluge über das Dach des Herrenhauses.</p>
            <p>Ein sauber gekleidetes, hübsches Hausmädchen mit jenem bescheidenen Ausdruck von Dienstfertigkeit, der uns allezeit anheimelt, trat aus dem Hause. Oben auf der Treppe erschien, neben der Wittwe, die kräftige Gestalt eines älteren Mannes, den mein Freund als den Verwalter vorstellte , und wenige Augenblicke später hatte mir die Magd schon den Weg über eine wahrhaft glänzend gescheuerte Treppe zu meinem Zimmer gezeigt, das in dem kühlen Giebel des Hauses lag.</p>
            <p>Nachdem ich meine Kleider geordnet hatte, sah ich hinaus Ein von Bäumen beschatteter Seitenweg, der offenbar zu dem hinter dem Hause liegenden Garten führte, lag einsam vor mir. In meinem Stübchen weckten Sauberkeit und Ruhe ein behagliches Gefühl, und so gestimmt, lenkte ich über den Hausboden meine Schritte wieder hinab.</p>
            <p>In diesem Augenblicke öffnete sich die Thür eines der anderen Gemächer, und eine Dame mit auffallend blondem Haar trat heraus, die, offenbar überrascht durch die unerwartete Erscheinung, verlegen meinen Gruß erwiderte. Sie ging auch raschen Schrittes von mir fort, als plötzlich eine einsam hockende Katze unter dem Dache aufgescheucht ward und rasch vorübersprang. Hierdurch erschreckt, stieß sie einen leisen Schrei aus und wandte sich um.</p>
            <p>Und ein unterdrückter Schrei verhallte auch in meiner Brust, denn — durfte ich meinen Augen trauen? — Emmy Genze stand vor mir und sah mich mit weitausgerissenen Augen an.</p>
            <p>Emmy! rief ich, sind Sie es?</p>
            <p>Aber sie fand keine Worte. Während noch eben ihre Wangen mit dem holden Roth übergossen waren, durch das sie schon als Kind ihre Schönheit erhöht hatte, stand sie jetzt geisterbleich vor mir, wankte zurück und hielt sich an dem Schrägbalken, der vom Spitzdach herabstrebte und hier seinen Stützpunkt fand.</p>
            <p>Ich ging auf sie zu und reichte ihr die Hand; ja, in der Erinnerung an alles das, was zwischen uns vorgefallen war, sah ich ihr mit freundlichem Mitleid in die Augen und wiederholte:</p>
            <p>Sind Sie es, meine gute, arme Emmy?</p>
            <p>Bei diesen Worten fand sie sich selbst wieder, und aus ihren Augen schoß ein solcher Strahl von glückseliger Freude, und so übermannte sie das Gefühl, daß sie ihr Haupt senkte, meine Hände immer von Neuem drückte, und es endlich geschehen ließ, daß diese zärtlich ihre Schultern und ihr Haupt berührten.</p>
            <p>Wie kommen Sie hierher? Sind Sie etwa der Advocat, den wir erwarten? Ich hörte den Namen nicht.</p>
            <p>Ich bejahte und erklärte ihr mit einigen Worten Die Umstünde, gab ihr dann aber ihre Frage zurück.</p>
            <p>Während ich sprach, schüttelte sie fast unwillig den Kopf, schaute sich ängstlich um, ob auch Lauscher in der Nähe sein könnten, und flüsterte mit hastiger Stimme:</p>
            <p>Sie sollen Alles erfahren — später — heut Abend! Nur eins, mein edler Freund: Verrathen Sie mich nicht! — Sie kennen mich nicht, und ich kenne Sie nicht! — Darf ich auf Sie rechnen?</p>
            <p>Ich nickte Sie winkte mir noch einmal freundlich zu, und dann eilte sie die Treppe ins Haus hinab.</p>
            <p>Nach erneut kurzen Gespräch, das rechtsseitig in dem städtisch eingerichteten Wohnzimmer der lebhaften Wittwe stattfand (der Verwalter, mein Freund, eine hübsche Nichte und ein junger Adeliger, der als sogenannter Schreiber auf dem Gute arbeitete, waren anwesend), bot mir die Wirthin den Arm, und wir betraten das Eßzimmer, in welchem uns Emmy empfing und als „Fräulein Genze, Wirthschafterin des Hauses und zugleich unsere liebe Freundin!" vorgestellt ward.</p>
            <p>Zu meiner Freude bemerkte ich, daß sie der Liebling des ganzen Hauses war und Jeder sich bemühte, ihr Aufmerksamkeiten zu beweisen.</p>
            <p>Wollen Sie, bitte, so gut sein und einmal klingeln, meine gute Emmy? rief die Frau des Hauses im höflichsten Ton.</p>
            <p>Und: Niemand weiß ein solches Gericht so vortrefflich zuzubereiten, wie Fräulein Genze, — sagte der Verwalter, mit einem zärtlichen Blick und einem gewissen Stolz zu ihr hinüberschauend.</p>
            <p>Auch der junge Schreiber stand mit der Wirthschafterin auf jenem scherzenden Neckfuß, der allezeit heimliche Neigung verräth, und die Nichte rückte später beim Kaffe mit einer Art lebhafter Hast ihren Stuhl an Emmy's Seite und bettelte nach der Gewohnheit solcher liebebedürftigen Backfische um freundliche Blicke und Worte.</p>
            <p>Ich selbst war aufs Angenehmste berührt von ihrem sanften und abgeklärten Wesen und bewunderte zudem ihre Schönheit, die sich trotz der vorgerückten Jahre erhöht hatte und unwillkürlich die Blicke fesseln mußte.</p>
            <p>Nachdem wir den Kasse eingenommen hatten, bestiegen wir einen vor der Thür harrenden Wagen, in dem die Wittwe, der Verwalter, mein Freund und ich Platz nahmen. Wir umfuhren das Gut und nahmen Alles in Augenschein. Bald ging's auf geebnetem Wege, bald über Stoppelfelder, einigemale auch durch ein Stück Waldgrund, und endlich hielten wir auf einer Anhöhe, von der aus man eine Umschau über die ringsum gelegenen, zum Gute gehörigen Ländereien gewinnen konnte.</p>
            <p>Drüben, wo das Holz beginnt, grenzt sich unser Gut ab, erklärte der Verwalter. Und im Umkreise ist Alles Frau Mielk's Eigenthum bis an den Fluß, den man aber von hier aus nicht erkennen kann.</p>
            <p>Der Besitz ist gut arrondirt, und es erhöht sich dadurch der Werth. Ich denke auch, daß wir die alte Flurkarte bei unseren Verhandlungen zu Grunde legen! Meinen Sie nicht auch, Frau Mielk?</p>
            <p>Gewiß, gewiß, erwiderte die Angeredete zerstreut, und dann, sich besonders zu mir wendend, sagte sie: Ach, Sie glauben nicht, wie schwer es mir wird, das liebgewordene Eigenthum zu verlassen, Herr Doctor. Aber es ist verständig, und ich gönne es Niemandem so sehr, hier zu schalten und zu walten, wie dem braven Förster und Emmy.</p>
            <p>Was denn, Förster? rief mein Freund, der die letzten Worte gehört hatte: Emmy? Ist von Fräulein Genze die Rede?</p>
            <p>Der Verwalter lachte fröhlich. Ja, lieber Freund, da es nun einmal gesagt ist — bisher war's ein Geheimniß—: ich habe mich vor acht Tagen mit Fräulein Genze verlobt und will sie zu meiner lieben Frau und, so Gott will, zur künftigen Gutsherrin machen!</p>
            <p>Ich sah mir die beiden Personen an, deren Gäste wir waren. Auf ihrem Antlitz lag ein sehr verschiedener Ausdruck.</p>
            <p>Frau Mielk, eine gutaussehende Dame in den besten Jahren, mit hübschen, wenn auch etwas ausdruckslosen Augen, aber sehr schönen glatten Händen und einer vollen, fest eingespannten Büste sah sehr weichmüthig drein. Es schien mir, als ob sie Förster gar zu gern selbst geheiratet hätte; dieser aber schmunzelte vor Vergnügen über das ganze derbe Gesicht und zeigte seine schneeweißen Zähne, wodurch sich der Ausdruck von glücklicher Befriedigung in seinem Antlitz erhöhte. Er schien ein ganzer Mann zu sein. Pflichttreue und Energie, aber auch Wohlwollen sprachen aus seinen Zügen und flößten Sympathie ein.</p>
            <p>Der Kutscher lenkte auf Förster's Geheiß die Anhöhe hinab. Wir fuhren gradeaus an ein Kornfeld, wo gearbeitet wurde, und hielten dort still. Die Mäher in weißen Hemdärmeln und blauen Hosen, deren Gestalten aus dem goldenen Korn malerisch emportauchten, sahen einen Augenblick von der Arbeit auf und grüßten nach Art norddeutscher Landleute nur durch stumme Mienen. Die Mägde in ihren bunten Röcken rafften hinter ihnen die gefallenen Halme zusammen, umwickelten sie und stießen sie zu Garbenbündeln auf. Von den gebräunten Gesichtern floß der Schweiß. Die kraftvollen Gestalten flößten Respect ein, und unermüdet ging die Arbeit ihrer Hände von statten. Es war ein anheimelndes Bild menschlicher Thätigkeit!</p>
            <p>Der Verwalter rief den Großknecht und hieß ihn einen Weg durch das Korn mähen. Bald traten die Uebrigen hinzu, und auch die Mägde hielten sich bereit.</p>
            <p>Die blitzenden Sensen flogen in die reife Saat. Die Schnitte rauschten wie zischende Musik, und unter den kräftigen Armen sanken die noch eben so stolzen Halme rasch zu Boden. Nach wenigen Minuten war die Bahn frei, und unser Wagen lenkte über das Stoppelfeld.</p>
            <p>Bald nach dem Abendbrod verließ ich absichtlich auf Augenblicke das Gemach und gab vor, aus meinem Ueberrock einen Gegenstand nehmen zu wollen.</p>
            <p>Emmy folgte mir auf dem entgegengesetzten Wege, und wir trafen auf dem Flur zusammen.</p>
            <p>Ich weiß Alles, sagte ich hastig. Meinen Glückwunsch, liebe Emmy!</p>
            <p>Sie schüttelte wehmütig den Kopf und sagte:</p>
            <p>Es ist noch nicht so weit, Herr Doctor! Ich bin durch Erfahrungen sehr mißtrauisch geworden. — Aber zur Hauptsache, ehe wir gestört werden! Ich werde also heute Abend zu Ihnen ins Zimmer kommen. Ich muß Sie sprechen! Wollen Sie es erlauben?</p>
            <p>Wie können Sie fragen! — Sie reichte mir die Hand, und wir trennten uns.</p>
            <p>Als wir nicht allzu spät ausbrachen, sah ich, wie der Verwalter das Mädchen im Nebenzimmer umarmte und küßte, und als die Nichte, ganz ihrer Backfischnatur entsprechend, unzeitig das Zimmer betrat, flogen sie auseinander.</p>
            <p>Wir hatten die Abendstunden benutzt, um die Einzelheiten des Kaufvertrages näher zu besprechen. Bereits am nächsten Tage sollte derselbe ausgesetzt werden. In meinem Zimmer angekommen setzte ich mich vor der Nachtruhe noch wartend in einen Stuhl. Aber Emmy erschien nicht. — Endlich übermannte mich — befördert durch die Ungewohnheit des langen Aufenthalts in der frischen Luft — die Müdigkeit, und ich schlief ein.</p>
            <p>Als ich erwachte — ich mochte wohl ein halbes Stündchen geschlafen haben —, sah ich erschrocken um mich. Bei Emmy's Anblick war die Erinnerung an die damalige Zeit in mir aufgestiegen, und böse Träume hatten mich umfangen. Das Mädchen saß mit einem sanften Ausdruck neben mir und blickte mich freundlich gelassen an. — Ich stammelte eine Entschuldigung, aber sie wehrte mir ab und sagte: Sie schliefen so schön; ich konnte es nicht übers Herz bringen, Sie zu stören. — Ich wollte Sie gerade verlassen und sann nur noch darüber nach, ob ich Sie hier an dem offenen Fenster belassen dürfe, aber da plötzlich stöhnten Sie ängstlich im Traum auf, und das bestärkte meinen Entschluß, Sie lieber zu wecken.</p>
            <p>Bei dieser Anknüpfung an das Vergangene bat ich sie zunächst, mir zu erklären, wie ich in jener Nacht in das Bett gekommen sei, und ich erzählte ihr auch, welche Folgen die Ereignisse jenes Abends auf mich gehabt hätten.</p>
            <p>Sie flog förmlich bei meinem Bericht zusammen und trat alsdann, offenbar in großer innerer Bewegung nach Fassung ringend, an das offene Fenster und schloß es.</p>
            <p>Ich sah Sie, sagte sie, während ich in dem Fenster stand, todtenblaß zur Erde sinken und glitt eilends hinab. Die im halben Wahnsinn gefaßten gräßlichen, sündhaften Gedanken des Selbstmordes waren gelobtet; ich fühlte nur Reue — grenzenlose Reue. — Ich benetzte Ihr Gesicht und suchte Ihnen Wein einzuflößen. Ich rieb Ihnen Stirn und Nacken, aber Alles war vergebens. Zuletzt rief ich die Magd, und wir schleppten Sie unter großer Anstrengung aufs Bett. Nachdem solches geschehen, hieß ich diese zu einem Arzt gehen und fuhr mit meinen Bemühungen allein fort. Als Alles nichts half, setzte ich mich, verzweiflungsvoll weinend, ins Wohnzimmer und wartete. Aber Niemand kam. Tausend vorwurfsvolle Gedanken bestürmten mich, und in der Erregung griff ich nach dem Champagner und trank — und trank. — Und dann weiß ich auch nicht mehr, was mir geschah. Ich erwachte unter den Händen eines für Sie nur allzuspät aufgefundenen Arztes, der mir sagte, daß ich vom Starrkrampf befallen gewesen sei, und daß. dies bei starker, durch Gemüthsbewegung beförderter Erregung der Nerven vorkomme.</p>
            <p>Genug, ich kam ins Leben zurück, hütete, unter sorgfältiger Pflege, mehrere Tage das Bett und führte den während dieser Zeit gefaßten Entschluß aus, meine Stellung aufzugeben, alles Vergangene von mir zu stoßen, den Besitz zu verkaufen und die Großstadt für immer zu verlassen.</p>
            <p>Und so geschah es und zwar unter Kränkungen und Demüthigungen von Seiten meines Chefs, bei deren Erinnerung sich noch heute mein Inneres aufbäumt. Er hatte mir die Ehe versprochen, aber leugnete —</p>
            <p>Doch lassen Sie mich schweigen —.</p>
            <p>Zunächst ging ich nach Mecklenburg und besuchte meine Mutter, die ich sehr leidend antraf und bei der ich auf ihren Wunsch mehrere Monate blieb. Ich habe die gute ehrliche Frau inzwischen auch begraben, und ihren Nachlaß und andere Mittel benutzt, um, ohne Namensnennung, einen Theil der Veruntreuung meines einstigen Verlobten jenem Hause zurückzusenden.</p>
            <p>Nachdem dies Alles unter neuen starken Gemüthsbewegungen geordnet war, fand ich eine Annonce in der Zeitung und hatte das Glück, in diejenige Stellung zu treten, in der ich mich heute befinde.</p>
            <p>Dies ist in Kürze das, was sich inzwischen ereignet hat. Niemand kennt mein Vorleben; ich habe erzählt, daß ich ohne Familie in der Welt dastehe, und fand schon deshalb keine Veranlassung, von meinen früheren Verhältnissen anders als in allgemeinen Umrissen zu sprechen, weil man mich nicht fragte. Vielleicht erwies man mir absichtlich eine Rücksicht, die ich stumm erbat. Erst in den letzten Monaten hat sich mir Förster genähert und mir ein tieferes Interesse gezeigt, aus welchem dann hervorgegangen ist, was Sie wissen.</p>
            <p>Noch einmal winkt mir das Glück, aber ich wage nichts zu glauben, bevor ich nicht die Worte des Predigers vernommen, und aus Förster's Munde das entscheidende „Ja" gehört habe. — Und nun noch eine Frage, für mich die wichtigste, die brennendste: Haben Sie mir das Unrecht verziehen, das ich an Ihnen begangen, Herr Doctor? Bis zum heutigen Tage haben mich die Vorwürfe nicht verlassen, und was Sie mir eben erzählten, facht von Neuem die Qual in mir an, in Ihren Augen ein Geschöpf zu sein, das kein Mitleid und keine Verzeihung verdient. Wenn es eine Entschuldigung giebt, so ist es vielleicht die, daß ich in jenen Tagen nicht Herrin meiner Sinne war.</p>
            <p>Mich zu tödten, durchkreuzte einzig und allein wie ein furchtbares Fieber meine Gedanken. Ich erwartete Sie täglich; Sie kamen nicht; dieses Zeichen der Verachtung bestärkte mich in meinem Entschluß, und dieser ließ mich auch nicht, als Sie endlich bei mir eintraten. Und nun wurden Sie abermals mein Retter! Wie vielen Dank schulde ich Ihnen!</p>
            <p>Sie hatte sich bei ihrer Erzählung häufig unterbrochen, und als sie geendet, sah sie mit zaghaftem Blick vor sich nieder.</p>
            <p>Verurtheilen Sie mich wegen meiner Verlobung? hastete es unsicher aus ihrem Munde. Halten Sie es für ein Unrecht, meinem Bräutigam zu verschweigen —. O, diese quälenden Gedanken! Schon einige Male war ich im Begriff, ehrlich zu sein und mein Glück erbarmungslos selbst wieder mit Füßen zu treten!</p>
            <p>Ich schwankte, welche Antwort ich ihr geben sollte, und da ich schwieg, ward sie in ihrem Zweifel bestärkt. Die Folge war, daß sie plötzlich so heftig zu schluchzen und zu weinen begann, daß mir selbst das Naß in die Augen trat.</p>
            <p>Ich bitte, ich beschwöre Sie, helfen Sie mir. Herr Doctor; Sie glauben nicht, was ich heute gerade gelitten habe! — Bei Ihrer Ankunft trat die furchtbare Verantwortung so lebendig vor meine Seele, daß ich schon Alles wieder verloren gab und an einen freiwilligen Verzicht gedacht habe.</p>
            <p>Soll ich mit Förster sprechen? fragte ich, und in dieser Frage las sie nur zu deutlich meine Antwort auf ihre Bedenken.</p>
            <p>Nein, nein, um Gotteswillen, nein! Ich fürchte mich. Uebereilen Sie nichts! Wir müssen überlegen!</p>
            <p>Ich habe keine klaren Gedanken mehr! — Morgen! Morgen! Herr Doctor. Wir wollen jetzt schlafen; morgen werden wir ruhiger erwägen und finden vielleicht einen Ausweg.</p>
            <p>Und nach diesen Worten erhob sie sich, drückte mir die Hand und verließ mit bedrückter und zaghafter Miene das Zimmer.</p>
            <p>Förster bewohnte im Parterre zur Linken zwei Gemächer. Man ging durch einen kleinen Korridor und betrat zur Rechten einen Raum, in dessen Hintergrunde neben einfachen Möbeln ein Bett stand. An der Wand war ein langes, schmales Brett befestigt, auf dem eine Sammlung gewaltig großer Stiefeln Platz gefunden hatte, und den Schluß bildeten ein paar abgenutzte grüne Morgenschuhe. Links erhielt das Zimmer Licht durch ein tief in die Mauer eingelassenes Fenster, in dem einige Töpfe mit abgestorbenen Blumen standen. In dem Wohngemach nebenan befand sich ein gelb angestrichenes Schreibpult mit einer großen Tischplatte, auf der, bestaubt und ungeordnet, eine Menge von Gegenständen umherlagen. Auf einem der Aufsatzbretter standen mehrere kleine grauleinene Beutel mit Frucht- und Samenproben; einige geöffnet, einige zugeschnürt und mit beschriebenen weißen Etiquetten versehen. Auch hier war das Fenster, das aus einen Seitenpfad nach dem Garten guckte, tief in die Mauer eingelassen und mit einer einfachen weißen Gardine geschmückt. An der Wand hing Jagd- und Fischereigeräth, und überdies barg das Gemach einige praktische Gegenstände, worunter ein stark benutztes Sopha besonders in die Augen fiel.</p>
            <p>Am dritten Tage meiner Anwesenheit in Klusendorf betrat ich um die Nachmittagszeit diese Räume, und Förster sprang überrascht von seinem Schreibtisch empor, an dem er arbeitete.</p>
            <p>Ja, hier sieht's nicht besonders aus, sagte er freimüthig und mich mit einer höflichen Handbewegung zum Sitzen auffordernd. Frau Mielk war schon seit Jahren darauf bedacht, dies Alles etwas besser herzurichten, aber ich litt's nicht, denn für einen Junggesellen war's ja lange gut genug.</p>
            <p>Nehmen Sie nur freundlich fürlieb, Herr Justizrath!</p>
            <p>So redete er mich trotz meiner Berichtigung an und blieb dabei.</p>
            <p>Nun, hat Frau Mielk noch Etwas? Sie sagte mir schon heute Morgen, daß Sie noch einmal mit mir sprechen würden.</p>
            <p>Nein, nein, es ist Alles in schönster Ordnung. Ich komme in einer anderen Angelegenheit.</p>
            <p>Ah, das ist mir lieb! Nun, ich bitte, lassen Sie hören, Herr Justizrath; — womit kann ich Ihnen dienen?</p>
            <p>In diesem Augenblick schmetterte ein kleiner dicker Kanarienv ogel sein lustiges Lied durchs Gemach. erhob sich und bedeckte das Bauer mit einem Tuche. Auch knöpfte er den offen stehenden Rock, aus dem das Vorhemd hervorguckte, über die Brust zu und nahm aus einer Kiste ein paar Cigarren, von denen er mir eine anbot.</p>
            <p>Er schien sich selbst auf ein längeres Gespräch vorzubreiten, und mir ward dadurch plötzlich die Unbefangenheit geraubt.</p>
            <p>Kleine Aeußerlichkeiten verändern allzuleicht unsere Gedanken. So ging es mir. Ich wußte nicht recht zu beginnen. Endlich gewann ich die äußerlich bewahrte Ruhe auch innerlich einigermaßen zurück und sagte:</p>
            <p>Ich komme wegen Ihrer Fräulein Braut zu Ihnen, Herr Förster, ihretwegen möchte ich mit Ihnen sprechen.</p>
            <p>Förster zeigte sich etwas überrascht, aber er war doch ganz arglos, denn er sagte lächelnd:</p>
            <p>Na, was ist denn mit meiner blonden Hexe? Will sie mich etwa nicht zum Mann? Ich bitte, Herr Justizrath,— und er zündete ein neues Streichholz an, das er mir überreichte.</p>
            <p>Vorerst erlauben Sie mir, Ihnen mitzutheilen, daß ich Fräulein Genze seit einer langen Reihe von Jahren kenne, und sie ebenso schätze, wie Sie, Herr Förster. Ich muß dies voraussenden. Aus meinen näheren Mittheilungen werden Sie auch erkennen, weshalb wir Ihnen unsere Bekanntschaft bisher verschwiegen.</p>
            <p>Nur so viel sei Ihnen gleich gesagt, daß ich Fräulein Emmy's Aufenthalt nicht kannte, und daß sie ebenso überrascht war, mich hier zu sehen, wie ich sie.</p>
            <p>Ah! machte der Mann und stieß eine Rauchwolke von sich.</p>
            <p>Was ich Ihnen mitzutheilen habe, berührt mich selbst aufs Schmerzlichste. Hören Sie es mit männlicher Fassung! Fräulein Emmy muß aus eine Verbindung mit Ihnen verzichten ! Ich soll Ihnen die Versicherung geben, daß dies keineswegs aus Mangel an Liebe zu Ihnen geschieht, sondern daß dieser Entschluß ihr selbst unsagbar schwer wird. Ich kenne aber ihre Gründe und richte an Sie, den ich als Ehrenmann schätzen lernte, die Bitte, nicht weiter mit Fragen in sie zu dringen, sondern der Unmöglichkeit einfach zu gehorchen.</p>
            <p>Der Mann, den ich anredete, war bleich geworden, seine weit aufgerissenen Augen starrten mich an, und für Augenblicke war es ihm unmöglich, Worte zu finden. Endlich sagte er mit erregter Stimme:</p>
            <p>Und das sagt mir Emmy jetzt erst — und das höre ich aus einem fremden Munde? — Unmöglich! Ich muß sie selbst sprechen. — Er war aufgestanden und trat an das Fenster. Er preßte seine Stirn gegen die Scheiben, und ich hörte ein Stöhnen aus seiner Brust dringen. Und dann wandte er sich plötzlich um und sagte kurz und kaum höflich:</p>
            <p>Ich danke Ihnen, Herr Justizrath!</p>
            <p>Er machte eine Verbeugung, die mich belehrte, daß er das Gespräch als beendet ansehe.</p>
            <p>Sie thun durchaus Unrecht, dem armen Mädchen zu zürnen, Herr Förster, sagte ich, seinen Gedanken nachgehend, glauben Sie es mir! Daß der Ueberbringer einer solchen Botschaft auf keinen freundlichen Empfang rechnen durfte, wußte ich. Ich bin deshalb nicht überrascht. — Gott tröste Sie! — Leben Sie wohl.</p>
            <p>Ich reichte ihm die Hand dar. Er berührte sie nicht, sondern bat mich nach einem kurzem Kampf mit einer stummen Bewegung, nochmals Platz zu nehmen.</p>
            <p>Begreifen Sie denn nicht, mein Herr, welche Gedanken auf mich einstürmen müssen, nachdem Sie so Ungeheuerliches von mir verlangen?</p>
            <p>Sturm und Hagel brechen in die Saat ein, zerstören Alles, und der Landmann soll noch niederknieen und ausrufen: Herr Gott, ich danke dir!?</p>
            <p>Und dennoch geschieht es, weil wir uns vor einer unsichtbaren Macht beugen, deren verborgene Ziele wir nicht kennen. Sie aber wollen mir jede Frage, jeden Ausweg einer Verständigung abschneiden, wo wir uns von Angesicht zu Angesicht gegenüberstehen?</p>
            <p>Nichts ist schrecklicher, als die Ungewißheit!</p>
            <p>Ich soll auf Emmy verzichten? Und das „weshalb" soll gar nicht erörtert werden?</p>
            <p>Versetzen Sie sich in meine Lage und ermessen Sie die Seelenstärke selbst des stärksten Mannes, ob Ihre Zumuthung sich in den Grenzen des Menschenmöglichen bewegt? Sie haben mit einigen Sätzen Alles abgeschnitten.</p>
            <p>Nicht Mangel an Liebe ist der Grund, sagen Sie! Nun! Weshalb will Emmy denn unser Glück zerstören?</p>
            <p>Sehen Sie, Herr Justizrath, — und der Mann wischte sich rasch mit der umgekehrten Hand über die Augen, in denen plötzlich ein paar große blanke Thränen standen, die bisher keine Erlösung finden konnten, ich habe es bereits empfunden, daß sie sich scheute, über ihre Vergangenheit zu sprechen, und ich habe sie auch nicht gefragt. Sie gefiel mir, wie ich sie fand; — seit Jahren habe ich sie beobachtet. — Alles, was meine Gedanken durchkreuzte, — was auch immer ihre Vergangenheit belasten möchte, schien mir gesühnt durch ihr tadelloses Verhalten.</p>
            <p>Er hielt inne.</p>
            <p>An der Seitenlehne des grünbezogenen Sophas hatte sich der Ueberzug durchgeschlissen, und das helle Futter guckte heraus. Während Förster sprach, mühten sich seine Finger immerfort, die durchgescheuerten Enden zusammen zu ziehen; die innere Erregung suchte einen thätigen Ausdruck. Ich aber athmete auf, denn seine Worte gaben mir unerwartet die Anknüpfung, welche ich gesucht hatte. Ich öffnete deshalb, innerlich voll Hoffnung, bereits den Mund, um zu sprechen, als Förster sich plötzlich emporrichtete und, mich fest ansehend, fortfuhr:</p>
            <p>Wir sind Männer, Herr Justizrath, und kennen die Welt. Bevor ich Ihnen eine Antwort ertheile, die über das Glück zweier Menschen entscheidet, beantworten Sie mir eine Frage. Aus dieser werden Sie erkennen, daß mir ahnt, worum es sich handelt. Ich frage Sie, ob das, was zwischen Emmy und mir liegt, für Sie entschuldbar ist, so entschuldbar, daß Sie selbst einer Frau unter gleichen Verhältnissen Ihre Hand bieten würden, wenn Sie ihr eine Neigung entgegentrügen, wie ich meiner Braut. Ich wünsche weiter nichts zu wissen! Und wie auch Ihre Antwort ausfüllt — nie, selbst wenn Emmy mein Weib werden sollte, werde ich den Gegenstand wieder berühren.</p>
            <p>Der Schweiß war auf seine Stirn getreten, seine Hände waren in fortwährender Bewegung und lös'ten und schlossen die Knöpfe seines Rockes. Die Spannung hatte seine Mienen völlig verändert; er hing mit seinen Blicken an meinem Munde, und als in diesem Augenblick der junge Schreiber unglücklicherweise die Thüre öffnete und mit den Worten: Ich wollte fragen, Herr Förster, ob wir — ins Vorzimmer trat, fertigte er diesen so unwirsch und kurz ab, daß dem jungen Manne vor Ueberraschung und Zorn über eine solche ungerechte Behandlung das Blut in den Kopf schoß.</p>
            <p>Aber Förster bemerkte in seiner ungeheuren Erregung nicht einmal die Wirkung seiner Worte, sondern trat hastig zu mir zurück und sagte: Nun, Herr Justizrath —?</p>
            <p>Das Glück zweier Menschen lag in meiner Hand.</p>
            <p>Ich kämpfte; er sah es und litt unsäglich.</p>
            <p>Endlich ergriff ich seine Rechte und sagte: Warten Sie, lieber Herr Förster. Ich bin gleich zurück. Dann sollen Sie die Antwort haben.</p>
            <p>Er nickte traurig, und ich verließ ihn.</p>
            <p>Ich eilte die Treppe hinauf an Emmy's Zimmer.</p>
            <p>Ich klopfte; — keine Antwort. Und doch hatte sie mir zugesagt, mich zu erwarten. Noch unschlüssig, wo ich sie suchen solle, hörte ich Schritte auf der Treppe, und jetzt eilte sie hastig auf mich zu.</p>
            <p>Sie winkte mir, ihr zu folgen, schloß die Thür ihres Zimmers auf und sagte, kaum eingetreten, mit fliegendem Athem: Nun?</p>
            <p>Ich bat sie, Platz zu nehmen, und machte sie mit dem Inhalt des eben stattgehabten Gespräches bekannt. Während ich berichtete, stieg bald die Röthe der Erregung, bald die Blässe der Spannung in ihr Angesicht, und nachdem ich geendigt hatte, preßte sie die Hand gegen die Brust, erhob sich und blieb mit einem furchtsamen Ausdruck vor mir stehen.</p>
            <p>Und was werden Sie Förster antworten? fragte sie mit zaghafter Stimme.</p>
            <p>Ich sah es ihr an, wie sehr sie gekämpft hatte, bevor sie diese Frage an mich richtete, aber ich hatte ihr über diesen Wendepunkt in unserm Gespräch nicht forthelfen können, weil ich etwas Anderes beabsichtigte, als was sie offenbar voraussetzte.</p>
            <p>Es schien mir unmöglich, in einer solchen Angelegenheit als Richter zu entscheiden. Ich überging deshalb zunächst ihre Frage und sagte: Nach der Wendung, die das Gespräch zwischen Förster und mir genommen hat, scheint es mir erforderlich, daß entweder Sie selbst, liebe Emmy, oder daß ich Ihrem Verlobten Ihre Lebensgeschichte erzähle; das Maaß von Liebe muß in solchen Fällen entscheiden. Diese schreitet über Höhen und Berge fort, erschüttert Grundsätze und verändert Lebensanschauungen, namentlich aber stößt sie alle jene Vorurtheile von sich, welche die Menschen nur allzu oft mit dem Geiste der Sitte verwechseln. Liebte ich Sie, beste Freundin, wie ich Sie um Ihrer ehrlichen Kämpfe willen achte, würde ich sogar um Ihren Besitz kämpfen! Da es sich aber nicht um mich, sondern um Ihr beiderseitiges Wohl handelt, muß Ihr Verlobter Alles wissen und darnach entscheiden. Habe ich Recht?</p>
            <p>Das Mädchen schwieg. Die Möglichkeit, daß Förster verzichten könne, stieg qualvoll in ihrem Denken aus, und der ganze Abgrund ihres zukünftigen Lebens lag nach solcher Entscheidung vor ihr.</p>
            <p>Darf ich Ihnen einen Vorschlag machen? fuhr ich fort, als sie noch immer schwieg, ja zu meinem Schrecken sogar mit dem verzweifelnden, fast irren Blick vor sich hinstarrte, den ich an dem verhängnißvollen Tage in ihrer Wohnung an ihr beobachtet hatte.</p>
            <p>Und diesem folgte ein unglaublich rührender Ausdruck von Trauer in den Mienen, jener, der das Gesicht Erwachsener bei heftigem Herzenskummer und allmählich emporsteigenden Thränen so mitleiderregend verändert, derselbe Ausdruck, den wir auch bei unsern Kindern beobachten, und bei dessen Anblick unser Inneres schmilzt, weil ihre heilige Einfalt sich darin wiederspiegelt, — und sie stöhnte wie abwesend:</p>
            <p>So ist denn Alles — Alles aus! Große schmerzensreiche Thränen rannen über ihre Wangen unaufhaltsam, nicht erlösend, sondern als flüssige Zuckungen ihrer bewegten Seele.</p>
            <p>Hörten Sie mich nicht, liebe Emmy? wiederholte ich sanft. Ich wollte Ihnen einen Vorschlag machen, und ich wage zu glauben, daß noch Alles gut werden kann.</p>
            <p>Sie nickte und suchte ihre Thränen zu trocknen.</p>
            <p>Und dann sagte ich rasch, als ob ich gar keinen Widerspruch erwartete: Ich werde nach meinem besten Ermessen handeln! Ich will noch einmal mit Förster sprechen! — Erwarten Sie mich hier! Von einem plötzlichen Gedanken bestimmt fügte ich aber hinzu: Versprechen Sie mir, hierzu warten, und unternehmen Sie nichts, bevor ich Ihnen eine Antwort gebracht habe.</p>
            <p>Es blitzte in ihrem Gesichte auf, dann aber schlug sie ihr Auge wehmüthig zu mir empor und sagte: Ich thue Alles, was Sie wünschen, und Alles, was Sie thun, ist ja immer das Beste! — Sie sind ein edler, ein seltner Mann — Ach, könnte ich nur — hier erstickten abermals Thränen das Uebrige.</p>
            <p>Ich eilte nun wieder zu Förster hinab und fand ihn, das Angesicht mit den Händen bedeckt, fast in derselben Stellung. Meinen Eintritt hatte er anfänglich nicht einmal bemerkt.</p>
            <p>Was bringen Sie, Herr Justizrath? fragte er mühselig und wie aus einem Traume erwachend.</p>
            <p>Kommen Sie, verehrter Freund! rief ich ihm zu. Wir wollen einen Gang durch den Park machen. Hier drückt die Luft des Zimmers auf das freie Athmen Ihrer Seele. In Gottes Natur sollen Sie die Geschichte Emmy's hören, und nicht ich — Sie sollen entscheiden, ob sie verdient, Ihren Namen zu tragen! Sie selbst hat es jetzt so gewünscht!</p>
            <p>Als wir uns durch die Hinterthür des Hauses ins Freie wandten, trat eine junge Magd mit emporgeschürztem Rock und zurückgeschlagener, im Dreieck aufgesteckter Schürze aus dem Milchkeller, stieg eilends die Treppe empor und sagte, sich an Förster wendend: Hett de Herr villich dat Fräul'n sehn? Se wull mi wegen de Melk Bescheed segg'n! Ick kann se nich sinnen. Baben ist de Stuv afslaten.</p>
            <p>Wat is denn? fragte Förster, dem ich im Fortschreiten erzählt hatte, daß Emmy mich in ihrem Zimmer erwarte.</p>
            <p>Aber noch ehe die Magd antwortete, hörten wir die Stimme der Gefragten von unten aus der Kellerthür dringen, und Emmy rief mit dem ihr eigenen freundlichen Ton im Ausdruck: Bis du da, lütt Lise? Kumm herünner!</p>
            <p>Förster ließ nach diesen Worten das Mädchen, zog sich rasch zurück und sagte, mich fortziehend, leise, aber mit starkem Nachdruck: Pflichttreu selbst in einem solchen Augenblick! — Sehen Sie, Herr Justizrath, das ist es! An Kleinigkeiten erkennt man die Menschen! — Kommen Sie, wir setzen uns drüben unter die Eiche. Da sind wir ganz ungestört.</p>
            <p>Lange saß ich neben dem Manne, der bei meiner Erzählung wohl einmal leise mit dem Kopfe nickte, oder tief aufathmete, sonst aber meist vorn übergebeugt, die Arme auf den Unterkörper gestützt, stumm neben mir verharrte.</p>
            <p>Als ich geendigt hatte, erhob er zum ersten Male das Haupt, lehnte es mit einem leisen Seufzer zurück und strich sich über Stirn und Antlitz. Und während ein Ausdruck von edler Trauer und sanftem Mitgefühl auf seinen Mienen haften blieb, entglitten ihm nur einige wenige Worte, aber Worte, die auf Alles Antwort gaben und besser ausdrückten, was er empfand, als tausend beredte Sätze.</p>
            <p>Er sagte mit tiefbewegter, fast zitternder Stimme nichts weiter als: Meine arme, gute Emmy!</p>
            <p>Und dann ergriff er nach Art dieser Leute, wenn sie Etwas tief bewegt und sie vergeblich ringen, ihre Gefühle in Worten an den Tag zu legen, mit beiden Händen meine Rechte, hielt sie lange fest, sah mir ins Auge, sprach aber nicht, sondern nickte nur mehrmals heftig mit dem Kopfe. Was er mir sagen wollte, hatte sich in ein Etwas verwandelt, das in seinen Augen schwamm.</p>
            <p>Wir wanderten wortlos ans Haus zurück. Bevor wir aber die Treppe zu Emmy's Gemach emporstiegen, stand er noch einen Augenblick still und sagte, nun plötzlich wieder in die etwas unzusammenhängende Art seiner gewohnten Redeweise zurückfallend, die er während unserer Unterredungen völlig abgestreift hatte:</p>
            <p>Noch eins, Herr Justizrath, bevor wir zu Emmy hinaufgehen! Eine Bitte habe ich an Sie; und verstehen Sie mich recht — nicht meinetwegen, sondern ihretwegen. — Lassen Sie diese Geschichte unter uns bleiben! Versprechen Sie mir das! Danke, danke! unterbrach er sich, als ich eine zustimmende Bewegung machte. Sehen Sie, sie wird ohnedies beneidet, natürlich mit Unrecht — ich bin ein simpler Mann — Thorheit! aber Sie wissen das ja, wie das so ist, wenn das bekannt würde, dann hätte die arme Person keine glückliche Stunde mehr! Sie sind nämlich Alle hier in der Gegend herum sehr fromm. Und die Frommen — na — die sind ja immer sehr nachsichtig! Das kennen Sie ja!</p>
            <p>So, und nun kommen Sie, lieber Herr Justizrath! Das arme Ding bangt sich ja gewiß schrecklich! Und ich? Na. ich hab' auch ein paar schwere Stunden hinter mir!</p>
            <p>Die Nachmittagssonne warf den letzten scheidenden Strahl auf die Fensterbank von Emmy's Gemach Sie selbst saß mit bleichem Angesicht vor einem aufgeschlagenen Buch.</p>
            <p>Als wir eintraten, schnellte sie empor. — Der Mann breitete die Arme aus, und mit einem Aufschrei, den ich noch heute zu hören vermeine, mit einem Aufschrei, der abwälzte alle Qual und ausdrückte alle Wonne einer emporgerichteten Menschenseele, sank sie an die Brust dessen, der mit der Würde des Mannes eine Höhe der Gesinnung verband, vor der ich bewundernd mich beugte. Denn wir muthen wohl dem Schöpfer zu, gegen das Vergehen Barmherzigkeit zu üben, aber wir sind selbst aus zu feinem Holz geschnitten, um den in der Verzweiflung begangenen Fehltritt unserer Mitmenschen auch nur nachsichtig beurtheilen, vielweniger vergeben zu können!</p>
            <p>Und in diesem Augenblick schien ein leises Wehen draußen durch die Bäume zu gehen; die Sonne war verschwunden. Die Arbeiter kamen vom Felde zurück und zogen die Pferde in den Stall; des Tages Last nnd Hitze lag hinter ihnen. Das Zwitschern munterer Vögel, das Geräusch der Thierwelt auf dem Hofe schwieg. Neben dem Thorweg standen, bequem angelehnt, plaudernde Knechte und Mägde, und das weibliche Gesinde des Hauses saß, mit Handarbeit beschäftigt, auf einer Bank im Garten.</p>
            <p>Vorne jedoch, auf dem Ausbau der Treppe, stickte Frau Mielk mit ihrer Nichte eifrig an einem Hochzeitsgeschenk für Emmy, und der junge Schreiber, der neben ihnen saß, sprach eifrig auf beide ein. Die Besitzerin des Gutes aber sagte milde:</p>
            <p>Dabei müssen Sie sich nichts denken, Herr von Pollwitz. Wer weiß, was meinem guten Förster grade durch den Kopf gegangen ist. Er ist ein bischen Brausekopf, aber der beste, der bravste Mensch von der Welt, und Niemandem gönne ich es deshalb auch so sehr, eine solche Perle von einer Frau heimzuführen, als wie es unsere liebe Emmy ist.</p>
            <p>Na, da sind Sie ja, meine Herren! — wandte sie sich um, als wir näher traten. Nun, Herr Doctor, ist das letzte Hinderniß des Kaufvertrags beseitigt? Alles in Ordnung?</p>
            <p>Ja, auch das letzte Hinderniß ist beseitigt, Frau Mielk Alles in Ordnung!</p>
            <p>Gott gebe seinen Segen!</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>