<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Trudel's Ball</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116981385"><surname>Hopfen</surname><forename>Hans</forename></persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Anreicherung der Metadaten.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/121224546">
                  <surname>Brandes</surname>
                  <forename>Ulrik</forename>
               </persName>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128442433">
                  <surname>Weitin</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.6783577"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
                  <ref target="https://www.bbaw.de"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-09-13T14:13:00Z</date>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p></licence></availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Im Deutschen Textarchiv (DTA) wurde bereits die Vorgängersammlung „Der Deutsche Novellenschatz“ (24 Bände, 1871-1876) veröffentlicht. Cf. Weitin, Thomas: „Volldigitalisiertes Textkorpus. Der Deutsche Novellenschatz. Hrsg. von Paul Heyse und Hermann Kurz. Darmstadt/Konstanz, 2016. URL: http://www.deutschestextarchiv.de/sammlungen/novellenschatz.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Hopfen, Hans: Trudel's Ball. Berlin, 1886.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Trudel's Ball</title>
                  <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/116981385"><surname>Hopfen</surname><forename>Hans</forename></persName></author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent/>
               <publicationStmt>
                  <publisher><name>Verlag von R. Oldenbourg</name></publisher>
                  <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                  <date type="publication">1886</date>
                  <date type="firstPublication">1880</date>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt><title level="m" type="main">Neuer Deutscher Novellenschatz</title><biblScope unit="volume">15</biblScope><biblScope unit="pages">177-246</biblScope></seriesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Dieses Werk wurde unter Berücksichtigung der <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> erstellt.</p>
         <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#collections">nschatz_deu</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Trudel's Ball.
</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>Von Hans Hopfen.
</docAuthor>
      </front>
      <body><div><p>Sie war ein kleines Mädchen von kaum zwölf Jahren und spielte Ball in ihrem Garten. Ein frühreifend Kind mit feinen, aber ernsthaften Zügen, mit starkem Haar und vollendeten Brauen, schlank, schier mager, aber dabei ungemein zierlich, gelenk und kräftig. Wie sie stand und sprang, wie sie warf und haschte, wie sie sich in den Hüften wiegte und sich bald reckte, bald bückte, wohl auch nach einem mißlungenen Griff in die leere Luft — was aber sehr selten vorkam — mit zorniger Hast durchs Gebüsch kroch, um den versprengten Ball je eher desto lieber wieder abzufangen — es war ein entzückend Spiel, und kam ein sinniger Freund menschlicher Schönheit zufälliger Weise des Weges vorüber, der blieb wohl ein Weilchen stehen und weidete seine Angen an der Kraft und Anmuth dieses lebhaften, leidenschaftlich bewegten Kindes.</p><p>Es kamen ihrer freilich nicht allzu Viele vorbei. Und damals sogar noch weit weniger als heute. Die beiden „Residenzen", die Großstadt und das Städtchen, so nahe sie schon damals bei einander lagen, hatten doch noch die Arme ihrer Straßen nicht so verlängert, daß sie einander berührten und daß nur die Leute vom topographischen Bureau, die Post- und Steuerbeamten und der große Generalstab genau wußten, wo die eine anfängt und die andere aufhört. Der weitläufige Park zwischen beiden Städten war noch nicht von wimmelnden Straßen rund herum umbordet, und am Ende der anderthalb Kilometer langen Reit-Allee, darin noch heute, alter Sitte folgend, Jedermann sein Pferd in Galopp setzt oder gar in Carrière laufen läßt, stand nur erst eine und andere halbverlorene Villa.</p><p>Im Garten der einen Villa spielte Trudel auf grünem Rasen zwischen jungen Linden und Ahornbäumen Ball, und wenn auch irgend ein Mensch vorüberkam und zwischen das eiserne Gitter hindurch dem eifrigen Wildfang zuguckte, so kümmerte ihn das wenig, denn das Kind war ganz und gar in sein gesundes Spiel vertieft und hatte für nichts in der Welt mehr Augen, als für seinen Ball.</p><p>Dieser Ball war aber auch kein gewöhnliches Spielzeug, wie es Jeder seinem Rangen aus der Markgrafenstraße nach Hause bringen kann. Er war rundum von flockiger bunter Seide umsponnen, und die vielfarbigen Fäden liefen so glänzend und zierlich durcheinander, wie wenn man in den Regenbogen einen Quirl gesteckt oder eine kaleidoskopische Figur webend nachgebildet hätte. Soweit Charlottenburg und Berlin sich erstrecken, besaß kein Menschenkind solch einen Ball. Klein Gertrud war zum mindesten davon überzeugt, und der Vetter Gudeke behauptete das auch. Der wollte ihn von seiner großen Reise aus dem Fabelland Indien im eigenen Koffer mit Gefahr seines Lebens eingeschmuggelt haben. Und wenn Trudel dem Vetter Gudeke auch für gewöhnlich nicht gern was glaubte, denn er war ein Schwindler, der sich nicht schämte, kleinen Kindern einen Bären um den andern aufzubinden, das glaubte sie ihm denn doch, daß ihr Ball kein gewöhnlicher Ball, sondern weit her und seinesgleichen nicht viel hundert Meilen in der Runde wäre.</p><p>Glückselige Phantasie des Kindes, die sich ein Märchenwunder in die hohle Hand zaubert und den Kiesel, weil er ihm eignet, zum Juwel adelt!</p><p>Heute war's indessen nicht bloß die Lust am Besitze dieses Kleinodes aller Spielereien und nicht die Freude am gewohnten Lieblingsspiele, was Gertrud so in Athem setzte, als müßte sie sich mit Werfen und Fangen in dieser Stunde Brot und Unterhalt für ein Vierteljahr verdienen. Wenn man die großen Kinderaugen genauer betrachtete, die ihre Blicke dem Ball in die Luft nachsendeten, zuweilen aber doch seitwärts, sich halb hinter die Wimpern versteckend, nach rechts und links guckten, da blinkte etwas wie Zorn und Trotz heraus, was sich freilich nicht merken lassen wollte. Aber wer Trudel kannte, der wußte doch, hier hat es was gegeben, und Trudel warf und fing so übereifrig drauf los, nur um nicht für andere Gedanken Zeit und Raum zu lassen, oder damit ihr Niemand anmerke, was für Gedanken derweilen mit ihrem Köpfchen Fangball spielten.</p><p>Freilich hatte es etwas gegeben! Eine ganz außergewöhnliche Scene, eine Erklärung von einer Entschiedenheit, an der nichts mißzuverstehen war, und von einer Länge — wie die Reit-Allee so lang, anderthalb Kilometer, wenn man's ausgeschrieben hätte.</p><p>Trudel hatte sich's nicht ausgeschrieben. Nicht einmal hinter die Ohren. Und eben, weil sie das nicht wollte, darum spielte sie mit solcher Verbissenheit und Ausdauer draus los, daß man das Kind um seinen Feuereifer hätte beneiden und endlich um seine Müdigkeit hätte beklagen können.</p><p>Es setzte sich nun unter dem dicken Ahornbaum auf die Bank, stützte den Kopf in beide Hände, legte den Ball vor sich zwischen die Ellbogen und die Ellbogen auf den weiß gestrichenen Tisch, darauf noch der große Stickkorb und der kleine Stickrahmen der gestrengen Frau Mama standen, die sich vor einer Stunde nach geschlossener Strafpredigt von eben dieser Bank, finsterer Entschlüsse voll, erhoben hatte.</p><p>Trudel hatte Freude an Allem, was farbig war und glänzte. Nachdem sie eine Zeit lang mit starren Augen — gedankenvoll oder gedankenlos — in den Stickkorb geblickt hatte, griff sie nun auch mit den Händen hinein und zog durch ihre schmalen Finger allerhand Seiden- und Wollsträhne, die hier in reicher Auswahl lagen, und paßte bald diese, bald jene Farben an einander, flocht Zäpfchen daraus und lös'te sie wieder auf und nahm endlich den geliebten Ball wieder zur Hand und coiffirte ihn mit den verschiedensten Strähnen aus Mutters Stickkorb und versuchte, wie ihm diese oder jene Schattierung zu Gesicht stünde und ob, wenn je das Fell des Lieblings schadhaft werden sollte, sie zur Ergänzung desselben ebenbürtigen Einschlag finden mochte. Na, so zur Noth konnte sie die Hoffnung fassen. Ein neues Gespinnst um ihr Kleinod anzufertigen, darum sollte ihr nicht bange werden. Denn so jung sie noch war, sie hatte Feenhände und meisterte mit allerhand Nadeln in Seide und Wolle herum, daß es ihr nicht viel Große gleichthun konnten.</p><p>Das hatte sie von der Mutter, die mit Vorliebe den Tag am Stickrahmen verbrachte. Daß sie so lange wie heute von ihm fern blieb, konnte nur in heftiger Gemüthsbewegung und darauffolgender Migräne seinen Grund haben.</p><p>In welchen Feuereifer auch sich die sonst sd sanfte Frau hineingeredet hatte! Und warum? . . . Wegen einiger Nachlässigkeiten in der französischen Aussprache und weil Trudel für die Jahreszahlen der Hyksos-Dynastie so ganz und gar kein Interesse zu fassen vermochte. Das Referat der allezeit mürrischen Gouvernante war allerdings heute Morgens noch unzufriedener gewesen, als gewöhnlich.</p><p>Aber, aber . . . Kinder haben einen unverdorbenen Spürsinn und riechen oft wenigstens etwas von der Wahrheit, wo ihrer annoch mäßigen Einsicht die ganze Wahrheit verborgen bleibt. Und darum war Trudel's Genius von einer wachsenden Unruhe besessen, die sich nur durch die körperliche Unruhe des Ballspieles im Schach halten ließ. Denn das reimte sich dem nachdenklichen Menschlein nun einmal nicht zusammen, daß Mama wegen einer alten französischen Gouvernante und einer Handvoll noch viel älterer ägyptischer Tyrannen ihr rund heraus und mit einer flammenden Aufregung erklärte, so ginge die Geschichte nicht länger fort, und wenn Fräulein Gertrud (sobald Mamachen zornig wurde, nannte sie Trudel immer mit dem unverkürzten Namen), wenn das Fräulein nicht in sich ginge und sich von Grund aus änderte, so sähe sich die hilflose Wittwe, so hart es ihr auch ankäme, gezwungen, einen Herrn ins Haus zu schaffen, der durch Ernst und strenge Führung dem Töchterlein und dem ganzen Hause, welche beide nur allzu lange der männlichen Energie ledig liefen, bewiese ... bewiese ... na, eben daß es so nicht weitergehen könnte, und wie nothwendig ein Mann, ein Vater wäre.</p><p>Ein zweiter Mann ... ein Stiefvater! . . . Trudel hatte zu dieser überraschenden Perspective ganz und gar nichts gesagt, sondern nur große Augen gemacht und die Mutter in einer Mischung von Angst, Verblüffung, Respect und Begriffstützigkeit angestarrt.</p><p>Darauf war Mama in strömende Thränen ausgebrochen, hatte Einiges, nicht ganz Zusammenhängendes über die Undankbarkeit der Kinder im Allgemeinen und Gertrud's Unbotmäßigkeit im Besonderen, über dringend nöthige Zucht und höchst überflüssige Migräne hervorgestoßen und war dann schluchzend und mit vorgehaltenem Batist tüchlein an den Augen ins Haus gestürzt, so daß sie, die Stufen hinauflaufend sich auf den schönen Schlafrock getreten hatte und also stolpernd beinahe gefallen wäre.</p><p>Wenn Trudel recht gehört, so war Mama sogar in die Stadt gefahren — ohne sie — und unversöhnt!</p><p>Trudel blieb allein im Garten mit ihrem unvollkommenen Schuldbewußtsein, ihrem außerordentlichen Ball und ihren immer wiederkehrenden dummen Gedanken.</p><p>Trudel verstand noch blutwenig vom Heiraten. Aber aus purer Bosheit oder Entrüstung hätte sie ihrer schlechtesten Puppe keinen Stiefvater gegeben. Das empfand sie tief und klar.</p><p>So ein reiner Strafpapa! Das wäre! sagte das Kind laut vor sich hin, und dann griff es wieder, gleichsam vor seiner eigenen Stimme und seinem laut gewordenen Gedanken erschreckend, zu seinem Ball, sprang auf und spielte von neuem schier heftiger als zuvor. Trudel war, wie man sieht, von Haus aus nicht sentimental und auch darin gut veranlagt, daß sie innerem Gram nicht mit müßigem Grübeln nach hing, sondern sich instinctiv durch körperliche Ermüdung im Gleichgewicht zu halten bestrebt war. Aber heute gelang ihr's denn doch nicht recht. So hoch sie den Ball warf, so geschickt sie ihn wieder fing, die quälenden Gedanken ward sie nicht los, und manchmal ward ihr's mitten im besten Sprung, als faßte sie die Angst im Nacken und wendete sie um, nicht anders, als stünde der Strafvater schon hinter ihr.</p><p>Strafvater! war ein gutes Wort, und sie mußte über ihre Erfindung lachen. Dafür war sie ein Kind und unverdorbener Laune. Aber das Lachen währte nicht lang.</p><p>Wer es nur sein konnte? Wen sich Mama nur zu so einem Amt auswählen mochte? Eine Dame von so feinem Geschmack und von so gutem Herzen, sie, die den verstorbenen Gatten so innig beweint und so sinnig beklagt hatte und doch die Entrüstung gegen ein unartiges Kind nicht so weit zu treiben vermochte, Trudel den ersten Besten zum Vater zu geben!</p><p>Nein, so ging's nicht zu. Die Ballspielerin blieb eine Weile stehen, dachte an den verstorbenen Papa und fing selber an zu weinen. Sie weinte immer, wenn sie an den seligen Vater dachte . . . und nun gar heute. Was half's! Der beste der Menschen kam nie mehr wieder. Und nachdem er einige Jahre in der Erde lag, sann Mama darauf, ihm einen Nachfolger zu geben.</p><p>Aber wen? . . . Wer ihr das hätte sagen können! Daß Mama, eine so junge, so schöne, so wohlhabende Dame, sich doch endlich wieder vermählen müsse, das sagten alle Leute, die ins Haus kamen. Und Vetter Gudeke, der den schönen Ball mit Gefahr seines Lebens aus Indien eingeschmuggelt hatte, sagte das am häufigsten und am eindringlichsten. Er sagte, Mama sei keine indische Wittwe, und ihr größtes Unglück sei die Langeweile. Die Langeweile, sagte er, sei die Mutter der ärgsten Thorheiten, ja selbst Verbrechen. Nicht was man gewöhnlich so in Gesellschaft einmal Langeweile nennte, sondern die Langeweile im großen Styl, der man sein Leben weihe, und die zum Tyrannen, Moloch, Schicksal werde, wenn man nicht rechtzeitig und Gott wohlgefällig dagegen ankämpfe.</p><p>Trudel hielt solche Reden, die sie nicht verstand, für offenbaren Unsinn. Aber sie verwunderten sie nicht. Vetter Gudeke hatte das so an sich, Unsinn zu reden. Er redete überhaupt ziemlich viel, über das Heiraten der Mutter, wie über den Ball der Tochter, wie über andere und alle- Dinge . . . nur darüber hatte er nie ein Wort verloren, w e n die Mutter in zweiter Ehe heirathen sollte.</p><p>Er meinte doch nicht sich selber? Ach, der Gedanke machte Trudel lachen. Vonwegen der männlichen Energie und langvermißten Strenge könnte die Wahl unmöglich auf diese schlappe Schlafmütze fallen. Vetter Gudeke eines Wildfangs wie Trudel Herr werden! Unsinn! Er sollt' es einmal probiren. Gelegenheit war ja genug dazu da. Er kam und. ging im Hause, wie wenn's das seinige wäre, seit Menschengedenken aus und ein — will sagen, seit der kleine Mensch, der sich hier Gedanken machte, eben zurückzudenken im Stande war.</p><p>Schon Papa war sehr an Vetter Gudeke gewöhnt gewesen. Der Vetter war sozusagen des Vaters rechte Hand im Geschäft und sein Um und Auf im Comptoir. Wenn der Vater aus der Fabrik heim kam, brachte er seinen Herrn Gudeke meist zum Essen mit. Daß sie sich Abends selbander an denselben Spieltisch setzten, stand so fest wie Amen im Gebet.</p><p>Und als der Fabrikherr starb, da sprang sein Compagnon Gudeke in allen Angelegenheiten so wacker für den verblichenen Freund ein, daß ihm die Wittwe wie die Waise recht zu Dank verpflichtet sein mußte. Alternde Junggesellen sind noch weit verbissenere Gewohnheitsthiere, als verheirathete Leute. Und so kam auch dieser nach dem Begräbnisse seines Geschäftsfreundes wie vor schier täglich in dessen Haus und seufzte über die Lücken in den Herzen der Zurückgebliebenen und am Spieltische des Erblassers und tröstete und berieth, machte Vorschläge und Abrechnungen und führte auch das Geschäft der Wittwe, soweit ihr Vermögen an der Fabrik betheiligt war, treu und vorsichtig, wie wenn es sein eigenes wäre. Man konnte getrost sagen, daß seit dem Tode seines älteren Freundes der biedere Gudeke seine halbverwais'ten Gefühle alle dessen Hinterbliebenen zugetragen und er sich gar nicht hätte denken können, wie er ohne dies Haus und das Haus ohne ihn fortbestehen sollte. In Manchem, was die Fürsorge des Vetters vorzuschlagen nicht müde ward, fand Trudel sogar viel Wünschenswerthes, zum Beispiel darin, daß er der Mutter anlag, die Villa, in welcher der Selige die letzten Tage gesehen hatte, und in der sie auf Schritt und Tritt an verrauschtes Glück gemahnt wurde, mit einer Wohnung in der Großstadt zu vertauschen, wo sie leichter auf andere Gedanken gebracht würde und besser für die Erziehung ihres Töchterchens sorgen könnte. Der Aufenthalt hier draußen zwischen Feld und Park hatte seinen Sinn, als der Fabrikherr noch sein Heim nahe bei seinem Comptoir haben wollte. Die verlassene Wittib müsse hier draußen vergrämen und versauern. Gudeke selber wollte dann gern auch in die Stadt ziehen und sich ein Cab zulegen, um so rasch wie möglich nach gethaner Arbeit die halbe Meile Weges zurückzufliegen und liebgewordene Gewohnheit nach wie vor zu pflegen.</p><p>Ein älteres Menschenkind würde vielleicht aus alldem geschlossen haben, daß der biedere Vetter sich mit keinem anderen Gedanken trüge, als zu Trudel's gestrengem Stiefpapa promovirt zu werden; sie aber in ihrem Kindessinn nahm es als unmöglich an. daß man solch eine alltägliche Erscheinung, an der man jede Besonderheit auswendig wüßte, die keinem Menschen im Hause mehr etwas zu raten aufgäbe und über deren Kommen und Gehen kein Hund mehr bellte und kein Hahn mehr krähte, sich zum Manne wählte. Wie konnte ihre Mutter sich eines schönen Tages — „Frau Gudeke" nennen lassen . . . und von rechtswegen! Da fehlte dann nur noch, daß dieser Strafpapa sie gleich ganz an Kindesstatt annähme oder die Leute auch nur aus Mißverständnis sie selber „Trude Gudeke" gerufen hätten. Ein schöner Name, was?! Rein zum Schießen!</p><p>Na, davor dünkte sie sich nun sicher. Der Vetter war als zweiter Mann Mamas mit dieser letzten Erwägung seines horriblen Namens zu den Unmöglichkeiten geworfen.</p><p>Aber — fing der kleine Trotzkopf wieder zu grübeln an — aber — und er warf seinen Ball hoch über die Bäume hinauf — wer denn anders?</p><p>Die gnädige Frau Mama zu Hause? fragte verbindlichen Tones eine fette Stimme.</p><p>Trudel wendete den Kopf und sah den Postboten über den Kiesweg kommen. Sie nickte nur, denn es war nicht ihre Art, sich wie andere Kinder an Jedermanns Ansprache zu betheiligen. Ta fuhr ihr's auf einmal durch den Kopf, wie nachdrücklich und wiederholt heute früh vor dem Sturme, ja auch noch mitten in der höchsten Erregung Mama nach dem Briefträger gefragt und sich verwundert habe, daß der sonst so pünktliche Mensch heute noch immer nicht erschienen sei. Brachte der vielleicht in seiner Posttasche mildere Stimmung ins Haus?</p><p>Ach, geben Sie doch die Briefe! sagte das Mädchen plötzlich und machte Miene, selbst nach dem Wohngebäude zu gehen.</p><p>Der Austräger hatte kein Bedenken, dem Hauskinde seine Sachen auszuhändigen.</p><p>Trudel überflog die Adressen: der Brief war von Gebrüder Gerson, der von Bonwitt und Littauer, der vom „modiste-coiffeur Petrus“ . . . lauter Putzgeschäfte; ein vierter von Tante Cornelia und ein fünfter von der Geheimräthin X. Y. — keine Taube mit dem Oelzweig darunter, keine männliche Handschrift, kein drohender Stiefpapa in Sicht.</p><p>Ach, bitte: tragen Sie die Briefe lieber selbst ins Haus! Es ist so besser, sagte die enttäuschte Neugier. Und der Postbote lächelte über das halbwüchsige, doch schon so launische Fräulein, das es vorzog, ihr Spielzeug gegen den blauen Himmel zu schleudern, als der grollenden Mutter ungerufen entgegenzugehen.</p><p>So oft sie den Ball auffing, fragte sie inständig leise: Wer? wer? wer? und dann faltete sie. so fest sie’s nur vermochte, alle zehn Finger über dem Apfel ihres Traumreiches und betete, der gute Gott möge sie die Absicht ihrer Mutter erkennen lassen und ihr noch rechtzeitig den Mann zeigen, der ihr Stiefvater werden möchte, damit sie sich wehren könne, wenn’s möglich sei.</p><p>Da bellte es vor dem Gatter. Trudel kannte es wohl, dies halbe Heulen einer unausstehlichen nervösen Bestie, die aus lauter Ungeduld gemacht schien. Sie erschrak. War diese Hundekehle das Instrument, dessen sich das Schicksal zur Antwort bediente? Trudel nickte dem lauten Gruß eines jungen Mannes Dank und schritt langsam dem Gitterthore zu, an dessen Schloß der Handgriff, es von draußen zu öffnen, jedem Hausfreunde genugsam bekannt war, auch dem, der jetzo draußen stand. Aber der war von so patentirten Gewohnheiten, so ganz und gar nicht aufdringlich, so zurückhaltend in allem Thun und Lassen, daß er auch durch sperrangelweit offene Thüren keinen Fuß gesetzt hätte, wenn man ihn nicht höflichst darum gebeten.</p><p>Aber den langbeinigen Hasenhund, der immer gähnte und dessen Gähnen wie Jammergeheul klang, der Einem die lange Nase unverdrossen in die Schürzentaschen steckte, weil er Zucker darin vermuthete, und dessen grauer Schweif immer wie ein ungeheures Fragezeichen gekrümmt zu Boden hing — das unverschämte Windspiel, das keinem Menschen willkommen sein konnte, das nahm er überall mit — ungebeten. C’était plus fort que lui. Auch eine Gewohnheit! Und zu uns geht man ja aufs Land.</p><p>Na, dafür, daß wir auf dem Lande wohnen, kommt Harald Richter ziemlich oft, wenigstens in letzter Zeit . . ., gestern war er noch im Salon, als man mich zu Bett schickte. . . . Und heute schon wieder da? ... ei, ei, ei! sagte sich Trudel in aller Eile, während sie bedächtiger, als es sonst ihre Gewohnheit war, dem Besuch entgegenschritt. Sie öffnete das Gitter und reichte die freie Hand zum Gruß: Guten Tag, Herr Richter.</p><p>Guten Tag, Trudelchen, warum siehst du mich denn so erstaunt an? Sie fühlte in diesem Augenblicke selbst, daß sie den Herrn noch nie im Leben so genau betrachtet hatte; sie ward bei seiner Frage roth bis über die Ohren, ließ sich aber in ihrer Betrachtung nicht stören, sondern starrte weiter in dieses Gesicht, und als sie mit dem Gesichte fertig war, musterte sie seinen Anzug, seine Haltung, seinen Gang, seine Stiefel, seine Handschuhe, seinen Hund.</p><p>Na, Mette wollen wir vor der Thür lassen, sagte der höfliche Herr und gab seinem vierfüßigen Begleiter deutliche Weisung, so daß er sich, mit einem Jammerlaut gähnend, auf das graue Fragezeichen setzte und sich sehnsüchtigen Auges den schönen Garten von draußen anzusehen beschied.</p><p>Was hast du denn da in der Hand, mein Kind? Ei, ei! was für ein schöner Ball! Kannst du denn auch gut trudeln, Trudel?</p><p>Au! sagte das Mädchen, so ein schlechter Witz! Ich lasse meinen Ball nicht trudeln — darum wär' er mir zu schade. Ich verstehe mich gut genug darauf ihn zu fangen.</p><p>Das wollen wir gleich einmal sehen, sagte der Mann und streckte die Arme schon aus, zum Spiel bereit.</p><p>Was diese Herren allesammt, die ins Haus kamen, für eine Freude und Bereitwilligkeit zu jeglichem Kinderspiel an den Tag legten, es war zum Staunen! Jeder Unsinn, den das kleine Mädel angab, ward bewundert und jeder Laune nach Kräften entsprochen. Wenn Trudel wirklich ein wenig aus Rand und Band gerieth, die gefälligen Herren, welche der Mutter zu Liebe das Haus besuchten und sich am besten bei derselben einzuschmeicheln glaubten, wenn sie dem Kinde schön thaten, trugen die meiste Schuld daran. Und wie schön thaten sie ihm! Es war ein ordentlicher Wettbewerb um die Gunst und Gnade dieses halbwüchsigen Wesens, das noch nicht klar darüber werden konnte, warum es mit diesen ebenso unverdienten wie unpädagogischen Huldigungen überhäuft wurde. Sie galt beim Einen wie beim Andern für das zierlichste, gelungenste, entzückendste Geschöpf auf der Welt; ihre gewöhnlichsten Aeußerungen wurden überraschend, ihre Launen liebenswürdig, ihre Dummheiten genial befunden. So könnt' es nicht ausbleiben, daß das Frätzchen sich nachgerade selber als ein besonders bevorzugtes Menschenkind erschien. Sie fühlte sich berufen, ihr Müthchen an jenen thörichten Leuten zu kühlen, die sich nichts Besseres zu verlangen schienen, und sie kehrte diese inhumane Stimmung schließlich auch gegen Leute, die nur Gutes und Freundliches von ihr zu erwarten brauchten — wie ihre Mutter, ihre Erzieherin und der beträchtliche Rest der Menschheit, welcher auf die weiße Hand einer noch immer schönen Fabricantenwittwe keinerlei Ansprüche machte.</p><p>So sehr sich Trudel dies Verhätscheln behagen ließ, so wenig erreichten die, welche sich Mühe gaben, ihre Gunst zu verdienen. Kinder, auch unartige Kinder, fühlen recht wohl heraus, daß diejenigen nicht Recht thun, welche sie verziehen. Und die kleine Heldin dieser kleinen Geschichte war schon in zartem Alter klug genug, um sich zu gestehen, daß sie bei dieser verrückten Behandlung nicht besser, ja selbst nicht einmal vor den Augen der eigenen Mutter liebenswürdiger werde. Sie fand einen der Hausfreunde dümmer als den andern und traf dabei mit jenem überraschenden Instinct kindlicher Einfalt so ziemlich das Richtige. Auch darin, daß sie Vetter Gudeke und Harald Richter von diesem herben Urtheil auszunehmen beliebte. Vetter Gudeke —- weil er ihr den schönsten Ball der Welt angeblich sogar aus dem fernen Indien mitgebracht hatte und sie ihn von kleinauf kannte; Harald Richter — ja, warum nur den gerade? Wohl aus dem einfachen Grunde, weil er sich am wenigsten von Allen mit ihr zu schassen machte. Nicht daß er es nicht auch der Mühe werth gefunden hätte, sich mehr als ihm lieb sein konnte, mit dem grünen Wildfang zu befassen. Aber er fiel mehr als die Anderen aus der Rolle und vergaß nicht selten den kleinen Haustyrannen ganz und gar, wenn er die Frau ansah, die es seinem guten Herzen angethan hatte. Das machte, daß er wohl Trudel's Mutter mit wirklicher Leidenschaft liebte, die ja nur allzu leicht die nöthige Klugheit außer Acht läßt und in der Verblendung gerade das Gegentheil von dem thut, was ihr dienlich sein mag. Harald Richter war eben der Jüngste unter der Freierschaar. So jung fast wie die Dame des Hauses, um die er sich bewarb. Also neunundzwanzig? Je nun, sagen wir —natürlich nur für Herrn Richter —: einunddreißig. Sie kannten sich lange, sie hatten als Kinder einst zusammen Tanzstunde genommen, und Harald hatte als Primaner einen ganzen Band Verse auf sie gemacht. Schlechte Verse, ja wohl; aber wie die Folge zeigte, war die so mühsam besungene Liebe keine besseren werth gewesen, denn die Muse des Studenten ließ sich ohne alle Gewissensbisse einem behäbigen, prosaischen Fabricanten antrauen und ging in der Banalität sogar so weit, sich mit demselbigen braven Spießbürger ungemein glücklich zu fühlen.</p><p>Studiosus Richter machte es genau so, wie es andere Jünglinge in solchem nicht mehr ungewöhnlichen Fall zu machen pflegen, er tröstete sich ausgiebig und mannichfaltig. Aber — nun ja, es war ein wunderlicher Mensch, dieser gute Richter; wie er sich nach zwölf Jahren voller Verdruß und Tröstung auf einmal über der Wahrnehmung ertappte, daß nicht nur sein glücklicher Nebenbuhler gestorben, sondern seine alte dumme Liebe noch immer nicht ganz todt sei, da ging er hinaus vor die Stadt und stellte erst sein Herz auf die Probe und dann das seiner Jugendfreundin, und weil solche Probe nicht leichtfertig abzumachen ist, so ging er schon über ein halbes Jahr denselben Weg, und zwar mehr als einmal die Woche. Das war ihm nun ordentlich zur Gewohnheit geworden, aber dabei konnte es nicht bleiben, und endlich einmal mußte es denn doch zur Entscheidung kommen!</p><p>Gestern wären wir beinahe so weit gewesen.</p><p>Auch die Frau, die vor dreizehn Jahren in dem schwärmerischen Harald nur „ein halbes Kind" gesehen hatte, fand nachgerade, daß der zum Mann gereifte Herr Richter im Alter ganz gut zu ihr passe und auch sonst ein liebenswürdiger und zuverlässiger Mensch sei, mit dem es eine ernsthafte Frau wohl noch einmal wagen dürfe, glücklich zu werden. Ein gut Theil Schwärmerei und Poesie war freilich noch immer in ihm. Aber sollte man's nicht darum doch, ach darum erst recht einmal mit diesem wagen!</p><p>Das machte sie nachdenklich und fast betrübt. Sie ging stiller als sonst im eigenen Hause herum, ärgerte sich mehr als gewöhnlich über den Wildfang, den sie bald Gertraut, bald Trudel rief, und erregte die gründlichsten Besorgnisse des gewohnheitsmäßig wiederkehrenden Vetters Gudeke.</p><p>Niemand kann sagen, ob ohne diese unverhoffte Anregung zu Besorgnissen das ebenso ungefährliche wie althergebrachte Verhältnis;, in welchem besagter Gudeke sich seit Jahren zwischen der gemeinsamen Fabrik und der Villa des verewigten Freundes hin und her bewegte, nicht bis an beider Leute seliges Ende gleicherweise sich erhalten hätte. Nun aber fand sich der Getreue plötzlich allerorten gestört, er fühlte sich in dauernder Verlegenheit und meinte jede Diele des alten Hauses fragen zu müssen, ob er nicht etwa „zu laut oder zu leise" auftrete. Das Beunruhigendste an der ganzen Sache war, daß Vetter Gudeke über des unbequemen Herrn Richter Eigenschaften und Vorzüge zu denselben Schlußfolgerungen gedrängt wurde, wie seine Freundin, und daß dies bei ihm um so schwerer ins Gewicht fiel, als seine gute Meinung weder durch Harald's schlechte Verse, noch durch sogenannte redliche Absichten auf ihn beeinflußt sein konnte.</p><p>Weil nun aber Vetter Gudeke durchaus keine schwärmerisch angelegte Natur war, wohl aber ein Gewohnheitsthier, das durch die Veränderung, welche mit einem neuen Gatten eingezogen, zu seinem tiefsten Bedauern aus einem Hause gescheucht worden wäre, „an dessen gastlichem Herd er sich seit einem Jahrzehnt die Kniee zu wärmen pflegte", so hatte der sich muthvoll entschlossen, sich der Gefahr entgegengeworfen und der Mutter Gertrud's ein Entweder — Oder gestellt, das sein und ihr und Harald's Geschick in nächster Bälde entscheiden mußte. Gudeke wollte wissen, Woran er war; dies Hangen und Bangen in schillernder Ungewißheit, diese wachsenden und sinkenden Launen, dies Unbehagen in einem Hause, darin ehedem Alles nach der Schnur gegangen war, sollte nicht länger währen. Was er thun werde, wenn die Entscheidung zu Gunsten seines jüngeren Nebenbuhlers ausschlagen sollte, daran mocht' er vorderhand gar nicht denken. Ein unparteiischer Zuschauer würde vielleicht angesichts der Gefährdung aller Gudeke'schen Lebensgewohnheiten geantwortet haben, derselbe werde sich alsdann kopfüber in ein beliebiges anderes Ehebündniß stürzen, das ihm ähnliche Bequemlichkeiten wie die bisher genossenen garantirte. Aber ich hätte Keinem rathen mögen, dem sonst so gutmüthigen Menschen solch eine Vermuthung ins Gesicht zu sagen. Ich glaube, das hätte Blut gefordert. Der Biedere war nun einmal in der resoluten Stimmung und nicht mit ihm zu scherzen.</p><p>Trudel's Mama nahm, was er ihr gesagt hatte, auch gar nicht scherzhaft auf. Sie hätte ihm vielleicht sofort die Meinung gesagt, wenn sie genau gewußt, wie sie mit Harald Richter dran wäre. Dieser aber in seiner unerschöpflichen Artigkeit ging nicht mit der Sprache heraus und diente demüthig-einsilbig vor ihr, die er schon als überlegenes Mädchen stets wie eine Respectsperson betrachtet hatte, auch heute noch — nachdem sich das Verhältniß des Alters mit den Jahren doch so ganz zu der Dame Zufriedenheit geändert hatte. Nun, Frauen wissen sich in diesem Falle zu helfen. Die aus allzu respectvoller Ferne Verehrte wußte im richtigen Augenblick auf die Heerde ihrer übrigen Bewerber hinzudeuten und den schönen Namen Gudeke mit besonderem Nachdruck zu belegen, dessen Träger im Begriff stand, die Bande treuester Freundschaft zu zerreißen, weil... Hier stockte die Dame, fand unmöglich die Worte, die sie nicht suchte, und ließ erröthend den so jäh mit Glückseligkeits-Ahnung übergossenen Harald selbst den Grund so bedeutungsvoller Drohung errathen.</p><p>Der junge Mann war nicht auf den Kopf gefallen und rieth nicht schlecht. Sämmtliche in den letzten dreizehn Jahren durchduldeten Aergernisse, Tröstungen und Bedenken waren mit dem Einen Hauch dieses schönen Mundes weggeblasen, und er schickte sich eben an, wenn auch etwas umständlicher, gefühlvoller und motivirter der Angebeteten dasselbe Entweder— Oder vorzuschlagen, welches Vetter Gudeke bereits geleistet hatte.</p><p>Aber ehe der so trefflich Redende über die Einleitung, sozusagen über den allgemeinen Theil seines Vortrages, der noch keine persönliche Frage stellte, hinausgediehen war, kam jener Gudeke in leibhaftiger Gestalt in den Garten herein, und bald nach ihm kam ein dritter, vierter und fünfter Gast, bis das Dutzend voll und jede Möglichkeit verschwunden war, der schönen Wirthin das zu sagen, was sein Herz zu verrathen und das ihrige zu vernehmen brannte.</p><p>Sie saßen Beide da wie im Fieber, gaben ihren Nachbarn auf die klarsten Fragen die erstaunlichsten Antworten, und wenn sie selber einmal ins Reden geriethen, so zeigten sie für Dinge, die sie sonst wenig gekümmert hätten, einen Feuereifer, der sie mehr als einmal beinahe in Streit wider ihren Willen verwickelt hätte. Gudeke schwieg dabei, blies zuweilen nachdenklich in seine gefalteten Hände und sagte zu sich im Stillen: Ein angenehmer Abend! Das fehlte mir, daß es also weiterginge! Quod non!</p><p>Er in seiner durch altes Herkommen geheiligten Vertraulichkeit fand auch mitten im Salon Gelegenheit, der Hausfrau seine Meinung in zwei Worten zu sagen, ohne daß es die Andern merkten. Harald konnte, was er auf dem Herzen hatte, freilich nicht in zwei Worten abladen, aber da Alle gingen, durfte doch er, der jüngste der Gäste, nicht allein bei der schönen Wittwe zurückbleiben. Nur erlaubte er sich beim Abschied, ihre Hand ein wenig stärker als sonst zu drücken, und da sie dies duldete, sprach erleise: Ich hätte Ihnen heute so viel zu sagen gehabt. Daß ich es nicht gekonnt, macht mir das Herz sehr schwer. . . Seien Sie mir nicht böse!</p><p>Die Augen der Angeredeten leuchteten, ihr Mund lächelte, und also sagte sie: Ich bin Ihnen nicht böse, Harald. . ., aber mich dünkt, Sie wußten sich früher leichter zu helfen. Wenn Einer am Sprechen gehindert wird, wer will ihn hindern, zu schreiben, was er nicht hat sagen dürfen? Sie schrieben doch sonst so hübsch?</p><p>Mehr konnten sie nicht unbeachtet mit einander reden.</p><p>Und es war ja genug für den Augenblick. Beide gingen mit erhöhtem Gefühl und freudiger als sonst auseinander. Er war nun feiner Sache ziemlich gewiß. Wie artig sie auf jene verliebten Schreibereien angespielt hatte! Und sie war ihm nicht böse. . ., ganz und gar nicht; ihre Augen sagten's noch deutlicher als ihre Lippen.</p><p>Sie war nicht minder mit sich zufrieden. Sie hatte ihm in der lieblichsten Form, arglos, eine Herzenserinnerung beschwörend, ein schriftliches Eheversprechen abverlangt, daran der Zauderer nun seine Liebe wie seine Absichten beweisen mußte, und sie war sicher, daß er schon an dem entscheidenden Schriftstück arbeitete, da sie die Schleife des Nachthäubchens vor ihrem Spiegel zog.</p><p>Darin hatte sie sich nicht getäuscht. Harald schrieb und schrieb die halbe Nacht. Erst einen allzu langen, dann einen vereinfachten und endlich einen dritten ganz neuen Brief. Und bei diesem sollt' es sein Bewenden haben.</p><p>Weil es aber nirgends wunderlicher zugeht, als auf der Welt, so fand der eifrige Mann am Morgen, nachdem er ihn fest beschlafen hatte, daß auch der dritte Brief das, was er sagen wollte, nicht so ganz, wie er es meinte, wiedergab. und daß das aufgeregte Herz seine Hand wie seine Gedanken zittern gemacht habe.</p><p>Immerhin könnt' er an diesem Morgen keinen vierten abfassen, denn einestheils dürft' er nicht hoffen, seinen Gefühlen gefälligeren Ausdruck zu verleihen — er war noch immer nicht ruhig genug —, und dann duldeten heute auch seine Geschäfte nicht, freier Federthätigkeit nach Belieben Zeit zu opfern.</p><p>So mochte denn dieser da hinauswandern. Ein liebend Auge werde ihn schon recht zu lesen wissen. Freilich, die Adressatin war eine erfahrene Frau . . ., sie hatte sich von seiner Schreiberei, der poetischen Jugendsünden gedenkend, vielleicht ganz besondere Vorstellungen gemacht, und wenn sie nun nach langer Zeit gleich die ersten Zeilen enttäuschten ... !</p><p>Dies bedenkend, zog er den Brief, den er schon zur Hälfte in den Postschalter versenkt hatte, wieder zurück. Ein solches Billet auch durch die Post, mit einer Freimarke darauf und einem officiellen Stempel hinten und einem gleichen vorne, der Geliebten ins Haus zu senden ... die Erklärung, die sein Leben entschied . . . nein, das war zu gewöhnlich! Er wollte sich was Anderes aussinnen. . .</p><p>Wozu viel Kopfzerbrechen! Sobald seine Geschäfte bestellt waren, wollte er selber wieder hinausfahren und womöglich den Brief in der Tasche, aber kein Blatt vor dem Munde behalten und ihr unter vier Augen deutsch und rund heraussagen, was er wollte und was sie sollte. Der gerade Weg ist der beste. Abgemacht !</p><p>Sie aber hatte kaum geschlafen. Sie hatte sich zwei Dutzend Briefe ausgedacht, einen entzückender als den andern, wie der liebe Mensch um sie werben werde, und wenn sie sich schon nicht genug wundern konnte, daß nicht bereits, ehe sie in Schlafrock und Morgenschuhe schlüpfte, ein Korb mit Rosen oder dergleichen gebracht worden war, um sie mit einer inliegenden Liebesepistel zu wecken, die all' ihre geträumten Erklärungen überstieg, so vergingen ihr ordentlich die Sinne, als sie beim ersten wie beim zweiten Frühstück den Postboten hatte am Gartengitter vorübergehen sehen, ohne die Glocke zu ziehen.</p><p>Welchen Rückschlag dies auf das Gemüth der schönen Frau gehabt, hatte Trudel mit schauderndem Gehör und widerstrebendem Herzen erfahren müssen. War das ein Vormittag gewesen! Und der einzige Trost ihr Ball. Und nun kam unversehens dieser Herr Harald Richter daher und wollte mit ihr und mit diesem Ball spielen! Das erschien Trudeln höchst merkwürdig, und sie wußte nicht, was sie dazu sagen sollte.</p><p>Dem Kinde war nichts von der Geschichte bekannt, die vor dreizehn Jahren dadurch unterbrochen worden war, daß sein Vater seine Mutter gefreit hatte, und die nun von neuem und mit ganz anderem Ernste wieder fortgesetzt werden sollte. Aber mit jenem wunderbaren Spürsinn, der weiblichen Wesen schon von Klein auf eigen ist, fing Trudel zu ahnen an, daß dieser Mensch für ihr Dasein von eigenthümlicher Bedeutung werden wollte. Und wie ihr kindliches Grübeln sogar auf die bestimmte Vermuthung gebracht worden war, daß Harald sich zu ihrem „Strafvater" auserkoren glaubte, wissen wir bereits.</p><p>Sie sah ihn an und sah ihn an und fand, daß er ein sehr hübscher Mann wäre und daß es seinem Wesen nicht an Ernst und seinen Bewegungen nicht an Entschiedenheit fehlte, einem kleinen wilden Wesen Herr zu werden, wie sie eins war.</p><p>Wenn er auch noch gut Ball spielen könnte . . .!</p><p>Aber da schau' mal einer den an! Mit dem Ballspielen war das nur so eine Redensart gewesen. Nach dem ersten Worte, das Trudel nicht gleich beantwortet, hatte der hochnäsige Mensch ihr Kleinod gleichgültig auf den Gartentisch gelegt und war auf das Haus zu und auf den Bedienten losgegangen, der unter der Terrasse die Stufen abfegte.</p><p>Nimmt die gnädige Frau Besuch an? In diese Frage schien sein ganzes Interesse zusammengepreßt, als ob es gar. keinen Ball aus Indien und keine Trudel in Charlottenburg gäbe.</p><p>Aber geschieht ihm ganz recht, wie ihm der brave Gotthold jetzt antwortet, daß, gewiß zu ihrem größten Bedauern, Mama nicht daheim, sondern nach Berlin gefahren sei, um Einkäufe zu machen. Am Abend wäre sie aber sicher wieder da.</p><p>Das „größte Bedauern", meinte Trudel, hätte sich Gotthold in seiner Bemerkung sparen können. Oder bedauerte Mama wirklich so lebhaft, wenn sie Harald's Besuch versäumte?</p><p>Es ward Trudel bei diesem Gedanken auf einmal siedheiß im Gesicht. Ihre Finger krampften sich in die Hände, und die Zähne drückten sich in die Lippen. Nein, niemals, niemals! ... es war unmöglich, daß Harald ihr Vater würde. Der nicht! Keiner nicht! und der vor Allen nicht!... Warum nicht? Das konnte sie nicht sagen, wollte sie nicht wissen! Sie war ein Kind und sagte Ja und Nein, wie das Herz sie trieb, und hier schrie aus einmal Alles in ihr Nein, und so vernehmlich, daß sie Mühe hatte, nicht selbst laut auszuschreien: Nein!</p><p>Der Mann kam derweilen nachdenklich vom Hause zurückgeschritten, und es sah ganz danach aus, daß er, in seine Schwermuth und Unentschlossenheit versunken, des Kindes gar nicht weiter geachtet hätte und ohne Gruß zum Garten hinausgegangen wäre.</p><p>Bleiben Sie doch zu Tische, sagte Trudel oder vielmehr sie rief es ihm nach, da er zwanzig Schritt weit an ihr vorüberträumte. Kaum daß die Worte ihren Lippen entronnen waren, hätte sie sie aus der Luft wieder holen und verschlingen mögen. Wie konnt' es ihr einfallen, den Menschen zum Bleiben zu bereden? Nicht doch, fort sollt' er gehen und weit weg und nie mehr wiederkommen!</p><p>Jetzt freilich war's gesagt, und sie sah die Wirkung. Ganz in Freude getaucht, kam Harald aus sie zu; seine Augen glänzten, und er streckte ihr die Hände entgegen und hätte ihr sicher etwas außerordentlich Schönes gesagt, wenn nicht in demselben Moment, wahrscheinlich aus Gram über die vereitelte Wiederkehr seines Herrn, das Windspiel Mette aus weitgeöffnetem Rachen jenen klagenden Laut ausgestoßen hätte, der Trudel jedesmal durch alle Nerven ging.</p><p>Also in seiner schönsten Wallung gedämpft, sagte Harald nur: Liebes Kind, ich möchte Mama nicht stören.</p><p>Die Kleine konnte nicht reden, aber sie schüttelte verneinend das Haupt, auch so abermals eine Betheuerung von sich gebend, die sie nach ihrer Ansicht der Dinge besser für sich behalten hätte.</p><p>Es verfehlte auch das Hauptschütteln seine Wirkung nicht, und so kam eine Anwandlung über Harald's Herz, die ihn das Kind bei beiden Händen nehmen und dazu die Frage äußern ließ: Mögen Sie mich auch leiden, Trudel?</p><p>Trudel war über dies unerwartete Sie so verblüfft, daß sie, aus Versehen wahrscheinlich und jedenfalls wieder gegen ihre Absicht, mit dem Köpfchen nickte, und zwar bejahend.</p><p>Harald streichelte ihr über Scheitel und Zopf. Trudel hätte ihn in die Hand beißen mögen vor Zorn, sie drehte sich beiseite und griff ihren Ball vom Tisch.</p><p>Wollen wir ein wenig spielen? fragte da der Mann. Und es war ein Ton von Herzlichkeit in dieser fragenden Stimme, ein gewinnender Zauber, der sich Einem ins Innerste schmeichelte, selbst wenn man ihm so spinnefeind zu sein glaubte, wie Trudel sich überzeugt hielt. Es war ihr aus einmal so bang . . . für das Herz ihrer Mutter — wie sie glaubte —, deren Liebe sie mit keinem fremden Mann und mit diesem schon gar nicht theilen mochte. Die Liebe ihrer Mutter hatte sich freilich in den letzten Tagen ziemlich verschleiert gegen sie geäußert. Und heute gar war sie kaum zu erkennen gewesen . . . hm, hm!</p><p>Und wie er nun nochmals rief und übers Gras hinsprang und ihr aus weitem Abstand kunstgerecht den geliebten Ball zuwarf, was Wunder, daß sie ihn fing! Es war ja Ehrensache, ihn nicht fallen und „trudeln" zu lassen. Und daß sie ihn wieder zurückschleuderte, nicht minder kunstgerecht als er, das verstand sich erst recht von selbst. So spielten sie eine gute Weile, und Trudel vergaß all ihre dummen Gedanken und freute sich des geschickten, munteren Partners. Sie mußte sich ordentlich dranhalten, und es ward ihr immer behaglicher zu Muthe, nur manchmal führte sie die Hand schier unwillkürlich an die linke Brust, denn da drinnen hämmerte es gar so toll, und es schien ihr, als wäre sie von kürzerem Athen: als sonst.</p><p>Nur das verwünschte Windspiel brachte Störung in die gute Viertelstunde. Die nervöse „Mette", die entweder das Ballspielen an sich nicht ausstehen konnte oder nur nicht leiden wollte, daß ihr Herr sich ohne sie auf grüner Wiese temperamentvoll hin- und herbewegte, Mette lief wie verrückt vor dem Gatter hin und wieder und heulte vor Eifersucht und Ungeduld und kratzte zwischen den Stangen hindurch Kies und Rasen auf, daß selbst der Sanftmüthigste Lust bekommen mußte, dem zappeligen Thier eins zu versetzen.</p><p>Harald Richter rief seinen ungezogenen Vierfüßler barsch an, da setzte sich Mette denn auch wieder auf ihr graues Fragezeichen, aber nur so halbseits, nur so scheinbar, und dabei zitterten ihr die Lefzen vor Unruhe, daß man die spitzen Zähne sah.</p><p>Die beiden Spieler verschnauften sich derweilen ein wenig, und die wonnig erhitzte Trudel konnte sich nicht enthalten, zu gestehen: Aber Sie werfen gut, Herr Richter!</p><p>Ei, mein Schatz, mit mir ist's überhaupt gut auskommen, sprach der Mann, den die Anerkennung dieses Kindes seltsamerweise beglückte. Wir wollen gute Freunde bleiben!... fürs ganze Leben! . . . und wie's bessere keine giebt! Magst du?</p><p>Es fiel Trudel nicht auf, daß er sie jetzt wieder dutzte. Lie wußte nicht, warum sie's zwang, die Hand in seine dargebotene Hand zu legen — sie fühlte nur. daß sie's gern that. Aber an das Gelöbniß der Freundschaft dachte sie bei dieser Handreichung nicht, sondern bekräftigte sich und ihm damit nur ihren unausgesprochenen Vorbehalt: Mein Vater sollst du nicht werden!</p><p>Harald aber meinte jetzunder den wichtigsten Stein im Brett zu haben und nicht nur der Liebe der Mutter, sondern auch der Zuneigung des Töchterchens gewiß zu sein. Jetzt könnt' es nicht fehlen, die Eintracht in der Familie war gesichert. Nun wird es ein glückliches Zusammenleben geben. Ganz gewiß!</p><p>Daß er in dieser Stimmung zu Tisch zu bleiben sich entschloß, ist leicht begreiflich. Um eine gute Ausrede brauchte er nicht verlegen zu sein.</p><p>Wollen wir weiter spielen? fragte er strahlenden Angesichts.</p><p>Ja, sagte das Mädchen, aber ziemlich befangen.</p><p>Hop! Heda! Hin und her! Wie das fliegt! schön im Tacte! . . . Wups! ... Da läßt der Herr den Ball an sich vorübersausen. Hoho, wie wird er ausgelacht!</p><p>Harald läuft dem rollenden nach, er fängt und säubert ihn und sagt dabei: Ihr seid doch allein bei Tisch? . . . Fang!</p><p>Trudel kann nicht gleich antworten; sie muß erst den etwas incorrecten Wurf ihres Partners mit ausgestreckten Armen einfangen. Dann sagt sie in abgerissenen Sätzen, während das indische Kleinod zwischen ihnen hin und her springt: Ich denke . . . höchstens, daß . . . wie . . . Oh, nicht so krumm werfen! . . . Was? . . . Nu, Vetter Gudeke mag wohl kommen, wie gewöhnlich . . . Vielleicht auch nicht . . . Die letzten Tage blieb er auch . . . weg.</p><p>Heute hoffentlich erst recht! sagt Harald, und dann spielen sie schweigend, mit fliegendem Athem weiter.</p><p>Da knarrt die Gartenthür in ihren Angeln. Trudel wirft den Ball recht hoch und muß lachen: Da ist er schon! sagt sie, man soll den Wolf nicht nennen.</p><p>Dies Wort ist dem Partner wie ein Schlag in die Glieder gefahren. Er dreht den Kopf beiseite, sieht Herrn Gudeke sehr gemessenen Schrittes, sehr ernsthafter Miene, der Statue des Commandeurs im „Don Juan" vergleichbar, über den Kiesweg daherschreiten . . . und bei diesem erstarrenden Anblick läßt er den aus aller Kraft geschleuderten Ball weit an sich vorüber in die Wiese sausen und denkt gar nicht gleich daran, ihm nachzulaufen.</p><p>Aber ein Anderes denkt daran, das besser laufen kann, als Harald und Trudel zusammengenommen — von dem würdevoll behäbigen Gudeke gar nicht zu reden. Das ist Mette, das frevelhafte Gethier, das allzu lange seine Gier und Ungeduld hat vor dem Gatter harrend aufsammeln müssen und, nun der breitspurige Vetter Gudeke Platz genug für zehn Windspiele neben sich gelassen, wie er die Gartenthür geöffnet, ras't es wie toll über Kies und Gras, dem davonspringenden Balle nach und überschlägt sich in der Hast, die Hinterbeine über die vorderen werfend, und sammelt im Nu sich wieder auf und schießt dahin und taucht die Nase ins Gras, und bei dem letzten Satz, mit dem der Ball kaum noch handhoch über dem Boden springt, hat ihn das Vieh' in der langhin schnappenden Schnauze und legt sich, den verbrecherischen Kopf zwischen die Schultern steckend, fletschend und kauend auf die Wiese nieder.</p><p>Das Kind schreit auf, Harald begreift die fatale Lage der Dinge, läuft zu dem hasenschnellen Räuber hin, haut ihm die flache Hand klatschend auf die Pranken und nimmt ihm nicht ohne Mühe das Kleinod seiner kaum geworbenen Gönnerin aus den spitzen Zähnen.</p><p>Zu spät!</p><p>Harald wischt den Ball erst im Gras ab, nimmt dann sein eignes Taschentuch, ihn ganz und gar zu säubern. Derselbe sieht zwar noch immer feucht und zerzaust, aber doch noch ganz annehmbar aus, d. h. auf der einen Seite, denn wie ihn Trudel nun aus des Partners Händen empfängt und um und umdreht, da überwältigt sie der Schmerz und sie bricht in lautes Schluchzen aus. Es stößt sie nur so vor Weinen. Und mit Grund . . . denn ach! ... der schönste Ball ist hin! Er hat ein Loch, so groß, daß man zwei Finger hineinstecken kann!</p><p>Innere Hohlheit irdischer Freude, aus diesem Loch gähnst du zum ersten Male das halbwüchsige Wesen an, das trostlose Thränen ausschüttet.</p><p>. Nasse Pappe und zerrauftes Seegras starren Trudel widerlich entgegen. War's wirklich im Fabelland am Ganges, daß man euch zu so glänzendem Bovist einschachtelte! Wie viel herzstärkende Illusionen hat dieser Eine Hundebiß in aufblühender Seele vernichtet!</p><p>Trudel ist außer sich, sie weint und schluchzt und preßt den zerstörten Ball zwischen den Fingern, aber hält ihn sich aus den Augen — der Anblick ist zu grausam.</p><p>Verwünschtes Thier! Verwünschter Mann! Wie er nun nur so daherreden kann! Man hört, er hat kein Herz für die Sache, kein Bewußtsein für seine Schuld, und seine Gedanken müssen ganz wo anders sein. Er meint, es hätte schlimmer ausfallen können . . . so? . . . der Ball könne ja wohl noch Dienste thun . . . welche denn? Daß Gott erbarm' !... und überdies werde er in den nächsten Tagen Trudel einen Ball mitbringen, wie sie noch niemals einen gesehen, einen weit schöneren, als dieser war.</p><p>Geistloser Spötter! Einen schöneren als diesen?! Als ob die Welt je einen schöneren gesehen und es noch seinesgleichen gäbe unter der Sonne! Narr du, der das Menschenherz nicht kennt, daran allein sich der Güter Werth ermißt. Es war nur Ein Ball begehrenswerth hienieden, und das war Trudel's Ball, und nun giebt es keinen mehr! Gar keinen! verstehst du das denn nicht? Vetter Gudeke hatte ihn gegeben; du, Entsetzlicher, hast ihn mit Hilfe deiner Bestie nur vernichten können! Geh weg und sprich nicht von Ersatz. Dahin für immer!</p><p>Trudel saß an dem Tische, darauf noch der Stickkorb stand, und hielt den verstümmelten Liebling in gefalteten Händen und die Hände in ihrem Schoß. Die Thränen rannen langsam über ihre Wangen und manchmal zuckte Brust und Kinn empor, wenn sie das Schluchzen stieß.</p><p>Vetter Gudeke saß, unbekümmert von so schwerwiegenden Ereignissen, in einer etwas entfernten Laube, kehrte seinem Nebenbuhler, dessen Gruß er kaum merklich erwidert hatte, den unerbittlichen Rücken zu und gab noch überdies durch ein umfangreiches Morgenblatt, in dessen Lectüre sich sein ganzes Wesen zu vertiefen schien, aufs Deutlichste zu verstehen, daß er nach Gesprächen mit Herrn Harald keineswegs lüstern sei.</p><p>Dieser aber war weit mehr mit Betrachtung des lesenden Vetters als des weinenden Kindes beschäftigt, dessen Schmerz er in seiner von so anderen Wünschen und Gedanken erregten Seele gar nicht zu ermessen verstand. Er malte sich's im Geist aus, wie unbehaglich der verehrten Frau, wie ungünstig ihm selber ein mit dem mürrischen, alle Laune vergällenden, grob eifersüchtigen Fabrikanten einzunehmendes Mahl ausfallen und wie dieser Gudeke wieder nicht von der Umworbenen Seite weichen würde, bis auch der Nebenbuhler anstandshalber sich verabschieden müßte. Also heute wieder keine Möglichkeit, seinen beredten Mund davon übergehen zu lassen, wovon sein Herz so voll war! O wie recht hatte Trudel's Mutter, die ihn auf's Schreiben verwies! Wie gut war's, daß er nicht auch diesen Brief verworfen, sondern — er fühlte mit der Hand danach — ihn über seinem Herzen in der Rocktasche trug! .</p><p>Aber wie ihn ihr geben lassen? ... Er wollte nicht bleiben und diesem Gudeke zur Folie dienen. In solchem Falle mußte der Anwesende Unrecht haben und der zeitweilig Verdrängte mit Sehnsucht belohnt werden. — Den Brief zur Post geben? Das war schon zu spät und seine Abneigung gegen Freimarken und Stempel auf einem Liebesbrief in nichts gemildert — die Dienerschaft . . . war sicher durch den alten Hausfreund bestochen.</p><p>Da fiel sein Blick auf die still dasitzende Trudel . . . auf seine neueste, beste Freundin! Ja wohl! . . . Ein Entschluß, der in sein Hirn wie ein Blitz einleuchtete; eine Eingebung, die sein Herz ganz mit wonnevoller Zuversicht durchwärmte. Kaum gedacht, vollbracht!</p><p>Trudel mein! Es durchzuckte das Kind vom Scheitel bis zur Sohle, da es die Stimme des Uebelthäters vernahm. Der aber merkte die Bewegung kaum und wußte diese Stimmung nicht zu deuten. Und also fuhr er zuversichtlich fort mit leisen, aber dringlichen Worten:</p><p>Höre zu, Kind! Ich mag nicht mit Vetter Gudeke speisen. Er ist mir zuwider —</p><p>Ich weiß wohl, warum! dachte jetzt das Kind, das der Haß heller sehen machte.</p><p>Der Andere redete weiter: Ich glaube auch, daß es Maman nicht angenehm sein würde. Aber Mama erwartet Nachricht von mir . . .</p><p>I, bewahre Gott! dachte Trudel dazwischen.</p><p>Harald guckte nach dem lesenden Mann in der Laube hinüber, der nach und nach über die plötzliche Unterbrechung des Spieles, das bei seinem Gintritt im besten Schwünge gewesen, unruhig wurde und den Kopf gemessen wie eine alte Taube hin und her drehte. Machte er nicht gar Miene, aufzustehen? Gefahr im Verzüge!</p><p>Da nimm, Trudel, nimm's in die Hand. Du bist meine gute, kleine Freundin, nicht wahr? Und Vetter Gudeke soll nicht darum wissen. Nimm und gieb dies deiner Mama! Wir wollen treu zusammenhalten fürs Leben! . . . Mein Kind! . . . Und einen Ball sollst du haben . . . einen Ball!</p><p>Harald bewunderte seine Idee. Wenn ihr eigenes Kind ihr den herzlichen Antrag des werbenden Mannes in die Hände legte, welche schöne Symbolik, welche gewinnende Fürsprache, welche zarte Versicherung unantastbarer Erinnerungen und doch glückseliger Hoffnung.</p><p>Er sah's im Geist, wie sich die Scene fast ohne Worte, doch nicht ohne Thränen der Rührung vollzog. Vetter Gudeke, der mißmuthig sein gewohnheitsmäßiges Mahl daneben verzehrte, konnte da nicht gegen so geschickt verfaßte, so geschickt angebrachte Werbung aufkommen.</p><p>Schwärmende Phantasie, die du deinem Freunde wieder einmal einen berückenden Streich spieltest!</p><p>Willst du? fragte er das Kind und drückte seine Hände und in seine Hände den Brief.</p><p>Trudel nickte heftig zweimal hinter einander mit dem Haupte. Der Mann nahm es für kräftige Bejahung und sicherndes Gelöbniß hin. Trudel jedoch hatte nur so genickt, weil das Schluchzen sie stieß, und hätte nimmer und nimmer zugegeben, daß sie damit eine Frage habe bejahen wollen. Sie war so in Schmerz versenkt, daß sie gar nicht recht hörte, was dieser Mensch da redete, und auch nicht wußte, was sie mit dem Stück Papier da sollte. Sie wußte nur, daß ihr schöner Ball dahin und Harald daran Schuld war, und als sie jetzt unwillkürlich die Augen aufschlug und den Abscheulichen vor sich sah, da war sie nur noch des einen Gedankens fähig: Nein, du gewiß nicht, da lieber noch der Andere, der dort drüben sich räuspert!</p><p>Ich komme heut' Abend! . . . Und behüt' dich Gott, mein Kind!</p><p>Wagte er's gar, mit seinen Lippen ihre Haare zu berühren? Sie strich sich mit dem Rücken der rechten Hand, darin sie auch das Papier hielt, übers Haupt, als könnte sie die Spur seines Kusses wegwischen, und drückte die Linke mit dem Ball an ihr Herz.</p><p>Da ging er hin! dieser Unglücksmensch, und hinter seinen Fersen schlich kleinlaut, Ohren und Schweif gesenkt, die mausgraue Mette, das verdammte Vieh. Die Thüre schlug knallend ins Gatter ein. Ade! und möchtet ihr Beide mir nie wieder vor die Augen kommen!</p><p>Sein Schritt verklang auf der Straße. Trudel horchte darnach und fing dann auf einmal wieder heftig zu schluchzen an, noch ärger als zuvor.</p><p>Was weinst du denn so sehr? fragte Vetter Gudeke, den sie, aufblickend, dicht vor sich stehen sah. Was hat es denn gegeben, daß das Spiel gestört wurde?</p><p>Der scheußliche . . . Hund hat . . . meinen schönen Ball zerbissen . . . ju, ju, ju! sagte das Mädel zwischen Thränen schnappend.</p><p>So, so, versetzte Gudeke gelassen, empörend in seiner Gefühllosigkeit und ohne Ahnung, was diese Stunde für ihn bedeute. Aber durchaus nicht ohne Argwohn gegen seinen Nebenbuhler fragte er weiter:</p><p>Und was hast du denn da in der Hand?</p><p>Eben den Ball! sprach Trudel kurz und bestimmt.</p><p>So? war Alles, was Gudeke antwortete. Es trieb ihn. den Kopf nach der Straße zu drehen, auf der er Geräusch vernahm. Es war aber nicht Harald Richter, der zurückkam, sondern ein Fuhrmann, der vorüberzog.</p><p>Trudel benutzte den Moment, ehe Gudeke das Haupt zurückwendete, und stopfte, unter dem Tisch und zwischen ihren Knieen die Hände sammt ihrem Inhalt verbergend, das Papier, welches ihr Harald gegeben, in den Ball, den sein Hund verdorben hatte. Sie war noch mit dieser vorsorglichen Thätigkeit beschäftigt, als Gudeke sich ihr wieder zugewendet hatte und zu ihr sprach. Was er sagte, hörte sie nicht. Sie war ganz und gar mit ihrer Hände Werk beschäftigt. Möglich, daß er auch etwas von dem Manne gesagt, der eben fortgegangen war . . . und daß er Hunde nicht ausstehen könne, besonders unartige nicht . . . daß er aber Kinder sehr liebe, besonders artige sehr!</p><p>Trudel sagte Ja und Nein, wie ihr's eben auf die Zunge kam, und bohrte und stopfte, bis der Brief zwischen Seegras und Pappe seinen Unterschlupf in dem einst so wunderbaren Spielzeug gefunden hatte.</p><p>Zeig doch einmal deinen armen Ball! Vielleicht können wir den Hundebiß curiren, sagte nun der Vetter und reckte schon die Hand aus.</p><p>Das Mädchen sah ihm mit großen Augen und offenem Mund auf Hand und Gesicht. Weißt du was, Vetter Gudeke? sprach sie dann mit einer ganz anderen, trockenen Stimme: Ich will es selbst versuchen, ihn aufzubessern.</p><p>Thu's! sprach Gudeke gelassen, und da er sie entschlossen an die Arbeit gehen sah, nahm er sein Zeitungsblatt wieder vor und setzte sich neben sie und las weiter.</p><p>Trudel hielt den Ball in der Linken und wühlte mit der Rechten in der Fülle des mütterlichen Stickkorbes. Wie gut, daß sie schon Stunden vorher, bei kühlerem Blute, die Wahl zu Ergänzungen eines neuen Felles für ihr Spielzeug getroffen hatte. Da lagen die bunten Strähne in feinen Schattirungen noch neben einander. Sie brauchte nur darnach zu greifen, und so zog und knüpfte, wob und stickte sie ein Kleid über dem alten, insbesondere darauf bedacht, die Lücke, welche des Hundes Zahn gerissen, mit aller Vorsicht zu bedecken. Etwas abgeplattet und eckig blieb die Stelle wohl auch dann noch. Aber kein Loch, noch eines Loches Spur war mehr zu entdecken. Trudel war eine feine Künstlerin, und die vielen Fäden griffen übereinander weg und deckten sich so geschickt und artig, daß die Arbeit ihren Meister lobte, auch wenn man nicht darum wußte, daß diese gleißenden Fäden ein süßes Geheimniß verhüllten, und Trudel's Ball nunmehr nichts weiter war, als das buntübersponnene Grab einer uneingestandenen Liebe.</p><p>Deine gute Mama bleibt heut' aber lang aus! sagte Vetter Gudeke, drehte seinen Rücken in der Stuhllehne, daß sie ächzte, und schlug mit zwei Fingern in die Zeitung, um eine Falte derselben zu bequemerem Lesen auseinanderzuklopfen. Er sah dabei das Kind, mit dem er sprach, gar nicht an, und seine Geberde wie der Ton seiner Stimme waren so gemäßigt, als wär' er schon der Hausherr, der sich über die Unpünktlichkeit seiner besseren Hälfte eine herzerleichternde Bemerkung vor dem Essen vergönnt.</p><p>Trudel reckte die Nase hoch wie ein Häslein im Kohl, das, durch einen Ton in hastiger Arbeit gestört, einen Augenblick horcht und in die Luft schnuppert, um dann gleich wieder unterzuducken und weiter zu arbeiten.</p><p>Aber mit der Wolle wußte sie nun wirklich nichts weiter anzugeben. Der Ball war nach allerhand künstlerischem Bemühen mit seinem zweiten Fell ansehnlich dick und beinahe rund ausgefallen. Dennoch meinte sie, das Werk, welches sie so in Athem gehalten und schier ein wenig getröstet hatte, könnte noch nicht beschlossen sein. Es fehlte ihm — wie das Gefühl ihr sagte — die letzte Vollendung. Und Gudeke's Worte hatten für sie nur den Sinn: Benütze die Zeit, die du noch hast, und spinne dein Geheimniß vollends so ein, daß kein Menschenkind, welches den Ball zur Hand nimmt, auf den Einfall geräth, ihn auf seine Eingeweide zu prüfen.</p><p>Und mit all der Hast und mit all dem Eifer, wie eine arbeitsame Seele ihr unvollkommen Werk zum letzten Mal vornimmt, drehte Trudel den Invaliden ihres Vergnügens vor den prüfenden Augen, und griff, da ihr aus dem Korbe der Mutter just eine Häkelnadel recht aufmunternd entgegenblinkte, nach dieser und nach einem Zöpfchen dunkelrother Seide und schlang um den ganzen Ball herum ein knapp anliegendes Netz in engen Maschen, daran auch ein geübter Blick Anfang und Ende nicht mehr unterscheiden konnte. Das saß dem buckligen Knäuel wie eine stramme Jacke ohne Naht, ach wie ein angewachsen Fell, welches ihm Niemand mehr abthun konnte, der ihn nicht ganz zu zerstören Willens war.</p><p>Vetter Gudeke hatte derweilen noch öfter Gelegenheit, sich über die merkwürdige Unpünktlichkeit der Frau des Hauses zu wundern, die heut über Einkäufen und Modefragen alle Eßlust in der Stadt eingebüßt haben mußte und, gefühllos für Anderer Leiden, ihren Gast wie ihre Köchin zur Verzweiflung brachte. Trudel gab keine Antwort, so oft auch Vetter Gudeke — nun schon immer mit der Uhr in der Hand — das Ausbleiben der verehrten Mama beredete. Sie häkelte unentwegt weiter, ohne auch nur einmal aufzusehen, ja ohne sich ein freieres Athmen zu gönnen. Die Zeitung war längst mit allen Beilagen bis zur letzten Annonce heruntergelesen. Der ungeduldige Vetter ging, mit den Händen auf dem Rücken und ziemlich verkniffener Miene, den Kiesweg zwischen dem Ahornbaum und dem Gatterthor auf und ab. Welch eine unregelmäßige Wirtschaft in so einem Witwenhause! Kann dem zarten Kinde, das so rasch gewachsen, derartig verspätete Mahlzeit bekommen? Wahrlich, wenn es heute nicht noch etwas ganz Anderes gälte, als den bekannten Löffel Suppe und drei Gänge bürgerlicher Hausmannskost, Gudeke hätte seinen knurrenden Magen längst nach dem Club gefahren. Aber so hieß es, auf dem Posten bleiben. Wer stand dafür, daß nicht, sobald Gudeke um die Ecke gegangen, Harald Richter wieder in den Garten zurückgekehrt wäre. Und wer weiß, was dann geschah!</p><p>Ob die saumselige Witwe nicht diesen Scenenwechsel im Stillen wünschte, mag dahingestellt bleiben. Jedenfalls verzögerte sie ihre Rückfahrt in der halb instinctiven, halb eingestandenen Absicht, die Möglichkeit zu verlängern, noch vor dem Diner einen Brief Harald's zu erhalten.</p><p>Die Frage nach eingelaufenen Briefen war denn auch die erste, welche sie an die Entgegenkommenden richtete, da kaum ihr Fuß das Trittbrett des Wagens berührte.</p><p>Unter den Entgegenkommenden war aller Zucht und Gewohnheit zuwider Trude nicht. Sie saß noch immer, die zitternde Nadel in geschäftiger Hand, einem häkelnden Automaten vergleichbar, unter dem Baum und sah von ihrer Arbeit nicht auf. Nur noch ein paar Minuten, dann war das Werk vollendet! Aber just die letzten Knüpfungen erforderten Achtsamkeit und Sorgfalt, wenn sie so gerathen sollten, wie es die kleine Meisterin sich ausdachte. Nur noch ein paar Minuten — aber diese ungestört und unverkürzt!</p><p>Gertrude! rief Mama, halbwegs stehen bleibend, ein Bild des Staunens und der Entrüstung.</p><p>Mais, mademoiselle Gertrude ! . . . dépêchez - vous donc . . . c’est madame qui nous arrive ! ächzte die Gouvernante, zwei Schritte näher hüpfend.</p><p>Aber Mademoiselle Gertrude beliebten nicht zu mucksen ... Nur noch zehn Secunden! Dann was ihr wollt!</p><p>Derweilen hatte der verständnißvolle Diener Gotthold die während der Abwesenheit ihrer Herrin eingelaufenen Briefe in größter Eile aus dem Hause geholt und reichte sie der Ungeduldigen noch im Garten dar.</p><p>Sie blieb stehen und nahm unter Vetter Gudeke's brennenden Forscherblicken, was man ihr aus silbernem Teller bot. langsam, die Farbe des Angesichtes wechselnd, entgegen.</p><p>Gebrüder Gerson . . . Bonwitt und Littauer . . . Modiste-coiffeur Petrus . . . schon die Firmenstempel auf dem Couvert genügten, daß diese Briefe keine Eile hatten, eröffnet zu werden. Rechnungen, Anpreisungen . . . nichts fürs Herz! Nichts von Harald! Schändlich!... Aber Trudel war fertig!</p><p>Das Kind sprang auf und lief endlich der Angekommenen entgegen. Es brauchte nun freilich wenige Schritte mehr zu laufen, da stand es vor dem Angesichte der Mutter, und dieses weissagte ihm nichts Gutes. Trude stellte sich recht zur Unzeit dieser von Enttäuschung und Entrüstung in aller Stille außer sich gerathenen Frau in den Weg.</p><p>Du wirst ja merkwürdig bequem! ... Du hast es ja sehr eilig, deine Mama zu begrüßen! rief die zornstammende Dame, und zur Französin gewendet, die seufzend das Haupt hin und her wiegte, fuhr sie weiter: So kann es nicht fortgehen! Sie werden diesem herzlosen Trotzkopf nicht Herr... Sie nicht . . . und ich auch nicht! war ihr letztes, in einen Seufzer gepreßtes Wort, in einen Seufzer, der an Kraft und Gehalt sich zu dem dürftigen Aechzen der Erzieherin wie ein Kanonenschuß zu Kleingewehrfeuer verhielt.</p><p>Was hast du denn gemacht, derweilen ich weg war?</p><p>Ich habe — Ball gespielt.</p><p>Die ganze lange Zeit?</p><p>Nein, ich hab' auch gestrickt.</p><p>Gestrickt? du? . . . und dann?</p><p>Etwas gehäkelt, antwortete Trudel schon sehr kleinlaut.</p><p>Etwas? . . . Was denn?</p><p>Das hier!</p><p>Sie hielt der Mutter mit zitternder Hand, mit klopfendem Herzen ihr Kunstwerk entgegen.</p><p>Die Frau erfaßt' es, drehte es hin und her, wußte nicht, was sie aus dem unförmigen, halb runden, halb buckeligen, ganz unnützen Ding da machen sollte, welches auszurüsten der Wildfang ihre beste Wolle und Seide vergeudet hatte.</p><p>Was soll die Tagdieberei? rief sie und warf den Knäuel, der vordem Trudel's Ball gewesen war, verächtlich von sich in die Wiese.</p><p>Was weiter? fragte sie dann, und es zuckte ihr in den Händen. Nichts weiter! antwortete Trudel, die über die Behandlung, welche man dem Werk ihrer Hände angedeihen ließ, Thränen aufsteigen fühlte. Aber es war nicht dies Gefühl allein, welches sie trieb, der Mutter in einem Tone zu antworten, den diese ein- für allemal nicht ausstehen konnte, und noch dazu mit einer trotzigen Miene, die dieser an sich schon immer strafwürdig erschien. Die kleine Gertrud sehnte sich nach Strafe. So wenig sie Schläge liebte, diesmal wollte sie geschlagen sein und tüchtig — denn sie bedurfte der Sühne für ihre Missethat und wollte wenigstens harte Buße thun für eine Sünde, die sie um keinen Preis weder unterlassen-, noch eingestehen wollte — nicht einmal sich selbst eingestehen.</p><p>Ihr Wunsch ging in Erfüllung.</p><p>Als die Mutter sah, wie schonungslos man ihren Stickkorb geplündert und zu welchem Zweck! — hielt sie sich nicht länger zurück, da riß ihr die Geduld und sie wollte dem ungeratenen Kinde zeigen, daß auch eine Frau strafen könnte, wenn's sein müßte. Leider legte sich Vetter Gudeke alsbald ins Mittel, und um so eifriger, je mehr ihn bedünken mochte, in seiner Eifersucht Einsicht, daß die Schläge, welche sein Schützling erhielt, eigentlich einem Anderen galten, dem der Anwesende diese Auszeichnung nicht gönnte.</p><p>Nach dem Ausbruch höchster Entrüstung, nach so viel gesteigerter Aufregung und immer wieder getäuschter Erwartung ward es der armen Witwe so kläglich zu Muth, daß sie, wie nie zuvor, die Schwäche ihres schönen Körpers und die Haltlosigkeit ihrer vereinsamten Stellung fühlte. Sie gab diesem Gefühle symbolischen Ausdruck, indem sie in Ohnmacht sank oder doch beinahe gesunken wäre, wenn nicht Vetter Gudeke, auch wieder mit tiefer Symbolik in seinem Thun, sie noch rechtzeitig hilfreich in starken Armen aufgefangen hätte.</p><p>Wie er die süße Last also mit einiger Berechtigung an seinem Herzen hielt, kam ihm nicht nur der schöne Gedanke, daß das in der Thal ein begehrenswertes Weib sei, sondern er verband damit auch die nützliche Einsicht, daß derlei unliebsame Störungen einer sonst so behaglich ausgestatteten Existenz nicht eintreten würden, wenn man in diesem Hause die großen Mahlzeiten regelmäßig einhielte. Und da er sich Manns genug wußte, wenigstens diese Reform mit eiserner Consequenz durchzuführen und also der Hinterlassenen seines seligen Freundes ein wahrer Lebensretter zu werden, so fing er, kaum daß die mollige Wittib die Augen aufschlug, wenn auch vorsichtig, so doch verständlich, die Werbung da wieder an, wo er sie gestern des verwünschten Störenfrieds Richter wegen unterbrochen hatte.</p><p>Die Angeredete sah während dieses wohlgemeinten Zuredens ebenso nachdenklich wie liebenswürdig aus und hätte so holdseligen Ausdruck sicher längere Zeit auf ihrem Antlitze bewahrt, wären ihre Blicke nicht auf Trudel gefallen, die sich ihr zu nähern strebte.</p><p>Wollte sie der Mutter ein gutes Wort geben? Wollte sie um strengere Strafe oder um Vergebung bitten, oder auch nur gegen Gudeke's Werbung Einspruch erheben? Das erfuhr Niemand — denn Mama schnitt ihr sofort die Rede vom Mund ab, und hieß sie, ihr aus dem Gesichte gehen. Trudel wurde demgemäß auch befohlen, heute nicht am Familientische zu speisen, sondern die geschmälerte Sträflingsmahlzeit im langweiligen Tête-à-tête mit ihrer übellaunigen Französin einzunehmen.</p><p>Aber Mama —</p><p>Nichts da; eine zu solcher Entrüstung gebrachte Mama duldete kein Aber. Dagegen duldete sie, daß Gudeke sie am Arm ins Speisezimmer führte, der gute Gudeke, der doch von allen Menschen in der Welt es noch am wärmsten und treuesten mit ihr meinte.</p><p>Der ebenso warm wie treu liebende Vetter athmete gemüthvoll auf, da endlich vom Speisen die Rede war. Und also gingen sie hin.</p><p>Trudel aß ihr Mittagbrod in Thränen. Die Französin beseufzte nur ab und zu diese Zustände und diesen Charakter. Die beiden anderen Tischgenossen waren dafür um so gesprächiger und wurden endlich auch wieder heiter. Nur meinte der Diener Gotthold die Bemerkung gemacht zu haben, daß die gnädige Frau schier in einem fort nach der Uhr gesehen und noch niemalen so oft wie beim heutigen Diner nach dem Briefträger gefragt habe.</p><p>Der Briefträger kam nicht mehr, wohl aber kam gegen Abend Harald Richter, das heißt bis an die Thür, weiter kam er nicht. Die Besitzerin des schönen Hauses und des schönen Herzens fand es über alle Maßen empörend, daß „dieser junge Mensch" — er war bereits wieder tief unter ihre Frauenwürde zum „jungen Menschen" degradirt — daß er nicht so viel Ernst in seine Neigung legte, ihren gerechten Wunsch zu begreifen und sich ihr mit gebundenen Händen und einem Briefe dazwischen zu Füßen zu legen. Kam er auch in Person, so war's gewiß nur, um immer wieder süße Worte zu machen, die ihn zu nichts verpflichteten, und ohne seine Curschneiderei mit einem Heirathsantrage zu adeln. Wozu noch immer mehr der kostbaren Zeit verderben, davon eine Witwe, die „nahezu dreißig Jahre", nicht einen Tag mehr zu verlieren hat.</p><p>Die Dame ließ sich entschuldigen, aber sie war zu angegriffen, um nach so anstrengendem Tage noch Besuch zu empfangen. Der biedere alte Diener und der verblüffte „junge Mensch" sahen sich bei dieser Lüge sehr bedenklich an; dann ging Harald schweigend fort.</p><p>Also das ist die Antwort auf meinen Brief! sagte der Gute bei sich im Stillen. Ich hatte meinen Antrag so herzlich gemeint, und sie hat ihn doch übel gedeutet. Aber es kann mich nicht überraschen; ich wußt' es ja, daß ich im Schreiben kein Glück habe!</p><p>Trudel kriegte nach dem Essen noch eine lange Strafpredigt zu hören und eine noch längere Aufgabe über die Hyksosdynastien zu machen — beide in französischer Sprache. Nachdem sie die eine und die andere überstanden hatte, trieb sie's noch einmal in den nächtigen Garten hinaus. Sie meinte, noch ein paar Athemzüge in frischer Luft sollten ihr gut thun nach dem vielen Schluchzen, und überdies war's ihr beim Schreiben vorhin siedheiß aufs Herz gefallen, daß ihr Ball annoch draußen im Grase lag. Wenn den Einer fand und wissen wollte, wie er inwendig aussah! Wenn ihn gar Harald Richter fand!</p><p>Sie suchte lang im Dunkeln die Wiese auf und ab, bis sie ihn endlich mit dem Fuß im Grase streifte. Er war recht feucht von Thau, da sie ihn aufhob, und es schauderte sie durch den ganzen Körper, da sie ihn in der Hand fühlte.</p><p>Im nämlichen Augenblick hörte sie sich leise von der Straße her beim Namen rufen. Sie sah sich um, sah einen Schatten vor dem Gitter, und wie sie den Mann da draußen erkannte, lief sie erst recht davon und ins Haus hinein und verkroch sich in ihr Bett, wo es am tiefsten war.</p><p>Draußen auf der finsteren Straße stand Harald Richter, den die unverdiente Grausamkeit seiner Angebeteten noch immer mit schwülem Kopf und brennendem Herzen um das kleine Haus und den großen Garten herumtrieb.</p><p>Lassen Sie die Kleine! sagte unverhofft eine Stimme aus dem Gebüsche zu dem Mann auf der Straße, und die Gouvernante, welche dem Wildling in den Garten gefolgt war, um ihn ungesehen zu beobachten, trat auf den Kies des Weges. Lassen Sie die Kleine, mein Herr; sie ist heute Nachmittags schon arg genug bestraft worden . . . nicht etwa von mir, o Gott bewahre! — nein, von der Hand der Mutter. Und diese schmerzt immer, auch wenn sie noch so leicht züchtigt . . . Armes Kind! . . . Aber was wollen Sie, wenn eine Frau im Begriffe steht —</p><p>Harald Richter ermangelte der Höflichkeit, die Mittheilung der Gouvernante bis ans Ende zu hören. Er schämte sich vor diesem fremden Frauenzimmer, und nicht nur vor ihr, vor diesen Bäumen, dieser Wiese, diesem Gartenzaun, vor halb Charlottenburg und ganz Berlin und am allermeisten vor sich selber, und er lief, als könnt' er vor sich selber weglaufen, oder doch vor all den einfältigen Gedanken, die er schon zum zweiten Male, nun aber für immer weit von sich warf.</p><p>Trudel ward am andern Morgen zur Mutter berufen und in Gnaden wieder aufgenommen, ja in eine Fülle der Gnaden, wie sie sich schon seit Jahr und Tag derselben nicht hatte erfreuen dürfen. Zugleich ward ihr die Mittheilung, daß sich Mama gestern Abends, während das liebe Töchterchen schon schlief, reiflicher Erwägung für das Wohl desselben und dessen kräftige Erziehung und standesgemäßes Fortkommen folgend, zu einer zweiten Ehe entschlossen und mit Vetter Gudeke verlobt habe.</p><p>Trudel sah die Mutter erst mit großen Augen an, als wär' ihr wirklich unbegreiflich, was sie denn doch nicht so ganz unbewußt hatte herbeiführen helfen, und da ihr die Gedanken ausblieben, welche dazu gedient hätten, ihr das eben Erfahrene zurechtzulegen, so fing sie an zu weinen und ließ die Thränen laufen, wie sie kamen.</p><p>Auch Mama weinte, und je länger, desto heftiger. Wie sie so Eine an der Andern Herzen ihre reichlichen Thränen mischten, kam der argen Trudel plötzlich die Frage, warum denn Mama weinte, ob aus Verdruß oder aus Freude. Und wie es ihr nicht gelingen wollte, diese Frage einleuchtend zu entscheiden, merkte sie auf einmal, daß sie selber keine Thränen mehr hatte.</p><p>Vetter Gudeke erschien heute schon zum Frühstück und ward gut empfangen. Bei seinem Anblick stieg Trudel die Galle. Sie fand es unbegreiflich, wie Mama diesem Bewerber den Vorzug habe geben können, und zu spät gestand sie sich, daß, wenn sie schon einen Stiefvater haben sollte, Harald Richter denn doch der schönere gewesen wäre.</p><p>Wo war nun der hin? Zum Ballspielen wird er gewiß nicht wiederkommen! Ach, was Ballspielen! Trudel's Ball sprang nicht mehr. Der war zu nichts mehr nütze, und traurig, ohne Trost und Zeitvertreib, schlich das Kind im Garten herum, darin es gestern noch so froh und glücklich getollt hatte.</p><p>Dabei behielt Trudel immer die Hand in der Tasche und in der Hand den verwünschten Ball. Er brannte sie ordentlich in die Finger, und sie konnt' ihn doch nicht loslassen. Wie, wenn sie ins Haus liefe, der Mutter Alles zu sagen . . . oder dem Vetter Gudeke . . . oder . . . Was sie dachte, erschien ihr ganz dumm. Es war ihr, wie wenn sie Schwindel im Kreise herumdrehte. Es ward ihr jämmerlich und krank zu Muth. Und an alledem war nur das verhexte Spielzeug schuld. Sie wollt' es los werden um jeden Preis. Sie machte schon Miene, es über den Zaun hinaus auf die staubige Straße zu schleudern — aber wenn es dann Einer fand und öffnete? Nein, davor sei Gott! Wäre nur ein Wässerlein am Hause vorübergeflossen, Trudel hätte schon gewußt, was sie gleich hineinwerfen werde — aber der Fluß hatte weit drüben, hinter allerhand Straßen und Häusern seinen Laus, und man ließ sie nicht allein hinaus.. .. Verbrennen? — Wolle, Seide, Werg und Seegras? Das ließ sich nicht gut ausführen, ohne sämmtlichen Nasen im Hause aufzufallen. . . . Vergraben? — Dabei hätte mindestens der Gärtner sie beobachtet und dieser, kaum daß das Kind den Rücken gekehrt, nachgeforscht.</p><p>Aber los mußte sie das Ding werden, das ihr immer aus dem Sack heraus ins Gewissen schrie, sie hätte gottlos gehandelt und sollte keine Ruhe finden vor Angst und Schuldbewußtsein.</p><p>Da fiel ihr ein, unterm Dach droben auf dem Speicher stand unter einem Balken im Winkel eine alte,- alte Kiste, darin allerhand zerbrochen Geräth, ausgediente Spielsachen, aus der Mode gekommene Wachsblumen, Nippesachen und anderes Gerümpel untergebracht war und die seit Menschengedenken keine Hand berührt hatte, als eben die der vorwitzigen Gertrud, die in Mußestunden wie ein Kätzchen im Hause herumschlich und ihr Näschen in Alles steckte.</p><p>In diesem Sarge mochte der noch gestern so mühsam ausgeschmückte Leichnam ihres Balls Ruhe finden, bis eine Gelegenheit kam, ihn, etwa bei einem Spaziergang aufs Land, in ein fließendes Wasser, in einen dampfenden Meiler oder in einen anderen beliebigen Abgrund zu versenken. Spielend wollte sie nie wieder an ihn rühren.</p><p>Trudel rannte die Treppen empor und kroch unterm Dach herum, bis sie im verborgensten Winkel des Bodens die Truhe fand, die ihr aus frühesten Tagen in Erinnerung geblieben war. Staub flog auf, und ein öder Geruch stieg ihr in die Nase, als sie den Deckel öffnete. Was da für Wust bei einander lag! Unheimlich veraltete Gesellschaft! Hinein mit dir, Unhold, der du einst Trudel's Ball gewesen, und zu den Deckel und zu das Schloß!</p><p>Der Schlüssel war lange nicht gedreht worden. Dem kleinen Mädel thaten die Finger weh, aber nun war's doch versperrt und der krause Schlüssel aus dem rostigen Schlosse gerissen und von Trudel mitgenommen, die Treppe hinab, in den Garten hinaus . . . und was nun? ... da flog er schon über die Hecke in des Nachbars Grundstück hinüber.</p><p>Drüben wohnte kein Mensch. Ein leerer Bauplatz, auf dem Gestrüpp, Disteln und Heidekraut wucherten. Dort mocht' er lange liegen bleiben, bis Gras über ihn und diese Geschichte wuchs. Trudel war ihn los und war ihren Ball los und alle Sorgen und Kümmernisse los, die sich an diesen hefteten.</p><p>Den Vetter Gudeke aber behielt sie und dieser ihre Frau Mama. Und kaum, daß ein Monat ins Land gegangen war, da zogen sie mit einander aus und verschlossen alle Laden und Thüren des lang bewohnten Landhauses, darin Trudel so wohl geboren und so gut erzogen worden war, und machten eine hübsche Reise und kehrten endlich zurück, aber in die Großstadt Berlin, nicht in die Residenz Charlottenburg, dahin sie nur mehr alle heiligen Zeiten besuchsweise fuhren, wenn es etwas Besonderes in der Fabrik zu sehen oder zu feiern galt.</p><p>Ob Mama mit Meister Gudeke sehr glücklich geworden war, Trudel wagte sich nicht daran, diese Frage zu beantworten. Der Vater-Vetter florirte in seinen alten Gewohnheiten und einigen neuen, die er sich im Gefühl ihrer Rechtmäßigkeit zugelegt hatte, behäbig und stillvergnügt weiter. Seine nunmehrige Frau trieb's auch nicht anders, als vordem. Sie lebte und webte, seufzte und klagte, hatte Launen und Migränen und manchmal auch Thränen — nicht mehr als früher, aber auch nicht weniger.</p><p>So war für Manchen Manches anders gekommen, als man's gedacht hatte, in einem Punkt aber hatte sich Trudel nicht getäuscht. Energie und strenge Zucht ins Hauswesen und besonders in ihre Erziehung zu bringen, dazu war der gute Gudeke nicht geeignet. Er gerieth nur in Eifer, wenn die Stunden der Mahlzeiten nicht pünktlich eingehalten wurden, und war der behaglichste, zufriedenste Mensch von der Welt, so lange man ihm seinen Comfort nicht alterirte und seine liebe Seele in Ruhe ließ. Ein eigensinnig Kind zu maßregeln, welches gar nicht einmal sein eigenes war, das paßte ihm vollends nicht in den Sinn, und so ließ er krumm wachsen was nicht gerade gedeihen wollte, und brach nicht was sich nicht bog.</p><p>Trudel hätte anderes Regiment nöthig gehabt, und fühlte das auch selber. Und ihre Mama verschloß sich dieser Einsicht gleichfalls nicht, und Papa Gudeke war immer einer Meinung mit seiner Frau.</p><p>So saßen denn diese beiden Eheleute manchen Tag zusammen und seufzten über das wilde, störrische, schier lieblose Wesen des Heranwachsenden Töchterchens und wunderten sich von Herzen, daß auch „das große Opfer", welches die Mutter für dessen Erziehung mit ebenso viel Einsicht als Neuer Selbstverleugnung gebracht — sich einem zweiten Mann zu vermählen nämlich — nicht nur nichts gefruchtet, sondern Trudel's Charakter und Gewohnheiten eher noch verschlimmert hatte.</p><p>Diese war es ganz zufrieden, als man ihr eines Morgens mittheilte, daß sie nach der französischen Schweiz in ein Pensionat gebracht werden sollte. Das mütterliche Haus war ihr verleidet, und je weiter weg, desto lieber sollt' es ihr sein.</p><p>Sie war über fünfzehn Jahr, als man sie nach der Schweiz brachte, und sie blieb gut und gerne mehr als zwei Jahre dort. Sie galt dort nicht für bösartig, aber für-wild und melancholisch. Sie selber pflegte später zu sagen, daß die Zeit im Pensionat die schönste ihres Lebens gewesen sei.</p><p>Das sagte sie immer öfter, je älter sie wurde. Als sie aber an ihrem einundzwanzigsten Geburtstage die Verlobungsnachricht ihrer jüngsten Schulfreundin erhalten hatte, mußte sie sich doch gestehen, daß es nicht länger das Mädchenpensionat sein könnte, an das sie ihre Sehnsucht hing.</p><p>Es hatte nicht an Leuten gefehlt, die um das schlanke, großäugige Mädchen geworben. Fräulein Gertrud war ein wohlhabendes und wohlerzogenes Mädchen, sie war hübsch und klug und zeigte viel Geschmack in der Auswahl ihrer Toiletten, ihrer Bücher und ihrer Freundschaften; wer sie aus der Straße sah, der lobte ihren zierlichen Gang, und wer sie näher kannte, der lobte auch ihre anmuthige Rede. Dazu kamen aber Wenige, denn Fräulein Gertrud erschien bei oberflächlichem Verkehr scheu und verschlossen, ein gewisses Etwas, das sich leicht wie Mißtrauen oder Geringschätzung auslegen ließ, scheuchte manche gute Absicht, ihr näher zu treten, von allein Anfang zurück. Man nannte sie ein verbittertes Wesen. Die Einen beklagten sie wegen des allzu deutlichen Einflusses ihrer Stiefkindschaft auf ihre Launen oder ihren Charakter; die Anderen meinten, es wäre überhaupt nur ein hochnäsig und herzlos Ding, dem es zu gut ginge auf dieser argen Erde.</p><p>Trudel wußte selber, daß sie's oft verkehrt anfaßte, aber sie wußte es nicht zu ändern, nicht zu erklären. Sie liebte ihre Mutter und war dem armen Gudeke herzlich gut. Aber sie konnte es keinem von Beiden sagen. Es war Etwas in ihr, das ihr jedes innige Wort auf der Lippe wegnahm. Sie wußte selbst nicht, was das war. In ihrer Jugend eine kaum beachtete alberne Sache, eine Kinderei, vielleicht nur eine Einbildung. Sie hatte mit dem Leichtsinn des Kindes zuerst gar nicht daran gedacht. Dann war ihr's in irgend einer bangen Nachtstunde plötzlich eingefallen, wie sie einmal Schicksal gespielt hatte, und an wem! Und je größer sie wurde, desto größer wurde auch der Wurm in ihrem Gemüth. Wäre sie vor die Mutter beichtend hingekniet, so hätte sie vielleicht die von ihr verrathene Frau erst recht unglücklich gemacht. So wußte diese wenigstens nicht, um welches Glück sie durch ihr eigen Kind gebracht worden war. Gertrud beobachtete das Einvernehmen der beiden Eheleute, seit sie selbst erwachsen war, mit einer Angst und Aufmerksamkeit, als sei sie für jeden Seufzer, für jede Thräne verantwortlich. Sie hätte ihr Leben freudig hingegeben, wenn es Gudeke zum ersten Menschen und besten Gatten der Welt hätte machen können, Gudeke, der sich weder diesen Gewinn, noch gar dieses Opfer verlangte. Und über diesem Grübeln, gewaltsamen Vergessen und gewohnheitsmäßigen Beobachten versäumte sie das Beste, was zum eigenen Glück hätte dienen können.</p><p>Ihr Herzchen hatte mehr als einmal Feuer gefangen und ihre Augen noch weit öfter in Anderer Herzen einen Brand geworfen, der sich nichts Besseres verlangte, als aus einen häuslichen Herd übertragen zu werden. Aber so heiter und unbefangen sie auch sein konnte — sobald ein Mann sich ihr zutraulich näherte, ward sie betroffen, einsilbig, finster. Alte Geschichten, undeutlich, gespenstisch, fratzenhaft, schwammen ihr vor den Augen, ihr Blick ward unklar, ihre Rede kalt, und Keiner, auch keiner von Jenen, bereit Stimme ihr das Blut rascher zum Herzen getrieben, konnte glauben, daß er diesem wunderlichen Wesen Vertrauen einflößte und mit also aufgenommener Werbung willkommen sei.</p><p>Sie athmete dann meist selber auf, wie wenn eine Gefahr vorübergegangen wäre. Sie meinte besser als andere Menschen zu wissen, was für ein lächerlicher Zufall oft Seelen binden und entzweien konnte. Die Mutter ward aus der Tochter nicht klug, und diese selber vergaß endlich, warum sie so geworden war, und war schließlich nicht anders, weil sie sich eben so gewöhnt hatte. Sie meinte zwar immer, es müsse noch etwas ganz Besonderes kommen in ihrem Leben. . . Aber es kam ganz und gar nichts. . . Und wenn nun nie und nimmer etwas kam? . . . Arme Trudel!</p><p>Sie meinte sich das Nachdenken gänzlich abgewöhnt zu haben. Aber an ihrem einundzwanzigsten Geburtstage fiel es sie doch an, und recht heftig und herbe, und sie weinte — eine gewisse Sorte von Thränen, welche junge Mädchen meist erst nach ihrem dreißigsten Geburtstage zu weinen pflegen.</p><p>Es kam auch gar so viel zusammen, sie zu verdrießen. Sie hatte gegen Mittag mit Mama einen ganz gleichgiltigen Besuch gemacht. Schon zum Aufbruch bereit, waren die älteren Damen in ein frisches Gespräch verwickelt worden. Die beiden Mädchen, Gertrud und die Tochter des Hauses, standen derweilen am Sophatisch, und die Heldin dieser Geschichte spielte mit behandschuhten Fingern in der Alabasterschale herum, darin die Visitenkarten lagen, welche in dieser Saison hier im Hause waren abgegeben worden.</p><p>Da blieb ihr eine zwischen Mittel- und Zeigefinger stecken. Sie schien erst kürzlich eingekniffen worden zu sein. „Harald Richter" stand darauf in schönen runden Buchstaben.</p><p>Gertrud meinte zu fühlen, wie ihr das Blut in die Wangen schoß, und ohne anderes Interesse, als um sich die ihr selbst nicht gerechtfertigte Ueberraschung nicht merken zu lassen, fragte sie sanften Tones: Ach, ist der auch wieder hier?</p><p>Ei freilich! antwortete die Freundin. Kennst du ihn?</p><p>Eigentlich nicht.</p><p>Ein himmlischer Mensch!</p><p>Trudel lächelte mitleidig über solchen Enthusiasmus und sah die Freundin scharf an. Verheirathet? fragte sie weiter.</p><p>Ganz und gar nicht! rief die Andere, und nun war das Erröthen an dieser, Gertrude lächelte wieder, und Beide schwiegen ein Weilchen, bis die Freundin sagte:</p><p>Mich dünkt, er verkehrte doch sonst in eurem Hause, da du ein Kind warst. Nicht?</p><p>Mag sein . . . Ich glaube . . . Mama geht nun wirklich fort . . . lebe wohl, mein Schatz. Adieu!</p><p>In der Hitze des plötzlichen Abschieds hatte Gertrud seltsamerweise die Visitenkarte in der Hand behalten. Und</p><p>festverschlossene Hand ging erst auf, als das Mädchen ganz allein in seinem Zimmer stand und, ohne Hut, Kragen oder Handschuhe abzulegen, vor seinem Spiegel hinträumte und endlich die Karte noch einmal las und den Namen des Mannes leise vor sich hinsprach.</p><p>Warum besucht er Jene? sagte sie achselzuckend. Bei uns wird er keine Karte abwerfen. Unsere Schwelle wird er niemals übertreten.</p><p>Sie drückte sich, wie sie dastand, in ihr Sopha, daß ihr neues Hütchen krachte, und fing an zu weinen, daß ihre neuen Handschuhe naß wurden. Nur so aus alberner Nervosität, wie sie sich zur eigenen Beruhigung versicherte.</p><p>Dann trocknete sie ihre Thränen, bog das Hütchen gerade, wusch sich die schönen Augen, nahm ein Paar frischer Handschuhe und ging hinüber, Mama zu fragen, ob sie nicht den Wagen benützen dürfte. Sie habe Kopfschmerzen und möchte vor Tisch noch eine Stunde frischer Luft genießen.</p><p>Mama verweigerte der Tochter selten einen Wunsch und heute schon gewiß keinen. Als der Kutscher in die sonst zur Spazierfahrt bestimmten Alleen einbiegen wollte, rief ihm das Fräulein — in der Zerstreuung — zu: Nach der Villa!</p><p>Der Kutscher und die Pferde wunderten sich des ungewohnten Weges. Seit Jahr und Tag hatten weder Frau noch Fräulein etwas dort draußen zu suchen gehabt. Im Sommer war die Villa meist vermiethet, und im Winter fuhr man erst recht nicht hin. Gertrud verwunderte sich selbst über die Richtung, welche sie angegeben hatte. Was wollte sie draußen? Nichts, als den alten Raum, den lieben Garten Wiedersehen, darin sie aufgewachsen war, darin sie gespielt, geträumt und Luftschlösser, ach, was für närrische, gebaut hatte. Sie wollte sich für eine Viertelstunde wieder zum Kinde träumen — heut an ihrem 21. Geburtstage konnte man ihr's gerne noch einmal gönnen.</p><p>Sie fuhr an, stieg aus, sprang in den Garten und setzte sich ohne Weiters auf die Bank unter dem Ahornbaum. Ihr war so wunderlich zu Muth, wie nie zuvor im Leben. Sie horchte, als hätte sie Jemand gerufen . . . wer? ... ihr Schicksal? der Zufall? ihr eigenes Herzblut?</p><p>Sie wußte nicht wer; wollte gar nichts wissen, sondern nur ein Viertelstündchen hier sitzen und stille sein.</p><p>Wie schade, daß der liebliche Platz von Niemand bewohnt wurde! Der Gärtner, welcher das Haus hütete, kam heran, sie zu begrüßen. Er legte einen hübschen Strauß vor die Dame hin und ging bedankt, nicht weiter stören wollend.</p><p>Wie groß die Saunte geworden waren und wie still es hier war, obschon die Villa nicht mehr vereinsamt zwischen Feld und Park stand und Straßen hüben, Straßen drüben in langen Zeilen sich ausdehnten. Aber die Amseln sangen, und die Spatzen pieps'ten noch wie in alter Zeit, in den Bäumen spielte der Wind, und aus dem Nachbarhause stieg Rauch auf. Ab und zu bog ein Reiter ums Gebüsch, der sein Pferd die lange Allee heraufgaloppirt hatte und nun im Schritt einen andern Weg in die Stadt zurück oder gegen den Grunewald einschlug.</p><p>Gertrud saß da, die Hände gefaltet, und horchte aufs Rauschen der Blätter, aufs Wehen des Windes, auf der Vögel Gesang und den Hufschlag der Pferde, und es ward ihr dabei so wohl zu Muth, als wär' in alledem wirklich ein Hauch der Vergangenheit, und grüßte sie ihre Kindheit mit Verheißung, daß noch ein neues Leben im Schoß der Zukunft ihrer harre.</p><p>Leider ist immer ein Mensch bei der Hand, Einen zu stören, wenn man in Gedanken sich glücklich fühlt. Der Kutscher wagte die pflichtschuldige Mahnung, daß Papa Gudeke auf Pünktlichkeit bei der Mahlzeit halte, und es darum die höchste Zeit sei, heimzufahren.</p><p>Trudel stand auf mit einem kurzen Seufzer und einem langen Blick auf Haus und Garten rundum. Da sah sie schließlich rechter Hand über dem Gitter, das eine seit Jahren großgezogene Buchshecke überragte, das Haupt eines Mannes und den Kopf eines Pferdes, die sie Beide aufmerksam betrachteten, besonders der Mann.</p><p>Das Fräulein stand unwillkürlich still. Es fühlte Stechen in der linken Seite, recht heftiges Stechen, aber nur so einen Augenblick, und es war vorüber. Ganz vorüber. Gertrud aber sah noch den Mann an, der sie ansah, und ward dabei feuerroth im Gesicht und fühlt' es und sah doch noch einmal hin.</p><p>Das war ja Harald Richter! Er hatte sich in den neun Jahren kaum verändert; nur brauner, kräftiger schien er geworden, männlicher, schöner, ernster. Was für ernste Augen er hatte! Und wie er Einen damit ansehen konnte! Aber die Augen wußten doch bei aller Achtsamkeit nicht, wen sie vor sich sahen. Nein, gewiß nicht; hätte er Trudel erkannt, er hätte sie gegrüßt, denn unhöflich war Harald Richter nie gewesen, und könnt' es auch nicht geworden sein.</p><p>Sie ließ ihm auch nicht lange Zeit, ging und sprang in ihren Wagen und rollte heim.</p><p>Er war also trotz seiner Jahre nicht verheirathet, das hatte man ihr gesagt, und er war traurig, das hatte sie gesehen — und beide Erfahrungen machten sie recht glücklich. Wenigstens für einen Augenblick, und das war auch ein Geburtstagsgeschenk, und ein recht schönes, dafür sie Gott und der Welt dankte — dieser zunächst durch die beste Laune bei</p><p>Wie seltsam oft der Zufall spielt! Es traf sich des andern Tages, daß Fräulein Gertrud fast um dieselbe Stunde, ja sogar noch etwas früher als gestern sich über Eingenommenheit des Kopfes beklagte, und die Mama ihr den Rath gab, sie möchte doch wieder eine Spazierfahrt wie die gestrige machen, die ihr so gut bekommen sei.</p><p>Und es traf sich, daß kaum die Jungfrau unter dem Baume saß, als auch der Reitersmann am Gitter vorüberritt, dieser sogar um Vieles früher, als es gestern der Fall gewesen.</p><p>Die gute Sitte erforderte es, daß das Fräulein sich nicht wieder so wie gestern anstarren ließ, und darum sich rasch von der Bank erhob und ungesäumt dem Hause zuschritt.</p><p>Da hörte sie hinter sich die Glocke der Gartenthür ziehen. Und wie sie sich umblickte und Harald Richter davor stehen sah, der sein Pferd am Zügel führte und mit der andern Hand den Hut lüftete, da durfte sie umkehren, denn die Vermuthung war gerechtfertigt, daß er alte Freundschaft treuherzig zu begrüßen Willens sei.</p><p>Sie ging auf ihn zu und ging — einer Enttäuschung entgegen, denn so gut sich Harald an Haus und Garten und an die Frau erinnerte, die ihm einst die Seele zittern gemacht hatte, an ein klein Ding, das Ball gespielt und Trudel geheißen, dachte er nicht mehr, und jedenfalls hatte sich die Trägerin dieses Namens so sehr im Aeußeren verändert, daß er Alles eher als seine kleine Gönnerin von damals vor sich zu haben vermuthete. Der Mutter mußte Gertrud demnach nur wenig oder gar nicht gleichen.</p><p>Verzeihen Sie, mein Fräulein, wenn ich störe! sprach er artig. Darf ich fragen, wem jetzt dieses Haus gehört?</p><p>Warte du! dachte das Mädchen, und ein Bösewicht, wie es von kleinauf gewesen, nützte es die Frage des Höflichen aus und log ihn ein bischen an, indem sie den Namen der Miethspartei nannte, welche voriges Jahr hier gewohnt hatte.</p><p>Die Tochter des Hauses? fragte Harald weiter.</p><p>Zu dienen, mein Herr.</p><p>Harald zog seine Visitenkarte — Trude brauchte sie nicht anzusehen, um den Namen zu lesen, sie hatte ganz dieselbe, wenn auch nicht ganz so glatt mehr, in ihrer Tasche — und er bat, ob ihm die Herren Eltern gestatten würden, ein Viertelstündchen in diesem Garten herumzugehen. Er sei lang im Auslande gewesen, finde die Heimath etwas verändert, an dieser Stätte jedoch, wo er einmal — nein zweimal in seinem Leben — recht wunderliche, sein Schicksal entscheidende Stunden verbracht habe, sei so ziemlich Alles beim Alten geblieben. Nur die Bäume und die Hecken seien etwas größer geworden.</p><p>Und die Menschen auch, dachte Gertrud.</p><p>Sie sagte jedoch nichts dergleichen, sondern nur, daß er nach Belieben eintreten möge, wenn auch ihre Eltern gerade nicht zugegen wären. Sie wollte ihn weiter im Genüsse seiner Erinnerungen nicht stören und ging dem Hause zu, und er verbeugte sich tief und stumm.</p><p>Bald darauf bestieg sie ihren Wagen und er sein Roß, und Jedes kam auf anderem Wege zur Stadt zurück.</p><p>Hatte Gertrud es Anfangs empörend gefunden, daß ihr alter Freund, „wie's besser keinen giebt", sie nicht nur nicht erkannt, sondern auch gar nicht nach ihr gefragt hatte, so fand sie's auf der Heimfahrt allerliebst, daß nicht die Ähnlichkeit mit einer Andern ihn getrieben, ihr Angesicht wiederzusehen. Denn daß er nicht bloß um des Gartens willen wiedergekommen war — und um dieselbe Zeit wie gestern —, das einzusehen, war sie Weibs genug.</p><p>Wie sehr sie Recht hatte, zeigte sich am andern und den nächsten Tagen. Gertrud machte aus der Spazierfahrt, die ihre ganze Natur so wunderbar aufmunterte, eine tägliche Gewohnheit, und deren heilsame Wirkung bewährte sich, da es der überaus gütige Zufall jedesmal fügte, daß sie Harald Richter sah und bald auch sprach. Erst begegnete er ihr nur so im Fahren, an ihrem Wagen vorüberreitend; dann traf er sie wieder einmal im Garten fitzend und fragte im Stegreif nach ihrem Befinden und brach so ein Gespräch vom Zaun, das denn auch über die Hecke hinüber geführt wurde. Sintemalen solche Conversation, besonders wenn sie eine kleine Stunde dauert, auch in der Residenzstadt Charlottenburg sehr auffallend ist und sich die beiden Menschen sehr viel zu sagen hatten, sich auch gar nicht mehr fremd und jeden Augenblick gewärtig waren, „daß die Eltern zurückkehren würden", denen Herr Richter vorgestellt zu werden brannte, so plauderten sie das nächste Mal anderthalb Stunden im Garten. Und so ging's weiter, immer weiter, immer schöner, auch da Meister Harald lange wußte, daß die Eltern seiner Dame nicht hier draußen, und daß hier zur Zeit seiner Besuche überhaupt Niemand wohne, und daß seine Dame jene Trudel sei, mit der er einst in verhängnisivoller Stunde Ball gespielt hatte.</p><p>Nur was in dem Ball stak, das erfuhr er nicht, und wenn er ihr, die er jetzt liebte, vorklagte, daß er noch immer nicht begriff, wie Jene, die er damals geliebt, seine schriftliche Werbung mit der Verlobung contra Gudeke habe beantworten können, dann schwieg die Geliebte ganz still und ward tief traurig und wäre am liebsten gestorben vor Herzensangst und Verzweiflung.</p><p>Auch bat sie ihn noch immer, seinen Besuch im Elternhause zu verschieben. Sie hatte dagegen, so ernstlich er darauf drang, hundert Gründe, von denen ihm der eine und andere manchmal einleuchtete. Trudel hatte für sich nur den einen, daß es dabei zwischen Harald und Mama zum Aussprechen kommen mußte und zur Erklärung alter Geschichten, und daß er sie nicht mehr lieben konnte, sobald er hörte, welcher Nichtswürdigkeit sie fähig gewesen.</p><p>Das arme Mädchen verweinte die Nächte und lebte am Tag in Angst und Qual, zitternd jeder nächsten Minute entgegensehend, die denn doch Harald's Ungeduld überfließen machen und ihn in der Mutter Salon führen konnte. Und wenn er diese wiedersah . . . sie war noch immer sehr hübsch und noch immer nicht überglücklich!</p><p>Kein Wunder, daß Gertrud blaß und hohläugig wurde, und Frau Gudeke sich mit dem besten Willen nicht verhehlen konnte, daß die täglichen Spazierfahrten der Tochter nunmehr sehr schlecht bekämen und darum eingestellt werden müßten. Dies war um so dringender geboten, als der Gatte mit einem großen Verdruß herausplatzte. Es hatte draußen nahe bei, vor und in der Fabrik ein kränkendes Gerede über sein Stiefkind gegeben, dem zu steuern Angesichts so vieler Augenzeugen, welche den Besucher im Garten gesehen hatten, weder seiner Autorität noch seiner Entrüstung gelungen war.</p><p>Schlimme Stunden, arge Tage, Gram, Noth und Einschließung. Man dringt in Trudel, den Namen des Unverschämten zu bekennen. Dann wär' Alles auf einmal aus! Nein, sie nennt ihn nicht, mögen sie sie einschließen und mit ihr machen, was sie wollen.</p><p>Weder Herr noch Frau Gudeke begreifen diese Verstocktheit. Sie finden Beide Gertrud reif genug zum Heirathen mit einundzwanzig Jahren, und es muß eine entsetzliche Verirrung sein, deren Namen man unter solchen Umständen nicht gestehen kann ... ein Verbrecher, ein verheirateter Mann, ein Bankerottirer, ein Socialdemokrat — Gudeke erschöpft seinen Geist, auf Harald Richter verfällt er nicht, seine Frau noch weniger, und Trudel schweigt.</p><p>Sie spricht nicht, aber sie schreibt, schreibt ihm, daß Alles aus sei, daß er sie vergessen und sie sterben lassen möge.</p><p>Harald will weder das Eine noch das Andere, sondern Trudel Wiedersehen, heute, morgen, alle Tage seines Lebens. Er hat ihr sein Wort gegeben, nicht früher mit den Eltern zu sprechen, als bis die Geliebte es ihm erlauben werde; wenn sie aber nicht mehr seine Geliebte sein wolle, so halte er sich auch dieses Versprechens quitt und er werde schon die rätselhaften Hindernisse zu beseitigen wissen etc.</p><p>Gertrud bittet um Gnadenfrist. Sie denkt wirklich an ein gewaltsames Ende. Nur noch einmal will sie den Geliebten sehen. Harald schreibt am Morgen, am Abend, bei Nacht, einen Brief süßer als den andern, ein immer wachsendes, bereits hübsch dickes Manuscript. Ach, seine Briefe sind noch ihr einziges Glück mitten in all der Verzweiflung.</p><p>Aber die Frist verrinnt, und sie selber fühlt, daß diesem Zustand ein Ende gemacht werden muß. Sie giebt Harald ein letztes Stelldichein draußen im Garten. Einmal wird sie doch wohl loskommen aus dem Hause, wenn auch zu anderer Stunde als sonst, da sie so glücklich waren.</p><p>Die einstige Gouvernante, die alte Französin, die zuweilen ihren entwachsenen Zögling heimsucht, läßt sich erweichen, das Wagestück zu patronisiren und einen Vorwand zu erfinden, ihr unglückliches Trudelchen ins Freie zu führen.</p><p>Es ist am frühen Morgen und verspricht einen herrlichen Tag. Aber annoch weht es frisch und kühl, und wie die Beiden in einer offenen Droschke durch den stillen Thiergarten hinausfahren, schauert es dem Mädchen mehr als einmal über den ganzen Leib, und wenn die alte Hüterin ihrer Jugend sie dann bei den Händen faßt, sie zu beruhigen, sind diese Hände kalt wie Eis.</p><p>Du mußt viel geweint haben in diesen Tagen, sagt die Französin mitleidig und ganz leise.</p><p>Ein Seufzer, kaum hörbar, und ein flüchtiger Augenaufschlag gegen den blauen, wolkenlosen Himmel sind die ganze Antwort.</p><p>Und Niemand weiß, warum! sagt die Gouvernante wieder und wird sehr tiefsinnig dabei. Beide schweigen, bis der Wagen vor der Villa hält.</p><p>Es soll's auch Niemand erfahren! sagt sich Trudel im Stillen, laut aber sagt sie: Nun geh hinauf und laß mich allein und versprich mir, daß du nicht heruntersehen willst, wenn du im Garten Jemanden hörst.</p><p>Die gutmüthige Französin betheuert, was immer Trudel von ihr verlangt. Beide gehen ins Haus. Trudel läßt sich die Bodenschlüssel vom Gärtner aushändigen und rumort eine Zeit lang droben im Gerümpel herum, daß die beiden alten Leute ein übers andere Mal die grauen Köpfe schütteln ob so unruhiger Jugend.</p><p>Nach einem Weilchen aber kommt das Fräulein wieder herunter zum Gärtner und verlangt ein Beil und noch dazu ein scharfes. Der Hausmann schüttelt nun erst recht den Kopf, und erst, wie ihm Trudel versichert, daß sie nieder sich noch Anderen ein Leides zuzufügen Willens, sondern einer alten Truhe, zu welcher der Schlüssel nirgends zu finden sei, den Deckel einschlagen wolle, giebt er nach — aber nur unter der Bedingung, daß er die Operation selber vollziehen dürfe.</p><p>Warum nicht! Das Holz kracht und splittert. Die Truhe liegt offen da, und allerhand bestaubter Trödel ruht darin wie seit so manchem Jahr.</p><p>Der Gärtner ist nun begierig, was daraus geholt werden soll und zu wessen Frommen, wird aber mit langen Zähnen fortgeschickt.</p><p>Trudel hält sich den Mund mit ihrem Taschentüchlein zu, um von dem aufgerüttelten Staube nicht zu schlucken, der das alte mißhandelte Möbel wie eine Wolke umzittert. Dann ein Blick, ein Griff, ein Schub — und mit dem Schicksalsball in der Tasche, geht sie langsamen Schrittes und klopfenden Herzens hinab in den Garten.</p><p>Vom Ahornbaum fiel ein Blatt auf des Mädchens Schoß, die Spatzen hüpften heran und pieps'ten um die zierlichen Füße der reglos Dasitzenden, die über der Brust die Arme kreuzte und stieren Blicks nach dem Gatterthor sah, dadurch der Ersehnte eintreten mußte.</p><p>Aber als Harald Richter endlich durch das Pförtchen kam, sprang sie nicht auf, ihm entgegenzufliegen, ihr ganzer Körper mar wie erstarrt vor Gram und Furcht, und nur zwei dicke Thränen liefen langsam über ihre Wangen hinab.</p><p>Zum letzten Mal! so lautete all ihr Denken.</p><p>Er eilte herbei, er küßte ihre Hände, er machte ihr tausend süße Vorwürfe und wiederholte immer wieder den einen guten Vorsatz, mit ihrer Mutter zu reden.</p><p>Trudel schüttelte nur immer das Haupt und weinte dazu und hielt seine Hand fest in den ihrigen.</p><p>Da aus einmal sammelte sie alle Willenskraft zusammen und, ein Ende ihrer Qual und ihres Glückes zu machen entschlossen, beugte sie sich vor, ließ seine Hände los und fragte:</p><p>Hast du meine Mutter geliebt?</p><p>Gewiß, antwortete der Mann, und recht sehr. Aber das ist lange her und dir nichts Neues.</p><p>Und du wolltest sie heirathen?</p><p>Ja doch.</p><p>Und hieltest um sie an.</p><p>Wie oft hab' ich dir das erzählt! In einem Briefe hielt ich um sie an. Und es wird mir ewig ein Räthsel bleiben —</p><p>Heftiges Hauptschütteln der Geliebten unterbrach Harald's Rede. Er staunte sie an, und sie sprach nun hastig, hart, mit fieberglühenden Wangen und bebender Stimme:</p><p>Dies Räthsel will ich dir lösen. Dein Brief ist nie abgegeben worden. Das Wesen, dem du ihn anvertraut, hat ihn unterschlagen und nie bis zu dieser Minute eine Silbe verlauten lassen, daß es jemals solch eine Werbung gegeben habe. Ich sah's, daß die Mutter aus deinen Brief mit aller Herzensangst wartete, und ich behielt ihn doch ihr vor. Ich sah dich um ihre Antwort vergehen vor Sehnsucht, und ich schwieg. Warum ich so gethan, ich weiß es nicht. Aus Schlechtigkeit des Herzens wahrscheinlich. Ich konnte nicht anders. Ich war ein Kind, ein rechtes Kind, ja wohl — aber ich wußte, was ihr Beide vorhattet, was ihr für euer Glück hieltet, was euer Beider Glück auch sicher gewesen wäre — denn ihr seid die zwei besten Menschen aus der Welt —, ich sah euch glühen, harren, leiden, und ich verbrach meine Schuld an euch mit Willen und Bewußtsein. Ich wollte nicht, daß ihr mit einander glücklich werdet Ihr Beide nicht!</p><p>Später fiel mir's aufs Gewissen. Aber ich fand den Muth nicht, meine Sünde einzugestehen. Ich fand den Muth nicht, da, wo ich das höchste Glück vereitelt hatte, auch das geringere Glück, aber denn doch ein Glück, das dafür erwachsen war, mit der Wurzel auszureißen durch ein Geständniß, das Niemand mehr frommen konnte.</p><p>Es hat mich hart und bitter gegen mich selbst und gegen alle Welt gemacht. Es hat mich meiner Mutter entfremdet. Es hat mir das eigene Haus verleidet. Es hat mir die Jugend vergällt und alles Glück von mir ferngehalten. Und damit nicht genug! ich mußte dich lieben lernen, dich, den Menschen, an dem ich mich wie an keinem versündigt, unerhört, unverzeihlich — dich mußt ich lieben und, um mein Elend vollzumachen, werd' ich von dir, du Einziger, Süßer, wiedergeliebt, und muß dir nun endlich doch Alles gestehen und durch mein Geständniß deiner Liebe verlustig werden.</p><p>Ich weiß, daß du mich nun verachten mußt. Hasst ich mich doch selber — und seit ich dich liebe, hasst ich mich mit einer wahren Wuth. Geh fort, tritt mich mit Füßen, mich, die Heuchlerin, die Diebin, die ihrer eigenen Mutter das schönste Glück unterschlagen hat, sieh von mir weg, wenn dich der Zufall mir in den Weg führt, vergiß mich bis auf die letzte Spur eines anschmeichelnden Gedankens — aber sage mir noch einmal, nur noch ein einzigesmal, daß du mich geliebt hast, sag' mir's mit deiner süßen Stimme, geliebt von ganzem Herzen, noch einmal sag's, und dann geh! dann geh in. Gottesnamen!</p><p>Sie sank in sich zusammen mit dem letzten Hauch ihrer leidenschaftlichen Rede, starrte vor sich hin und ließ ihre Thränen ungehemmt auf den wogenden Busen gleiten.</p><p>Auch Harald starrte sie sprachlos an, und wie er endlich zu reden Miene machte, raffte Gertrud sich flugs noch einmal auf, ihn zu unterbrechen, nicht anders, als fürchtete sie sein erstes Wort, das doch nur eine Verurtheilung sein konnte.</p><p>Du glaubst mir vielleicht nicht, daß ein Kind so gottlos hat sein können. Leider Gottes hab' ich den Beweis in Händen. Willst du wissen, was aus deinem Brief geworden ist? ... . Hier hast du ihn wieder! Keines Menschen Auge außer dem des Schreibers hat je auf seinen Zeilen geruht.</p><p>Der Mann, der über der wachsenden Leidenschaft des Mädchens die seine nur um so fester im Zaume hielt, sah an, was die Geliebte ihm in die Hand gedrückt hatte, und sprach mit gedämpfter Stimme: Das ist doch kein Brief, sondern ein Ball oder so etwas dergleichen?</p><p>Meinst du? rief Trudel, riß ihm den Ball wieder aus den Händen und zertrennte mit einem blanken Messerchen, das sie bereit gehalten, erst die gehäkelte Jacke, schnitt dann den dicken Bezug von allerhand Wolle und Seide durch, schälte das alte Fell zu Tage und zog endlich mit zwei Fingern ein zusammengeknetetes Papier heraus, davon nur einige Flöckchen Werg und etliche Sägespäne zu blasen waren, wenn man es entfalten und lesen wollte.</p><p>Die Hand des Mannes zitterte ein wenig vor verhaltener Erregung, da er das alte Blatt Papier anfaßte und es an den ersten Zeilen erkannte. Dann sah er vom Blatt auf Gertrud, die wie vernichtet vor ihm saß und sich in sich selbst zusammenzudrücken schien, einem Menschen gleich, der den letzten Hieb des Richtschwertes erwartet, einem armen Reh ähnlich, das zum letzten Mal vor dem Rachen des Tigers zittert, der es in der nächsten Minute zerfleischen soll.</p><p>So stark er war, er konnt' es doch nicht wehren, daß ihm bei dem rührenden Anblick die Augen heiß wurden. Reden konnt' er nicht gleich, aber er faßte das Mädchen hart an und riß es ungestüm in seine Arme und schloß es darin so fest und bedeckte Augen, Mund und Wangen mit so vielen Küssen, daß Trudel schier der Athem ausging und sie Mühe hatte, zu Wort zu kommen.</p><p>Harald, was thust du! Laß' mich los, du mußt mich ja jetzt herzensroh und ganz verächtlich finden . . .</p><p>Thörin! sagte der Mann, ich dich? und nun erst gar?! Ja, weißt du denn nicht, du himmlische Thörin, warum du all die Missethat auf dein junges Gewissen geladen hast?</p><p>Das Mädchen sah ihn rathlos, staunend an.</p><p>Weil du mich geliebt hast von Anfang an, unbewußt und doch so sicher, kindisch und doch voll Leidenschaft. Ja, Trudel mein, du hast mich irren Menschenklotz geliebt von kleinauf, da du noch Kinderspiele spieltest und dein Herzchen sich selbst nicht Rede stehen konnte. Aber du wolltest mich keiner Andern gönnen, auch selbst der vortrefflichen Frau nicht, die du über alle Frauen liebtest. Du hast mich geliebt, seit du empfinden kannst, und hast deine Liebe vertheidigt mit den Waffen, die du hattest. Du böses Kind, du süße Sünderin, weißt du denn nicht, daß dies bewiesene Geständniß mich zum Glücklichsten der Menschen macht und daß ich den Tag segne, da du, herzinnig geliebte Verbrecherin, jene Missethat begingest, für die ich dir danken will, wie einer guten Gottheit, so lang' ich athmen und empfinden kann!</p><p>Er wollte sie wieder in seine Arme schließen. Sie aber wehrte ihn ab. Es hatte sie aus seinen Worten ein schlimmer Gedanke angeflogen. Halb von der Bank erhoben und ihm abgewendet, sprach sie: Wie magst du so reden, Harald, und dich freuen, daß alte Liebe zu Schanden wurde!</p><p>Liebe — rief Harald und wollte nach kurzem Besinnen eine lange Rede halten. Aber Gertrud legte ihm die Hand vor den Mund und sprach:</p><p>Hast du Mama etwa nicht geliebt?</p><p>Ja doch, Trudel. Aber nicht so wie dich!</p><p>Neue Glut schlug in der Jungfrau Wangen, und sie versetzte: Das sagt sich leicht hinterher. Mich aber will's traurig bedünken, daß man alte Liebe geringschätzen kann, derweil die neue vielleicht doch die geringere —</p><p>Thorheit und kein Ende! rief Harald. Beweis gegen Beweis! Da lies doch! Und ich habe dir doch auch geschrieben !</p><p>Sie ergriff den dargereichten Brief, der so lang ungelesen in Trudel's Ball geschlummert hatte, mit bebenden Fingern und verschlang seine Zeilen mit glühenden Augen. Sie füllten sich alsbald mit Thränen, diese Augen, und hinter den nassen Schleiern strahlte dann eine Glückseligkeit hervor, die allen Kummer aufsog.</p><p>Ja, ja, das war ein recht hübscher, artiger, respectvoller Schreibebrief, wo eine Zeile der andern nicht zu nahe kam und ein Gefühlchen sein säuberlich hinter dem andern aufmarschirte. Sehr liebenswürdig, sehr dringlich, sehr viel versprechend — Alles, was man wollte! und doch kein Schein von jener Leidenschaft, die in hundert und hundert flammenden Zeilen an Trudel geschrieben stand und mit der Beredsamkeit des lichterloh brennenden Herzens keine Widerrede, keinen Zweifel, kein anderes Gefühl aufkommen ließ, als: du wirst geliebt wie kein Weib auf Erden und mußt ihn wieder lieben, wie kein anderer Mann geliebt wird!</p><p>Nun schlang auch sie die schönen Arme um den Mann, und Beide küßten sich mit überströmenden Herzen und Nimmersatten Lippen.</p><p>Es ist kein Zweifel, daß sie diese seelenstärkende Bewegung an jenem Vormittag unter dem Ahornbaume des Oefteren wiederholt hätten, wären sie nicht plötzlich, in einer Pause des Aufathmens, des Vetters und Vaters Gudeke gewahr worden, der, die gefalteten Hände auf dem Tisch, geduldig vor ihnen stand, bis sich die in den Himmel der Liebenden Entrückten seiner Anrede bequemen möchten.</p><p>Die gutmüthige Französin, welche denn doch im langen Laufe des Vormittags und unter dem Druck wachsender Angst es nicht hatte lassen können, den Vorhang ihres Fensters bei Seite zu schieben und in den Garten zu blinzeln, hatte den Mann, der gekommen war, gesehen und nach einigem Kopfzerbrechen auch wieder erkannt.</p><p>Darauf hatte sie mit ihrem Erinnern und Nachdenken die Sache so zusammengereimt, daß Trudel nur deßhalb der Mutter um keinen Preis ihre Liebe zu Harald entdecken wollte, weil sie fürchtete, der einst so gern gesehene junge Mann möchte Frau Gudeke nunmehr ein Gräuel im Auge sein, und der nunmehrige Gatte selber den einstigen Nebenbuhler nur mit Verdruß und Vorurtheil, wenn überhaupt in seinem Hause empfangen.</p><p>Solch unsinnige Mißverständnisse sollten ihren Liebling um kein Stündchen länger seufzen lassen. Die alte Französin faßte flugs einen heroischen Entschluß, schlich sich bei der Hinterpforte neben den Wirtschaftsgebäuden zum Gehöfte hinaus und lief, was sie laufen konnte, hinüber nach der Fabrik, drängte sich in Herrn Gudeke's Comptor, machte ihm die Sache klar, beschwor sein Gewissen, sein Pflichtgefühl und noch andere schöne Gefühle, die in der Brust eines so braven Mannes wohnen und wirken mußten. Und der brave Mann besann sich keinen Augenblick, schob die Schreibärmel herunter, griff nach seinem Hut und ging.</p><p>Da stand er nun neben der noch immer athemlosen Gouvernante, welcher männiglich den kleinen, wohlgemeinten Wortbruch verzeihen wird, und redete Harald und Gertrud feierlich und unzusammenhängend an. Er schalt sie, wie in aller Welt sie auf so unglückselige Vermuthungen hätten verfallen können, daß die Mutter .... ach Gott! kein Gedanke! . . . oder daß gar er . . . i, du meine Güte!</p><p>Und wenn auch unvorhergesehener Weise . . . vielleicht im ersten Augenblick . . . zwar kaum glaublich, aber dennoch Mama ... na, sie sollten die Köpfe heben, sich für den heutigen Vormittag — es ging stark auf Zwölf — den letzten Kuß geben und ihm folgen. Jetzt nähme er, Gudeke, die Sache in die Hand, und da werde Alles recht werden.</p><p>Nun denn, er nahm die Sache so gut in seine Hand, daß Harald und Gertrud bald darauf ihre Hände zum ewigen Bund in einander legen konnten. So wurden die Beiden denn doch ihrer Liebe froh, und ihr Glück war schön und von Dauer.</p><p>Trudel's Ball aber, der doch so viel, wenn nicht Alles zu ihrem Glück beigetragen, den hatten die Undankbaren in ihrer Wonneseligkeit nackt und klaffend, wie er war, auf dem Tisch im Garten unter dem Ahornbaum liegen lassen, ohne sich ein bischen noch um ihn zu kümmern.</p><p>Der Gärtner, der über den Kies den Rechen zog und die Gartenstühle in Ordnung schob, fand das verrottete Ding auf dem blanken Tisch liegen. Ein rascher Griff, weg war er! Der Gärtner wischte noch einmal mit der Schürze über die Stelle, da er gelegen, dann schaute er verächtlich mit unwissendem Blicke den Schicksalsbringer an und schob mit rauher, zerknickender Hand Trudel's Ball in seinen Sack. Kein Menschenauge hat ihn wiedergesehen.</p></div></body>
   </text>
</TEI>