<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Lycaena Silene</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11855736X"><surname>Jensen</surname><forename>Wilhelm</forename></persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Anreicherung der Metadaten.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/121224546">
                  <surname>Brandes</surname>
                  <forename>Ulrik</forename>
               </persName>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128442433">
                  <surname>Weitin</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.6783577"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
                  <ref target="https://www.bbaw.de"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-09-13T14:50:25Z</date>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p></licence></availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Im Deutschen Textarchiv (DTA) wurde bereits die Vorgängersammlung „Der Deutsche Novellenschatz“ (24 Bände, 1871-1876) veröffentlicht. Cf. Weitin, Thomas: „Volldigitalisiertes Textkorpus. Der Deutsche Novellenschatz. Hrsg. von Paul Heyse und Hermann Kurz. Darmstadt/Konstanz, 2016. URL: http://www.deutschestextarchiv.de/sammlungen/novellenschatz.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Jensen, Wilhelm: Lycaena Silene. Berlin, 1884.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Lycaena Silene</title>
                  <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/11855736X"><surname>Jensen</surname><forename>Wilhelm</forename></persName></author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent/>
               <publicationStmt>
                  <publisher><name>Verlag von R. Oldenbourg</name></publisher>
                  <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                  <date type="publication">1884</date>
                  <date type="firstPublication">1881</date>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt><title level="m" type="main">Neuer Deutscher Novellenschatz</title><biblScope unit="volume">9</biblScope><biblScope unit="pages">175-242</biblScope></seriesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Dieses Werk wurde unter Berücksichtigung der <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> erstellt.</p>
         <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#collections">nschatz_deu</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Lycaena Silene.
</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>Von Wilhelm Jensen.
</docAuthor>
      </front>
      <body><div><p>Draußen fallen die Giebelschatten der Häuser als kurze Silhouetten auf die Straßen der norddeutschen Stadt. Sie gehört nicht zu den kleinen Landnestern und ist nicht leblos, aber doch sehr still. Wenigstens um diese Tagesstunde, obwohl an vielen Stellen arbeitsame Thätigkeit herrscht. An Winden und Flaschenzügen werden große Ballen zu den Speicherräumen der Kaufmannshäuser hinaufgehoben und durch dunkle, inmitten des schon an sich schmalen Trottoirs aufgeschlagene Kellerluken Fässer und Kisten hinabgelassen. Doch in der sonnenheißen Juninachmittagsluft scheint weder das Eine noch das Andere ein Geräusch zu erregen. Das Knarren der angespannten Seile und das Rollen auf den Walzen hört sich an, als komme es aus weiter Ferne; selbst der Hufschlag eines fortgeführten Pferdegespanns auf dem Steinpflaster verhallt nach wenig Augenblicken. Er hat etwas, wie wenn Alles im Traum vor sich ginge, und gleicherweise klingen auch die Stimmen der beim Auf- und Abladen beschäftigten Leute.</p><p>Andere Menschen kommen dahergegangen, fast alle gleichmäßig langsamen Schritts und sich dann und wann mit buntseidenen Taschentüchern die Stirn trocknend. Sie haben vorwiegend rechnende Gesichter, und wer sie genauer ansieht, braucht kaum ihr Gespräch zu vernehmen, um zu wissen, daß sie Calculationen anstellen und in geschäftlicher Veranlassung durch die Straßen hinwandern. Zwei von ihnen halten im Schatten eines mit dem oberen Stockwerk weit übergebauten Hauses an und tauschen lebhaft, allein trotzdem ebenfalls merkwürdig geräuschlos ihre Ansichten über die am Mittag auf der Börse eingetroffene Pariser Nachricht vom Sturz des Ministeriums des Herzogs Armand Jules von Polignac aus. Sie sind nicht Einer Meinung in Bezug auf die sich daraus ergebenden demnächstigen Handelsconjuncturen und debattiren mit eifrigen Gesten. Dann setzen sie ihren Weg fort; vom hoch die Gipfel überragenden Marienkirchthurm schlägt es drei Uhr, und der metallene Klang versummt durch die wieder leer gewordene Straße.</p><p>Am oberen Rande derselben, dem Marktplatz zu, liegt ein großes, behäbiges Haus von der Bauart aus dem Anfang des vorigen Jahrhunderts. Es hat das einfache, doch anheimelnd-würdige Aussehen einer alten, geräumigen Patrizierwohnung ; aus den braun-schwärzlich nachgedunkelten Ziegelpfannen des steilen Helmdaches baden sich die Tauben in der Sonne. Unten sind die Fenster mit weitausgebuchteten, hellgraufarbigen Eisentrallen verwahrt, von der Thür in der Mitte des Gebäudes blickt ein glänzend polirter Löwenkopf als Knauf des altmodischen, massiv-messingenen Klopfers.</p><p>Doch bedarf es keines Anpochens, denn die Thür öffnet sich der auf den Drücker gelegten Hand von selbst. Ein mit dunklen Steinfliesen bedeckter hoher und weiter Flur mündet nach hinten auf nickendes Gartengebüsch, das dem Auge des von der heißen, blendenden Straße Hereintretenden grüner erscheint, als die Bäume und Pflanzen draußen in Wald und Feld. In der Mitte des Flurs führt eine breite Eichenholztreppe nach oben, auf den Sockeln der beiden Pfeiler unten stehen lebensgroße Statuen Clio's und Euterpe's mit ihren Attributen in den Händen.</p><p>Die beiden Figuren haben etwas ungemein Schweigsames, das sie dem ganzen Raum um sie her mittheilen. Man fühlt, daß sie sich seit einem halben Jahrhundert nicht um eine Linie bewegt haben, daß die französische Revolution, die Weltherrschaft und der Sturz des Kaisers Napoleon, das Aufhören des deutschen Reichs und die Gründung des deutschen Bundestags an ihnen vorübergegangen sind, ohne ihre Stellung im Geringsten zu verändern. Auch was seit den Tagen der Großväter im Hause um ihre Postamente geschehen, haben sie gewahrt, aber dies hat ebenso wenig einen wandelhaften Einfluß auf sie ausgeübt. Es liegt etwas absonderlich Anblickendes in ihrer gleichmäßig ruhigen Gelassenheit, als ständen sie wie zwei Wächter an der Treppe, um die Zeit nicht hindurch zu lasten.</p><p>Dennoch läßt diese droben, wo die Stufen abermals auf einen umfänglichen Vorflur ausmünden, ihre Stimme vernehmen, und zwar ist es die einzige, welche die sonst lautlose Stille des Hauses unterbricht. Zwischen großen, tiefbraunen Schränken mit gedrehten Säulen und ausgeschnitzten geflügelten Engelsköpfen steht eine bis zur Decke reichende Kastenwanduhr. Der lange Pendel geht tickend hin und her, und der Zeiger bewegt sich ruckartig in winzigen Absätzen über das silbergraue Zifferblatt. Durch die kleinen, rund in Blei gefaßten Scheiben eines hochgewölbten Fensters fällt ein schräger Sonnenstrahl, und in ihm flimmern goldene Stäubchen, doch unbewegt, denn kein leisester Hauch regt die Luft des Vorplatzes, und die an demselben befindlichen Thüren sehen aus, als müsse es hinter ihnen ebenso leer und leblos sein, wie auf dieser Seite.</p><p>Beinahe ist dies auch der Fall, doch nicht ganz. Eine derselben öffnet den Zugang in ein großes Zimmer, das der Erbauer des Hauses muthmaßlich als Familiensaal bestimmt gehabt. Seitdem hat die Zeit manche Erneuerung daran nöthig gemacht, aber jede derselben ist nur eine Wiederherstellung des Ursprünglichen gewesen und hat das Ganze getreulich bewahrt, wie es die ersten Augen gesehen. Wenn sie zurückkommen könnten, würden sie es genau ebenso wiederfinden: die weißen Stuckembleme am Plafond, den mattgrauen Fußboden und das gleichfarbige Holzgetäfel der Wände, die gelben Vorhänge an den vier aus den Garten hinausgehenden Fenstern. An diesen allen sind die Rouleaux aus ungebleichter Leinwand herabgelassen, um der Sonne den Zutritt zu wehren. Dadurch ist eine Halbhelle entstanden, ein Licht, wie manchmal Träume es um Dinge legen.</p><p>Das Meublement des großen Raumes hat sich vielleicht etwas mit dem Gang der Jahre verändert, denn an allen beweglichen Gegenständen modelt die Zeit, und die Schreiner und Drechsler schreiten mit ihr fort und zucken über veraltete Formen die Achsel. Doch auch diese hochlehnigen und steifbeinigen Stühle in den Fensternischen und um den tief nachgedunkelten Mahagonitisch stammen schon von dem voraufgegangenen Geschlecht. Ein aufsatzloser, sehr großer, fast quadratischer, in der Mitte mit grünem Tuch überzogener Schreibtisch scheint in unbräuchlicher Weise nach besonderer Angabe verfertigt zu sein, denn in sonstigen Häusern ist für diesen Zweck der Schatullen-Secretär herkömmlich, der durch den Niederzug eines ausgewölbten Fallgatters aus fest zusammengefügten Stabwellen geschlossen wird.</p><p>Eines würden die wiederkehrenden Augen der ehemaligen Bewohner völlig verwandelt finden und mit groß befremdetem Blick anstaunen. Die langen Wände des Zimmers, von denen zu ihrer Zeit Familienporträts in gepuderten Allongeperücken herabgeschaut, sind mit einem eigenthümlichen Zierath bedeckt, oder vielmehr völlig verdeckt, so daß man dort keine Handbreit von dem Paneel und der weißen Marmortapete wahrnimmt. Statt ihrer füllen den Raum zwischen Boden und Decke große und kleinere viereckige Glaskästen, aus denen überall kunstvoll ausgestopfte Vögel mit grellen Glasaugen hervorsehen. Vom Condor bis zum Colibri und vom Steinadler bis zum Goldhähnchen. Ueber der Flurthür klaftert ein Albatros mit ausgespannten Flügeln fast um doppelte Manneslänge; jede ornithologische Gattung ist vertreten, zumeist in mehreren Exemplaren, das eine in der Ruhe, das andere in der Bewegung und in der charakteristischen Art ihrer Lebensführung. Die Meise wiegt sich am Zweig, und der Seerabe steht reglos harrend auf einem Felsstück.</p><p>Mit außerordentlichem Geschick und wissenschaftlicher Sorgsamkeit sind die Nester hergestellt, in Sandhöhlen brüten Möven und Wildenten auf den bunt gesprenkelten Eiern. Es ist eine wunderlich-todtlebendige Gesellschaft, die sich da aus Meer und Land und allen Zonen des Erdballs zusammengefunden, und besonders blicken die Eulen mit dem starren gelben Iriskreis um die Pupillen geheimnißvoll in die verhängte Sonnenhelle des Zimmers hinein.</p><p>An einer der Wände steht unter den Vogelkästen ein halbes Dutzend ungefähr mannshoher grauer Schränke. Sie sind größtentheils geöffnet und zeigen eine lange Doppelreihe von Schubfächern. Einige derselben sind zur Hälfte hervorgezogen, und unter den breiten Glasdeckeln, die ihre Oberwand bilden, befinden sich an besonderen hohen Nadeln aufgespießte Insecten. In dem einen Schranke Schmetterlinge, im andern Käfer. Daneben Libellen, Bienen und Zweiflügler aller Art, jedes Exemplar mit einer kleinen rothen Etiquette unter sich für die Aufschrift des lateinischen Gattungsnamens und einer blaugeränderten für den der Species. Sie sind alle gesteckt, als ob der ihnen zukommende Platz mit dem Zirkel und dem Winkelmaß bestimmt wäre, und kein Stäubchen haftet an den Schubfächern wie an den Glaskästen der Vögel.</p><p>Es ist unnöthig zu sagen, daß auch von diesen her kein Ton die Lautlosigkeit des Hauses unterbricht, nur auf dem Holzrande des Schreibtisches tönt ab und zu das leise Geklapper eines kleinen metallenen Gegenstandes. Dort sitzt vornübergebückt ein Mann mit weißem, kurzgeschnitten-vollhaarigem Kopf und einem ausgeprägten Vogelgesicht. Er trägt eine in der Gegend nicht übliche blaue Blouse, derjenigen ähnlich, mit welcher die Obstkärrner aus Thüringen bis nach Norddeutschland kommen, bei genauerer Betrachtung sind jedoch Schnitt und Stoff andrer Art und weisen auf französischen Ursprung hin. Neben ihrem Inhaber steht eines der Schrankschubfächer, von dem er das Glas fortgenommen und einen winzigen Schmetterling an der Nadel herausgehoben. Er steckt denselben mit einer Pincette auf eine vor ihm liegende Korkplatte und betrachtet ihn durch eine in schwarzes Horn gefaßte Loupe. Nun schreibt er einige Worte auf ein Blatt, zieht die Nadel wieder heraus und verdeutlicht sich mit Hülfe der geschliffenen Glaslinse die Unterseite der Flügel des unscheinbaren Infects. Dann geht seine Feder abermals über das Blatt.</p><p>Dabei leuchtet es mit einem lebhaften Glanz in seinen, außerordentlich klar blickenden Augen. Sie verrathen gesteigerte Aufmerksamkeit, Ueberraschung, unverkennbare Erregung. In dieser wendet er den Kopf und schaut einige Secunden lang mechanisch hinter sich durchs Zimmer. Seine Gedanken sind bei keinem der Gegenstände, über die sein suchender Blick hingeht, und er muß sich wieder besinnen, was dieser gewollt. Aber dann ruft er laut:</p><p>Silene! Silene!</p><p>Ja, Papa! Ich komme! antwortete es aus einer Nebenthür, und es klingt überraschend und lieblich, daß eine solche Stimme durch die Nachmittagsstille aus dem lautlosen Hause kommt. Einen Augenblick nachher öffnet sich die Thür, und die Gerufene tritt über die Schwelle.</p><p>An den langen Insectennadeln in dem Schubfach auf dem Schreibtisch sind lauter Bläulinge von verschiedener Größe und Farbenabstufung enthalten, und auf den ersten Blick regt es den Eindruck, als komme aus dem Sonnengold des Nebenzimmers, dem keine Rouleaux wehren, ein großes Exemplar dieser Tagfaltergattung oder ein Wölkchen derselben hereingeflattert. Aber dann ist es ein Mädchenkleid von blaßblauem Ternauxstoff, wie man ihn häufig in der Zeit sieht. An den Aermeln desselben schlagen sich vielfach gefältelte Spitzenmanchetten um die kinderhaft schmalen Handgelenke und ebenso am Halsausschnitt des Kleides, von dem sich der blondüberscheitelte Kopf wie auf einem schlanken Blumenstiele hebt. Daraus schauen wieder zwei Bläulinge hervor, doch violettfarbiger, sammetartiger, als einer in dem Schubfach. Die Stirn über ihnen aber ist ein wenig vorgeneigt und erinnert an das nickende Köpfchen der Silene benannten Feldblume.</p><p>Deßhalb ruft ihr Vater sie seit Kindertagen oftmals so, denn sie heißt in Wirlichkeit nicht Silene, sondern trägt einen nordischen Namen: Wedina, wie ihre schon seit achtzehn Jahren bei ihrer Geburt verstorbene Mutter.' Doch auch die Leute in der Stadt haben sich im Lauf der Jahre daran gewöhnt, von ihr als von Silene Hermes zu reden, wie dieselben unter sich den Vater des Mädchens nicht anders als den Vogeldoctor benennen. Manchmal kommt dieß dem so Bezeichneten selbst zu Gehör, dann hat sein lächelndes Kopfnicken etwas, das den Namen vollständig rechtfertigt. Es ist kein Spott in dem Wort enthalten, und er gewahrt auch keinen darin, denn er steht als Abkömmling eines alten Patrizierhauses der Stadt und reicher Privatgelehrter im unbestrittensten Ansehen unter seinen Mitbürgern, obwohl er sich mit keinem derselben in geselligem Umgang befindet. Aber läge ein spöttischer Anklang in dem ihm beigelegten Namensattribut, so würde er ebenso dazu lächeln und sich ebenso wenig darum bekümmern.</p><p>Was soll ich, Papa? fragte Wedina, und er zieht sie mit einem Handwink an sich heran. Sieh, deutet er auf die mit zahlreichen kleinen Augen bedeckten Unterflügel des auf der Oberseite schwarzbläulichen Schmetterlings — zähle, Silene!</p><p>Er braucht nicht hinzuzufügen, was sie zählen soll, sie weiß es genau und antwortet schon nach einigen Secunden:</p><p>Es sind dreiundzwanzig.</p><p>Dreiundzwanzig Augen, wiederholt er und dreht den Falter nach oben zurück, und es ist das Weibchen von Lycaena Alsus, oder kann es etwas Anderes sein?</p><p>Das Mädchen schüttelte den Kopf. Ich glaube nicht.</p><p>Du glaubst — es leuchtet, wie er es abermals wiederholt, fast wie mit Diamantstrahlen aus seinen Augen — und doch hat das Weibchen von Lycaena Alsus — Füßly nennt es minima — nur achtzehn Augen auf den Unterflügeln. Was ist das. Silene?</p><p>Sie antwortet: Eine Abart, Papa, und sieht sich plötzlich nach der Flurthür um, durch die ein leises Geräusch gekommen, als steige ein Fuß draußen die Treppe hinan. Doch er legt die freie Hand fast heftig auf ihren Arm und entgegnet:</p><p>Eine Abart? Oder gar Localvarietät nur? Alsus mit dreiundzwanzig Augen? Ich dachte, du hättest mehr entomologisches Verständniß. Ich nenne es nicht Alsus, ich nenne es Art — eine Art, die noch keinen Namen hat, die Niemand vor uns, auch Fabricius nicht gekannt hat. Erinnerst du dich, Silene, ob du das Exemplar gefangen oder, aus der Raupe gezogen hast? Ich bitte dich, besinne dich genau, es ist von höchster Wichtigkeit.</p><p>Ja gewiß, Papa, und ihr blondes Köpfchen denkt sichtbar angestrengt nach. Doch das Gehör behindert sie dabei, denn es ist immer noch, als ob das Geräusch vor der Thür fortdauere. Endlich faßt sie das Ergebniß ihres Sinnens zusammen und sagt:</p><p>Ich weiß es jetzt bestimmt, daß ich ihn mit den andern Bläulingen zusammen auf der Bachwiese gefangen habe.</p><p>Auf der Bachwiese — setze dich und schreibe sogleich alle Umstände, wie sie dir noch im Gedächtniß sind, nieder. Du wirst dich erinnern, ob Melilotus auf der Wiese blühte. Die Raupe von Lycaena Alsus lebt nur auf dem Steinklee und der Kronwicke, der Coronilla varia. Das ist zunächst die Hauptsache, festzustellen, ob diese beiden Pflanzen sich an dem Fangort befanden oder nicht!</p><p>Wedina hat die Feder genommen und ein weißes Blättchen, wie schon viele andere von gleichem Format beschrieben auf dem Tisch liegen. Im Moment, wie sie zu schreiben beginnt, tönt unverkennbar ein leises Klopfen an der Thür, daß sie schnell die Stirn hebt und sagt:</p><p>Ich glaube — es —</p><p>Du glaubst, daß Melilotus dort gestanden, Kind? Gut, gut — wenn auch — es wäre fatal, aber es beweist immer noch nichts. Nichts gegen das Neue, das ich vermittelst der Loupe entdecke. Oder hast du etwa eine Varietät des Weibchens von Lycaena Alsus gesehen, bei der die Costalrippe des Vorderflügels mit dieser Buchtung ausgeschweift wäre und eine dunkle Binde über das Wurzelfeld ginge? Willst du dich vielleicht überzeugen? Nun?</p><p>Der Doctor Hermes steht mit triumphirendem Gesicht neben dem Mädchen, das jetzt den Schmetterling durch das Vergrößerungsglas betrachtet. An der Thür tönt das Pochen etwas vernehmlicher, allein das sonst vogelgehörscharfe Ohr des Entomologen hört es in der Erregung des Augenblicks nicht, nur Wedina bückt den Kopf noch etwas tiefer auf ihr Beobachtungsobject und erwidert:</p><p>Ich glaube, es — du hast Recht, es muß eine neue Art sein — ich glaube, es hat geklopft, Papa —</p><p>Eine Art, die ich entdeckt, wir Beide! Geklopft? Wo? Ich bin für Niemanden zu sprechen.</p><p>Sie blickt zögernd auf die Thür. Vielleicht ist es — Doch nur eine Spielart? Du willst mir die Entdeckung nicht gönnen, scheint's. Sei unbesorgt, ich werde bei der Beschreibung deinen Namen mit nennen. Es macht mich stolz auf dich, daß du ebenfalls mit Verdienst daran besitzest. Aber ärgere mich jetzt nicht mit unbegründeten Zweifeln, Silene!</p><p>O gewiß nicht — es ist sicher eine andere Art, antwortete sie hastig, beinahe erschrocken. Ich meine nur — vielleicht ist es Herr Nordmann —</p><p>Der Ewald? Wo? Ja so, es hat geklopft, sagst du. Das wäre vortrefflich, käme ja wie gerufen. Herein!</p><p>Die beiden Wächterinnen unten auf den Pfeilern der Treppe haben in der That Jemanden zwischen sich Hindurchgelaffen, denn die Thür öffnet sich auf den Ruf, und wirklich tritt der Vermuthete, Ewald Nordmann, der Sohn eines sehr reichen Handelsherrn aus der Nachbarschaft, herein. Ein großgewachsener, schlanker junger Mann von etwa zwanzig oder einundzwanzig Jahren mit sehr hübschen, intelligenten Zügen, welche durch ein gewisses Etwas sogleich kund thun, daß er nicht dem geschäftlichen Beruf seines Vaters gefolgt ist, sondern eine wissenschaftliche Laufbahn eingeschlagen hat. In seiner Miene scheint ein überaus offenes, studentisch freies Wesen zu liegen, und es steht in überraschendem Gegensatz zu demselben, wie er beim Ueberschreiten der Schwelle zaudernd und verlegen-schüchtern fragt:</p><p>Störe ich auch, Herr Kammerrath?</p><p>Diesen merkwürdigen Titel hat die Regierung dem Vogeldoctor zur Belohnung für seine ornithologischen und entomologischen Verdienste um die geflügelte Thierwelt des Landes verliehen, und es ist nur ein Zufall, daß er gerade mit dieser Auszeichnung bedacht worden ist, denn er hätte ebensowohl Kriegsrath oder Justizrath zu werden vermocht. Nun wendet er sich hocherfreut um und entgegnet:</p><p>Sie wissen, daß Sie mir immer willkommen sind, lieber Nordmann, und zumal in diesem Augenblick. Es ist wirklich bewundernswerth und erfüllt mich mit den besten Hoffnungen, wie die Silene ihren Gehörssinn bereits ausgebildet hat denn sie hatte offenbar Ihren Schritt draußen und Ihre Art des Anklopfens erkannt und sagte, daß Sie es seien.</p><p>O nein, Papa — so scharshörig bin ich nicht — ich vermuthete nur — denn wer sollte sonst um diese Zeit — fällt das Mädchen, die jetzt gegen sie gerichtete Begrüßungsverbeugung des jungen Mannes ebenso erwidernd, ein, und dieser stottert leicht:</p><p>Ich kam grade vorüber und wollte mich erkundigen, ob die Raupe von Sesia Cephiformis sich bereits verpuppt hat. Für den Fall, daß es noch einige Tage anstehen sollte, habe ich einen Juniperuszweig mitgebracht.</p><p>Er zieht den Wachholderbusch aus der Tasche, der Kammerrath versetzt eifrig:</p><p>Sie sind ein vortrefflicher Mensch, lieber Ewald; es ist ein beklagenswerthes Unglück, daß Ihr Vater nicht zulassen will, daß Sie Zoologie studiren. Juristen giebt es wahrhaftig mehr, als die Menschheit braucht. Ihre sorgsame Beobachtung erinnert mich manchmal gradezu an Herrig-Schäffer, und in der Schärfe der Bestimmung würden Sie einmal Fabricius erreichen. Ein wahres Glück, daß der Zufall Sie jetzt vorbeiführt. Er soll entscheiden, Silene, dann wirst du hoffentlich deine Bedenken auch fallen lassen.</p><p>Wedina antwortet: Ich bin ja ganz deiner Meinung, Papa, und es ist gar nicht nöthig, daß Herr Nordmann —</p><p>Doch ihr Vater unterbricht sie: Das ist die alte Rivalität zwischen euch, ihr Beiden traut euch nie und glaubt, Jeder den Andern zu übersehen. Γνῶϑι σεαυτόν, sagt der Weise, das ist die erste Vorschrift. Du bist auf gutem Wege, Silenchen, aber Ewald ist weiter als du. Es kommt nur auf die Sache an, die eigne Persönlichkeit muß dabei völlig gleichgültig sein. Also keine Gereiztheit und Häkelei, wenn ich bitten darf, sondern reine Objektivität. Nordmann ist gänzlich unbefangen, und sein Ausspruch daher von äußerstem Gewicht. Nicht wahr, lieber College, dem Anschein nach das Weibchen von Lycaena Alsus ? Und nun? Und durch die Loupe hier die Costalrippe und die Binde am Wurzelfeld?</p><p>Er hält dabei wechselnd die Ober- und Unterseite der Flügel des kleinen Bläulings zur Betrachtung dar, der große daneben hat sich abgedreht und scheint in seinem entomologischen Bewußtsein gekränkt, denn wie der Blick des jungen Studenten kurz an dem halb gewandten Gesicht vorüberstreift, vollendet dies unter dem Vorwand, mit der Hand etwas an der Rouleauxschnur des Fensters zu ordnen, seine Umdrehung vollständig. Ewald Nordmann aber zeigt trotz seiner Jugend das in ihn gesetzte Vertrauen als vollbegründet. Seine achtsam auf den Falter gerichteten Augen verrathen den entomologischen Kenner und auch das Interesse eines solchen. Er hat nicht umsonst schon als Knabe das Haus des Kammerraths besucht, an den Sammlungen desselben thätig mit geholfen und sich selbst an ihnen gebildet. Dann sind Jahre gekommen, in denen er nur selten, dann und wann einmal flüchtig hier im altvertrauten Zimmer gestanden, er weiß selbst keinen Grund dafür, warum es anders als früher gewesen. Aber jetzt, seit einigen Monaten, kommt er wieder häufig, beinahe an jedem Tag. Seitdem es Frühling und Sommer geworden, wo die Natur und das Interesse an Allem in ihr wach wird.</p><p>Er betrachtet den in Frage stehenden Schmetterling sehr aufmerksam, nimmt ein anderes Exemplar der nämlichen Art aus dem Schubkasten hervor und vergleicht beide. Seine langen, schmalen Finger beweisen dabei eine ausnehmende Geschicklichkeit, die man fast weibliche Sorglichkeit nennen könnte. Offenbar lassen sich seiner Hand die zartesten Gegenstände anvertrauen, ohne sie zu gefährden.</p><p>Dann sagt er bescheiden: Ich bin der Meinung, daß dies nicht wohl eine Spielart sein kann, obwohl ich der Ansicht Fräulein Wedina's nicht —</p><p>Er kommt nicht weiter, denn der Kammerrath fällt ihm freudig erregt ins Wort:</p><p>Siehst du's, ich wußte, daß Nordmann nicht anders urtheilen würde. Wenn Sie einen Fehler haben, lieber Ewald, ist es, daß Sie zu nachgiebig und höflich gegen das Kind sind. Das ist im Leben recht hübsch, aber nicht in der Wissenschaft. Also: Lycaena — nomen speciei vacat. Nun wollen wir uns an die genaue Description machen. Ich vergesse ganz, haben Sie den Pezomachus schon gesehen, den ich gestern mitgebracht? Er steht drüben im Eckzimmer linker Hand unter einer kleinen Glasglocke. Sie wissen, ich hatte ihm lange nachgestellt, endlich ist's mir geglückt, ganz durch Zufall. Es ist so vieles glücklicher Zufall, was nachher als Verdienst ausgelegt wird. Richtig, die Raupe von der Sesia Cephiformis. Nein, sie hat sich noch nicht verpuppt, ich danke Ihnen sehr für den Juniperus und bitte Sie, denselben gleich mit hinüber zu nehmen. Silene wird Ihnen das richtige Kästchen zeigen, ich will meine Beschreibung derweil anfangen. Sie sehen, welches Vertrauen ich in Sie Beide setze, daß ich Sie allein zu zwei solchen Schätzen gehen lasse.</p><p>Wedina hat sich jetzt wieder umgedreht, doch sie bleibt zögernd auf dem Fleck stehen und sagt: Herr Nordmann kennt den Kasten, glaube ich, selbst, und der junge Entomolog fügt, zugleich hastig und stockend, hinzu:</p><p>Ja, ich glaube auch — es ist ganz unnöthig, daß Fräulein Wedina sich bemüht — ich werde mich nicht irren.</p><p>Indeß der Doctor Hermes, der zur Feder gegriffen, ist anderer Meinung. Er sieht flüchtig auf und versetzt:</p><p>Nein, es ist mir lieber, daß du mitgehst, Silene; ein Irrthum könnte höchst üble Folgen haben. Sehen Sie sich den Pezomachus recht genau an, Ewald, und lassen Sie sich von dem Kinde seine absonderliche Gangart zeigen. Sie hat den Auftrag von mir, ihn fleißig zu beobachten und ihre Wahrnehmungen aufzunotiren.</p><p>Wenn du es willst, Papa, sagt Wedina, und die beiden jungen Leute verlassen den Saal durch die Thüre, aus der das Mädchen vorher gekommen. Er will dieselbe hinter sich schließen, doch sie meint, es sei schwül in dem Zimmer, und so läßt er sie, rasch mit der Hand vom Drücker fahrend, als ob derselbe von der Sonne glühend geworden sei, geöffnet. Auch die nächste, bei der es keiner Bemerkung von ihr mehr bedarf. Die Zimmer, durch welche sie schweigend neben einander gehen, sind altväterisch-einfach ausgestattet, und es liegt in der That eine schläfrige Nachmittagshitze darin. Wenn man die Augen halb zuschließt, kann man es sich wie traumhafte Vision vorstellen, als schwebe eine große blaue Kornblume durch den Raum, über die feine Goldährenfäden herunternicken. Und muthmaßlich von der heißen Temperatur niedergedrückt, senken die Lider Ewald Nordmann's sich halb herab.</p><p>Auch in diesen Räumlichkeiten des Hauses befinden sich noch überall Schränke und Glaskästen mit ausgestopften Vögeln an den Wänden. Das dann folgende Eckzimmer dagegen trägt einen völlig andern Charakter. Es ist fast ganz mit Gartentischen und Setzstaffeln angefüllt, wie man sie als „Blumentritte" benutzt, doch stehen keine Pflanzentöpfe darauf, sondern Methodisch aneinandergereiht und numerirt, oben mit feiner Tüllgaze überzogene größere und kleinere Holzkästen. Allerhand Insectenwerkzeuge, Netze, Klappscheeren, Schirme zum Einsammeln von Raupen hängen an der Wand; zur Seite befinden sich auf Regalen Phiolen, Dosen, Opodeldokgläser, mit Kork ausgelegte Blechkästchen in mannichfaltigen Formaten. Von einfachen Holzgestellen vor den Fenstern heben sich mehrere runde und viereckige Glasaquarien, in denen sich Wasserthiere aller Art Gesellschaft leisten. Die Sonne scheint darauf und wirft grüngoldige Reflexe durch die Wandungen der Behälter ins Zimmer. Die Fische in denselben halten sich, Schutz gegen die Strahlenhitze suchend, zumeist im Schatten der vom Boden aufragenden moosüberwachsenen Tuffsteine, aus deren kunstvoll ausgebrochenen Grottenhöhlen und Bogen reglose, gelbgefleckte Salamander hervorlugen. Nur große, hellgeränderte Wasserkäfer rudern langsam in der Tiefe zwischen den Pflanzen auf und nieder, während kleinere wie blitzende Punkte auf der glitzernden Oberfläche hin und her schießen. So ist etwas, wenn auch äußerst geringfügige, lebendige Bewegung in dem Zimmer für die Augen vorhanden, welcher an Eindruck auf das Gehör ungefähr das leise, durch die geöffneten Oberfenster vom Dache herabklingende Gurren der Tauben entspricht.</p><p>Hier ist die Sesia-Raupe, sagt das Mädchen, den Tüllüberzug von einem der mit Nummern bezeichneten Kästen ablösend, und Ewald Nordmann will den Wachholderzweig hineinlegen. Doch zuvor bückt er den Kopf nieder, um nach der Raupe zu sehen. Das Thierchen ist sehr winziger Natur und hat sich muthmaßlich verkrochen, denn der Behälter scheint völlig leer.</p><p>Wo ist sie denn? fragt er, ich kann nichts von ihr —</p><p>Wedina antwortet: Sie muß drin sein; legen Sie den Zweig nur darauf, daß ich den Kasten wieder schließen kann.</p><p>Seine Augen suchen noch. Es sieht wirklich aus — meint er — hier ist ein kleiner Riß in der Gaze —</p><p>Nun bückt sie auch die Stirn herab. Nein, dadurch hätte sie nicht fort können.</p><p>Trotzdem läßt sich nichts von der Gesuchten entdecken, und es ist offenbar jetzt erforderlich geworden, festzustellen, ob sie sich drin befindet, oder nicht. Die vier Augen forschen angespannt unter dem dürren Nadelgezweig, das den Boden des Kästchens bedeckt, und beugen sich mechanisch weiter hinunter. Dann fährt der Kopf des Mädchens plötzlich erschrocken in die Höh', und im selben Moment auch der des jungen Mannes. Die beiden Köpfe sind bei der Aufsuchung des werthvollen Objectes so nahe an einander gerathen, daß sich das blonde und braune Haar derselben leise berührt hat und jetzt beim Emporfahren sich fühlbar streift..</p><p>Ich fürchte — wirklich — stottert Wedina, und der Schreck liegt in ihren Augen.</p><p>Auch in den seinen ebenso, die sich zugleich zu fürchten scheinen, ihrem Blick zu begegnen, und sich deßhalb noch immer scheu auf den Kasten gerichtet halten. Doch nun stößt er aus befreiter Brust:</p><p>Nein — da ist sie — gottlob!</p><p>Gottlob! sagt das Mädchen hastig ebenfalls, und man sieht, daß ihr Herz noch von der ausgestandenen Angst klopft. Es wäre ein großes Unglück gewesen.</p><p>Ihre Finger fliegen leichtzitternd hin und her, wie sie den Tüll wieder um den Behälter festknüpft, dann wendet sie sich zur Thür zurück. Ihr Begleiter folgt, doch nach einigen Schritten hält sein Fuß unschlüssig an, und er sagt halblaut:</p><p>Was war es doch, das Ihr Papa mir noch— ? Es war noch etwas — nun fällt's mir ein — den Pezomachus —</p><p>Wedina dreht zögernd die Stirn und wiederholt: Ja — den Pezomachus — aber ich denke —</p><p>Was denken Sie, Fräulein Wedina?</p><p>Ihre Lider schlagen sich auf und sehen ihm jetzt einen wörtlichen Augenblick lang ins Gesicht. Sie sagten vorhin, daß Sie ihn selbst zu finden wüßten, und es sei ganz unnöthig, daß ich —</p><p>Nein — Ihr Papa hat gesagt, daß er ihn uns Beiden anvertraue — nicht mir allein. Wenn Sie gehen, darf ich auch nicht —</p><p>Sie kann nicht bestreiten, daß er Recht hat und daß der Vater ihr aufgetragen, ihm den Pezomachus zu zeigen. So kommt sie zurück, und um etwas zu sagen, fragt sie:</p><p>Was heißt der lateinische Name auf Deutsch?</p><p>Ewald Nordmann antwortet: Es ist griechisch und bedeutet Fußkämpfer.</p><p>Das paßt für ihn, so bewegt er sich auch, erwidert sie, und Beide betrachten eine Weile das sich seltsam geberdende kleine buntfarbige Thier unter der Glasglocke. Aber es liegt so heiße Stille in dem lautlosen Zimmer, in die nur das traumhaft verschlafene Taubengurren herabirrt, daß es fast etwas Beängstigendes hat, keinen Stimmenton zu hören, und da der junge Entomologe stumm in die Anschau des Pezomachus vertieft steht, unterbricht Wedina wieder das Schweigen :</p><p>Es ist hübsch, Griechisch zu verstehen, ich möchte es auch. Der Papa sagte vorhin etwas, was ich nicht verstand. War das auch griechisch? Gnothi — ich weiß nicht mehr, wie es hieß —</p><p>Γνῶϑι σεαυτόν! Ja, das ist der Spruch eines griechischen Weisen.</p><p>Und was heißt es auf Deutsch?</p><p>Erkenne dich selbst!</p><p>Ist das eine besondere Weisheit? lacht das Mädchen. Mich deucht, sich selbst kennt Jeder am besten.</p><p>Aber wie sie es spricht, geht es ihr plötzlich mit einem Roth über die Stirn, und noch mehr, da Ewald Nordmann stockend erwidert:</p><p>Es ist wohl gemeint, daß man sich manchmal selbst nicht sagen will, was in Einem —</p><p>Er weiß offenbar auch selbst nicht recht, was er sagen will, und bricht stotternd ab: Der Pezomachus ist wirklich sehr interessant — und ich bin wirklich sehr glücklich darüber —</p><p>Ja, ich bin auch sehr glücklich darüber — um des Papas willen, entgegnet Wedina, und sie sehen den eigenthümlichen Bewegungen des kleinen Insectes zu, das sich gegen den an die Glasglocke gelegten rosigen Finger des Mädchens auf den Füßen wie zum Angriff emporrichtet. Dabei wirft es von den schmalen Flügeldecken einen so violett-stahlblauen Schimmer, daß der junge Jurist unwillkürlich ausruft:</p><p>O das ist eine Farbe, wie es sie nur zweimal wieder giebt! Auf den Flügeln der Iris und —</p><p>Da er plötzlich innehält, sehen die Augen des Mädchens zu ihm auf, oder es ist auch möglich, daß sie dies bereits einen Moment vorher gethan und ihn dadurch zum Innehalten veranlaßt. Und wo giebt es die Farbe sonst noch? fragt sie.</p><p>Manchmal in Menschenaugen, giebt er halb undeutlich Antwort — das heißt, darin ist sie noch tiefer glänzend — viel schöner noch — um Himmelswillen!</p><p>Doch er meint mit dem letzten Wort nicht, daß die Farbe um des Himmels willen in solchen Augen noch viel schöner sei, sondern es ist ein Ausruf, welcher dem Glasglöckchen mit dem überaus werthvollen und glücklich machenden Insecte gilt. Jeder von Beiden scheint geglaubt zu haben, daß die Hand des Andern es halte, und so haben Beide es gleichzeitig losgelassen. Allein instinctmäßig greift auch Jeder gleichzeitig danach, eh' das Glas zu Boden fällt, und es bleibt vor dem gefährlichen Sturz behütet. Doch ein neuer Schreck hat die beiden Gesichter befallen, und von seiner Nachwirkung noch wie gelähmt, halten die rettenden Hände gemeinsam das zerbrechliche Glöckchen und sich selbst mit umfaßt. Die Augen darüber weichen sich dagegen weit aus, als fürchteten sie sich wechselseitig, Vorwürfe über den beinahe geschehenen Unfall in sich zu lesen. Man sieht ihnen, den rothen Schläfen und Wangen um sie her, an, daß im Gedanken an die Möglichkeit jenes Unglücks Beiden heftig das Herz klopft, und Keiner hat noch den Muth gehabt, Athem zu holen. Dann hebt die Brust des Mädchens sich mit tiefhastigem Zug, und sie sagt, wie zuvor schon einmal: Gottlob — das lief noch gut ab, 'und Ewald Nordmann wiederholt ebenfalls wie damals: Ja — gottlob! und sie sehen zugleich auf das Glas nieder, das sie in ihrer Sorglichkeit noch immer Beide halten. Wedina aber fügt nochmals hinzu:</p><p>Gottlob, daß der Papa keine Ahnung davon hat, in welcher Gefahr hier —</p><p>Sie vollendet indeß den Satz nicht, wie schon zuvor ihre Meinung über den Ausspruch des griechischen Weisen, sondern zieht jetzt, offenbar in schreckhafter Rückerinnerung an jene Gefahr, den Behälter des Pezomachus rasch, fast heftigen Ruckes an sich, setzt ihn auf den Tisch zurück und eilt mit der Mahnung: Der Papa wird gewiß schon lange auf uns warten, der Thür zu. Ihr Gefährte folgt ihr durch die anstoßenden Zimmer nach, und es ist wieder, als schwebe eine große, lichtblaue Blume, von Goldährenfäden übernickt, vor ihm durch die sonnenstillen, heißen Räume dem Saal zu.</p><p>Der Kammerrath hat jedoch keineswegs gewartet, er sagt im Gegentheil, die Stirn kurz von der Feder aufhebend:</p><p>Kommt ihr schon zurück? Sie scheinen den Pezomachus nicht so gewürdigt zu haben, wie er es verdient, Nordmann. Ich hätte mich nicht so schnell von ihm trennen können.</p><p>O sehr — es ist mir auch schwer geworden — aber — erwidert der junge Entomolog und blickt halb nach Wedina hinüber, als ob er dieser die Verantwortung der zu raschen Trennung beimesse. Der Doctor fällt ein:</p><p>Sie haben Recht, vor der Hand ist die Lycaena auch wichtiger. Ich sinne vergeblich nach, welchen Namen man ihr geben könnte. Da wir bis jetzt die Raupe nicht kennen und nicht wissen, auf welcher Pflanze dieselbe lebt —</p><p>Welchen Namen? denkt auch der Befragte nach. Sein Auge wendet sich wieder nach dem blauen Kleide, dann versetzt er zögernd:</p><p>Vielleicht — da Fräulein Wedina den Falter gefangen —</p><p>Wie meinen Sie? fragt der Kammerrath aufblickend.</p><p>So könnten Sie — es wäre ein hübscher Name — könnten Sie ihn vielleicht Lycaena Silene benennen —</p><p>Lycaena Silene — wahrhaftig, das Ei des Columbus! Sie sind zum Entomologen geboren, lieber Ewald, es ist ein Jammer, daß Ihr Vater Sie nicht Zoologie studiren lassen will. Aber patria potestas! Man müßte solche Gesetze ändern und unvernünftigen Vätern ihre Befugniß entziehen. Mit dem ersten Wort treffen Sie das Richtige. So soll es sein und Ihr Name als der des Bestimmers daneben stehen. Nicht mihi — sondern Lycaena Silene, Nordmanni.</p><p>Der Doctor schreibt es mit großen Buchstaben auf das Blatt. Es liegt noch immer traumhafte, heiße Nachmittagsstille in dem großen Raum, durch den die grellen Glasaugen der Vögel von der Wand geheimnißvoll, wunderlich unbewegt herabblicken. Auch vier andere Augen sehen sich jetzt aus der Entfernung groß an, zwei braune und zwei violett-stahlblaue. Ebenfalls unbeweglich, denn nachdem sie sich begegnet, weichen sie nicht mehr von einander. Kein Laut tönt aus der Welt draußen in das Sonnenhalblicht des Saales und keiner drinnen, als das Knistern der Feder auf dem Papier. Das Sprichwort sagt: Es geht ein Engel durch das Zimmer.</p><p>Nun ist aus dem Juni Juli geworden, und kaum vier Wochen haben am Himmel und auf der Erde Mancherlei verändert. Vorzüglich für das Auge des Zoologen und des Botanikers, der den Unterschied wahrnimmt, wohin er blickt. Die heiße Hochsommersonne hat in der kurzen Zeit überall neue Geschlechter wachgerufen, entwickelt und entfaltet; in den Feldern draußen blühen andere Blumen, und andere Insecten wiegen sich darauf.</p><p>Doch auch in den Straßen der Stadt gewahrt man eine Veränderung. Die heiße Hochsommersonne hat ebenfalls in der kurzen Zeit ein neues Geschlecht darin wachgerufen und mit außerordentlicher Schnelligkeit entwickelt und entfaltet. Nicht hier in diesen Straßen, sondern um etwa achtzig Meilen weiter gegen Südwesten in denen der Stadt Paris; aber der Wind hat den Samenstaub der großen, tropisch-wunderlichen Blüte, die sie dort gezeitigt, auch bis hierher auf das norddeutsche Pflaster getragen.</p><p>Auf drückend heißen Tag ist ein schwüler Abend gefolgt und daraus eine Nacht geworden, die kein Lufthauch kühlt. Unbeweglich, wie die Giebel der Häuser, stehen die Baumspitzen, der Himmel hat sich dunkel überwölkt, doch nur ein bläuliches Wetterleuchten umfunkelt den Horizont. Kein Murren rollt hinterdrein, es ist nur ein lautloses Zucken spielender Flammen in der Höhe.</p><p>Dagegen herrscht fremdartig unruhvolles Treiben auf Plätzen und Gassen, obwohl die Uhr vom Marienkirchthurm bereits Mitternachtsstunde gerufen. An eisernen Ketten hängen röthlich brennende Oellampen über der Mitte der Straßen, die sich sonst knarrend im Winde schaukeln, doch jetzt blicken sie reglos auf gedrängte Menschenköpfe herunter. Dafür sind diese unverkennbar um so erregter, sie stehen in eifrig und laut redenden Gruppen; man sieht überall besorgte, ängstliche, jedenfalls ungewöhnlich gespannte Mienen. Junge Burschen ziehen, verschlungene Ketten bildend, Arm in Arm auf und ab. Sie singen, und es liegt ein frohlockender Uebermuth der Jugend in ihren Gesichtern, der zu besagen scheint, daß sie sich um das polizeiliche Verbot, die Nachtruhe der Stadt zu stören, heut nicht sonderlich bekümmern. Dann und wann taucht eine Rotte wenig Vertrauen erweckender Gestalten aus der Hefe des Volkes auf. Ein Branntwein-Fuselgeruch umgiebt sie, die Meisten taumeln sichtlich herüber und hinüber, und die besser gekleideten Bürger weichen, wo ein Zusammenstoß mit jenen droht, zur Seite. Manchmal ermahnen die mit Horn und altmodischer Hellebarde langsam durch das Gewoge schreitenden Nachtwächter zur Ordnung, aber auch sie sind nachsichtiger heut als sonst und nehmen an der allgemeinen Aufregung menschlichen Antheil.</p><p>Es ist etwas Außerordentliches geschehen, man hört es an den rundum die Luft durchschwirrenden Worten.</p><p>Die in Gruppen vereinigten älteren Handelsherren reden mit gedämpfter Stimme: Es konnte nicht ausbleiben, Jeder, der in der letzten Zeit aus Paris kam, sagte es voraus. — Ein Dutzend großer Häuser soll die Zahlung eingestellt haben. — Die Folgen sind nicht zu berechnen, hier wird's auch bei Manchem wackeln und krachen. — Geben Sie Acht, es wird wie im Jahre 89. — Gott verhüt' es, nur keinen Krieg! — Nur keine Continentalsperre, sage ich, dann sind wir alle ruinirt!</p><p>Lauter klingt es aus den Reihen der Arm in Arm umherziehenden jungen Burschen: Der König ist nach England geflohen! — Nein, sie haben ihn an der Grenze erwischt und werden ihn köpfen, wie den andern. — Juchhei, lustig wird's! — Schäm dich, Korbmacher, er hat nichts gethan! — Du bist ein dummes Wickelkind, die Könige verdienen nichts Anderes. Nun wird's bei uns auch besser. — Was fehlt denn bei uns? — Bei dir Grütze im Kopf! Ho, der Graveur kommt, der hat in Paris gelernt. Sag du's ihnen! Freiheit — wie heißt's noch? Lieber Thee —</p><p>Liberté — Egalité — Fraternité, fällt der Ankömmling, sich gewichtig umblickend, ein. Die dummen Leute hier verstehen nichts davon. Ich weiß genau, wie Alles kommen wird, wir wollen in den Rathskeller, da sag' ich's euch. Allons enfants de la patrie !</p><p>Mit der Stimme und Aussprache eines norddeutschen Handwerkerlehrlings die Marseillaise weiter singend, schreitet er stolz voran, und die Uebrigen folgen ihm jubelnd nach. Es ist eine harmlose Gesellschaft unreifer Jungen, die an der in' die Unterwelt hinabführenden Kellertreppe verschwindet, um sich beim Glase von dem „französisch Gelernten" belehren zu lassen. Andere nehmen auf der Straße ihren Platz ein, die dem Anschein nach keiner politischen Belehrung mehr bedürfen. Ein Haufen der verwegen und verwildert aussehenden Gestalten; unter ihnen befinden sich auch Frauenzimmer, häßliche alte Weiber und junge, mit leidlich hübschen, doch frechen Gesichtern. Der Athem von Allen erfüllt die Umgebung mit Schnapsgeruch, sie lärmen durcheinander, die Hauptanführer der Schaar sprechen indeß in vorsichtig raunendem Ton:</p><p>Nur ruhig noch, daß sie uns nicht vorher einstecken! Wir haben Zeit, wartet, bis die rothen Hosen da sind. Dann kriegt ihr Weibsleute Liebhaber, so viel ihr wollt, und es giebt Gerechtigkeit für Jeden, der Durst hat.</p><p>Doch Andere, besonders die Weiber rufen laut: Ihr seid Hasenfüße! Wozu sollen wir lauern, bis sie da sind? Habt ihr keine Knochen in den Fäusten? Jetzt, bei Nacht, ist der rechte Augenblick! Die Geldsäcke zittern vor Angst und geben heraus, was wir wollen. Thun sie's nicht, so brecht ihnen die Thüren ein! In Paris ist das Pflaster roth! Seid ihr Dummköpfe oder Feiglinge? Bei Nacht sind alle Katzen grau — vorwärts! Morgen früh kann die Polizei das Maul sperren!</p><p>Haltet euer Maul! Wenn ihr im Loch sitzt, könnt ihr Pfoten saugen! — Nein, sie haben Recht, ihr seid Narren und verpaßt die Zeit!— Nicht einbrechen. Seht zu, wo eine Thür offen ist! Wir bitten um Unterstützung, nachher macht sich's!</p><p>Eine dieser Rotten kommt vom Marktplatz daher, und Ewald Nordmann, der junge Student der Jurisprudenz, der ebenfalls in die Straße einbiegt, hört ihr Gelärm. Er steht still, halb vom Gedränge genöthigt, halb unwillkürlich mit erschreckten Augen aufhorchend. Die Zahl Derer, welche für eine Gewaltthat sind, gewinnt das Uebergewicht, und der Haufen wälzt sich vorwärts. Nun faßt es plötzlich den Zuhörer inmitten des wüsten Schwarms mit einer herzklopfenden Angst, daß er davonstürzt und athemlos vor jenem auf durch die Straße hinunterfliegt. Dann hält er vor dem Hause des Kammerraths Hermes an; alle Fenster desselben liegen dunkel und still, und hastig greift er mit der Hand neben dem messingnen Löwenkopf nach dem Drücker der Thür. Diese ist unverschlossen und öffnet sich; wahrscheinlich befindet der Doctor sich ebenfalls draußen, um die vor wenigen Stunden eingetroffene Nachricht des großen Ereignisses mit Bekannten zu bereden. Von droben her aus der Straße tönt das Gejohle und die Fußtritte des herannahenden Pöbels, und mit zitternder Hand stößt Nordmann rasch den Riegel von innen vor die Thür und lauscht. Der Flur umgiebt ihn mit völliger Laut- und Lichtlosigkeit, nur die Schritte draußen kommen näher. Es ruft: Hier wohnt der Vogeldoctor, der hat goldene Vögel im Schub! Probirt, ob's offen ist! und eine Hand rüttelt an der Thür. Nein, der Fuchs steckt eingeschlossen im Bau und hat Eisentrallen vor seinen Löchern. Daran beißen wir uns die Zähne aus und verlieren Zeit! Vorwärts, weiter!</p><p>Der Haufen wälzt sich an dem ängstlich aufhorchenden Ohr des jungen Mannes vorüber, sein Getöse verklingt allgemach, und es wird so still, daß Ewald Nordmann deutlich das Pendelticken der alten Kastenuhr droben auf dem Vorplatz des ersten Stockwerkes tiernimmt. Er steht noch eine Weile reglos im Dunkel, dann faßt er die Thür wieder, um das Haus zu verlassen. Aber plötzlich kommt ihm nun erst der Gedanke, daß er die Thür unverschlossen hinter sich lassen muß, wenn er davongeht. Er denkt nach und sagt sich, er müsse die Magd wecken, damit sie das Haus hinter ihm schließt. So wendet er sich auf dem aus Kindertagen allvertrauten Raum tastend der Treppe zu.</p><p>Dennoch hält er bei jedem Schritte eine kurze Zeit lang inne. Nicht aus Furcht, gegen etwas anzustoßen, sondern weil es ihm auf einmal verwunderlich zu Muth ist, als sei er selbst ein Einbrecher, der hier mit bösen Absichten auf verbotenen Wegen bei Nacht ins Haus gedrungen, und wenn er ertappt werde, mindestens mit Schimpf und Schande hinausgejagt zu werden verdiene. Er sagt sich, dies Gefühl sei sehr thöricht, denn er beabsichtige nichts, als was zum Besten der Hausbewohner gereiche, aber es erhöht seinen Muth keineswegs, daß plötzlich die Finsterniß um ihn eine Secunde lang weicht, weil ein wetterleuchtendes Gefunkel den Flur mit blauen Lichtwellen umgiebt. In ihnen stehen Clio und Euterpe völlig regungslos, weiß und schweigsam wie seit einem halben Jahrhundert. Auch daß sich in Paris etwas zugetragen, was die Weltgeschichte später die Julirevolution benennen wird, hat ihre Stellung nicht um eine Linie verändert, aber einen Moment während des Zuckens der Wolkenhülle haben sie mehr als je den Eindruck von zwei Wächtern erregt, denen die Aufgabe geworden, weder die Zeit, noch irgend etwas sonst bei Nacht zwischen sich hindurchzulassen.</p><p>Ganz besonders aber nicht Ewald Nordmann. Wenigstens kommt es diesem so vor, wie wenn ihre leeren Augen ihn noch abweisender angesehen, als wenn der laute Pöbelhaufen hier eingedrungen wäre, und er weiß nicht, ob es das Ticken der Uhr droben oder sein eigener Herzschlag ist, was ihm so heftig im Ohr klopft. Um ihn herum ist es wieder todtenfinster geworden, kein Anderer als er könnte hier einen Schritt vorwärts oder rückwärts thun. Und nur er weiß im Dunkel das Zimmer der Magd zu finden, um an ihre Thüre zu klopfen und sie zu wecken. Clio und Euterpe haben muthmaßlich nicht bedacht, daß dies durchaus nothwendig ist, und mit raschem Entschluß steigt er jetzt hastig-geräuschlos die Stufen hinan.</p><p>Doch an der letzten bleibt er, den Athem anhaltend, wieder stehen. Dicht neben ihm sagt der Pendel aus der Finsterniß deutlich unablässig:</p><p>Sie schläft — sie schläft — sie schläft —</p><p>Natürlich schläft die Magd, er hat es sich nicht anders gedacht, als daß er sie wecken muß. Aber bei den repetirenden Worten der Uhr befällt ihn jetzt der Gedanke, daß wenn die Magd fest schläft und er laut an die Thür klopfen muß, auch Andere im Hause davon aufwachen und sich heftig erschrecken können. Und er erschrickt selbst so heftig bei diesem Gedanken, daß er die Hand, statt nach der Thür, wieder rückwärts nach dem Treppengeländer ausstreckt?</p><p>Das ist's — mit einem Male während des Schrecks ist es ihm gekommen. Er kann durch die Hinterthür drunten in den Garten gehn und dort die Nacht in einer Laube zubringen. Und mit einem Schlage ist auch alles Herzklopfen vorüber, und er kann ruhig eine Weile droben an den Pfeiler gelehnt stehen bleiben, um sich auszuruhen und zu hören, wie der Pendel durch die tiefe Nachtstille immer wiederholt: Sie schläft — sie schläft — sie schläft. Denn er hat nichts weiter zu vollbringen, als in den Garten zu gehn und dort auf einer Bank zu warten, bis der Morgen kommt.</p><p>Da fährt Ewald Nordmann plötzlich zusammen. Ihm ist, als ob er im Stehen geschlafen oder mindestens geträumt habe und von einem Lichtschein aufgeweckt werde. Und wie er verstört zur Besinnung kommt, fällt auch der wirkliche Strahl einer Lampe ihm ins Gesicht.</p><p>Es ist eine sogenannte Studirlampe, die der Kammerrath, aus einer Thür tretend, am messingnen Handring trägt. In der andern Hand hält er ein Spannbrett mit sorgsam aufgesteckten Schmetterlingen, und er hat sich mithin nicht draußen auf der Straße befunden, sondern drüben im Saal seine Tagesbeschäftigung bis jetzt fortgesetzt.</p><p>Sein Erscheinen ist dem jungen Studenten so unerwartet und, wie es scheint, so Bestürzung einflößend, daß der Fuß des Letzteren eine unwillkürliche Bewegung macht, treppabwärts davon zu laufen. Bei dem dadurch entstehenden Geräusch sieht der Doctor Hermes auf, an seiner Lampe vorüber und fragt: Ist Jemand da?</p><p>Ja — ich, Herr Kammerrath —, stottert es — ich wollte —</p><p>Ei, Sie, lieber Nordmann? Das kommt mir ja höchst gelegen! Ich dachte noch soeben, wenn ich Sie nur hier hätte. Denken Sie, daß ich in Zweifel bin, ob ich hier wirklich eine Abraxas Pantaria vor mir habe, oder ob es nur eine Varietät von Almata ist. Die Pantaria wird bis jetzt nur als allein in Frankreich, bis zu den Vogesen vorkommend angegeben, und es wäre eine ungemeine Bereicherung unserer deutschen Fauna. Ich wollte zu Ihnen schicken, aber ich glaubte, es sei schon ziemlich spät und die Magd schliefe vielleicht bereits. Wie vortrefflich, daß Sie da sind! Sie haben wohl eine Ahnung von meinem dringenden Verlangen gehabt, eine praesagitio entomologica. Wahrhaftig schon nach Mitternacht.</p><p>Der Blick des Doctors ist über die Zeiger der Sanduhr gegangen, doch in seinen Zügen drückt sich nur lebhafte Freude, nicht die geringste Verwunderung über die Gegenwart des jungen Mannes um diese Stunde aus. Der Letztere dagegen ist noch immer merkwürdig außer Fassung und antwortet recht verworren durcheinander:</p><p>Ich kam durch Zufall — oder vielmehr, weil ich dachte, es sei möglich, daß die Thür drunten unverschlossen geblieben, und es könne eine Gefahr — weil große Aufregung überall in den Straßen wegen der Revolution —</p><p>Revolution? wiederholt der Kammerrath sichtlich interessirt. Sprechen Sie davon in geologischem Sinne, lieber Ewald? Eine Erderschütterung etwa? Ich habe nichts gefühlt, nur daß es eigenthümlich wetterleuchtete, däuchte mich.</p><p>Nein — Sie wissen es nicht? — aus Paris ist die Nachricht eingetroffen, daß dort wieder eine Revolution ausgebrochen. Der König ist abgesetzt, Einige sagen entflohen — Andere behaupten —</p><p>So — nun das wird sich ja wieder beruhigen, lieber Ewald. Die Menschen sind thöricht, daran muß man nichts ändern wollen. Uebrigens ist es doch fatal, daß es sich gerade in Frankreich zuträgt, denn, wie die Menschen einmal sind, wird es jetzt vermuthlich in der nächsten Zeit schwierig sein, von dort ein Exemplar der Abraxas Pantaria zu bekommen, um dasselbe genau mit dem mehligen zu vergleichen. Vor zehn Jahren hätte ich dessen nicht bedurft und wäre sicherer in der Bestimmung gewesen. Daran merke ich, daß ich alt werde, und wer wird meine Landesfauna zu Ende führen, wenn ich es nicht mehr kann? Diese Revolution ist in dem Augenblick wirklich sehr traurig. Nun wollen wir Exemplare von Abraxas Almata zum Vergleichen von drüben aus dem Spanner-Schrank holen. Kommen Sie, wir müssen hier durchgehen — wollen Sie ein wenig leise auftreten, um das Kind nicht zu wecken.</p><p>Sie sind während des Gesprächs in den Saal eingegetreten, und der Kammerrath öffnet die Thür zur Rechten, die in ein Ewald Nordmann völlig unbekanntes Zimmer führt.</p><p>Er geht, noch halb wie im Traum, daß er sich um diese Stunde hier im Hause befindet, hinter dem Alten drein, der mit der Handfläche halb die Lampe nach rechts hinüber beschattet hält. Die Fenster des ebenfalls, gleich allen andern, groß - geräumigen Zimmers stehen geöffnet, und das hinausfallende Licht überstreift draußen einen grünen Vorhang von Baumgezweig und Gartengebüsch. Ein leiser Duft strömt von dort herein, und die Brust athmet die frische Luft des Raumes so köstlich, als schreite der Fuß zwischen thaufunkelnden Blumenbeeten hindurch.</p><p>In traumhaften Gedanken folgt der junge Mann dem Doctor, da plötzlich setzt das Herz ihm einen Schlag aus. Ihm kommen die letzten Worte zurück, die jener vorhin gesprochen, die er nur halb gehört und bei denen er nichts gedacht.</p><p>Aber auf einmal jetzt brausen sie ihm mit dem Blut ins Ohr herauf, und das einen Moment stockende Herz hämmert mit stürmischer Hast die Frage: Warum soll er hier ein wenig leise auftreten?</p><p>Da kommen drei Dinge zu gleicher Zeit. Oder hat die Antwort auf jene Frage die Erinnerung an die nachgefolgten Worte „um das Kind nicht zu wecken", um einen Herzschlag zum Vorsprung gehabt? Doch im nächsten Augenblick flutet eine breite Himmelslichtwelle zwischen den grünen Blättern herein und erfüllt das Zimmer so völlig mit blauen, spielenden Flammen, daß die Lampe nur wie ein matter gelber Punkt darin erscheint. Und eine Secunde lang taghell von dem Gefunkel überleuchtet, tritt eine große, altväterische Bettstatt mit geschnitzten Engelsköpfen zu Häupten und schneeweißen Linnen gleichsam von der Wand heran. Goldglänzende Haarwellen, als ob Sonnenstrahlen auf ihnen lägen, fließen von der Leinwand herab um ein Gesichtchen mit festgeschlossenen, langen, dunklen Wimpern. Nur die Lippen sind kaum merklich zum Athmen geöffnet, und nur die halb von grünseidener Decke überhüllte Brust hebt sich unter dem gefalteten Gewand friedlich auf und ab. Zwei Arme aber haben nach Kühlung in der heißen Nacht gesucht, und der eine sich über den blonden Scheitel hinaufgebogen, während der andere niedergesunken ist und die Hand mit den schmalen Fingerchen ein wenig über den Rand der braunen Bettstatt herunterhängen läßt.</p><p>Eine Secunde, ein Herzschlag, und mit dem blauen Geleucht ist Alles wieder verschwunden, liegt nur, nicht mehr unterscheidbar, im Schatten der mit der Hand behüteten Lampe.</p><p>Eine in der That merkwürdige Intensivität der Blitze ohne Zusammenstoß der Luft und Donnererzeugung, sagt der Kammerrath halblaut. Das Kind besitzt einen gesunden Schlaf, daß es nicht davon aufwacht.</p><p>Und er tritt über die nächste Schwelle in ein mit Insectenschränken umgürtetes anderes Zimmer und fügt lauter hinzu:</p><p>Wollen Sie das Schubfach mit Abraxas Almata herausziehen, damit wir es mit hinübernehmen; ich leuchte Ihnen.</p><p>Ewald Nordmann bückt sich an den nur mit Spannern gefüllten Schrank, über dem mit großen Buchstaben: „Geometridae" verzeichnet steht. Er zieht mehrere Schubfächer halb hervor und blickt mit weitgeöffneten Augen auf die darin enthaltenen Schmetterlinge, dann nimmt er eines ganz heraus und schickt sich zum Rückweg an. Doch nun sagt der Kammerrath erstaunt:</p><p>Liebster, das ist ja Genus Diastictis und Macaria. Ich glaube, Sie sind etwas müde —</p><p>O nein — durchaus nicht — nicht im Geringsten — stammelte der junge Entomolog — ich vergriff mich nur — und er sucht eilig nach dem richtigen Fach. Trotzdem findet er es nicht, so daß der Doctor äußert: Nehmen Sie die Lampe, ich werde es schneller haben. Der Erfolg bestätigt dies auch sogleich, und sie kehren auf dem nämlichen Wege nach dem Saal zurück. Der Alte geht mit dem Schubfach voran und der Junge folgt ihm mit der Lampe. Er beschattet diese ebenfalls, wie sie durch das Schlafzimmer kommen, nur einen Moment läßt er die Hand niedergleiten, und der Lichtstrahl fällt einmal hastig über die Engelsköpfe, das weiße Linnen und die grüne Seidendecke darunter. Dann sind die Beiden in den Saal zurückgelangt, und der Kammerrath beginnt eifrig seine Vergleichung. Es ist Alles wie zuvor, nur die Thür nach dem Nebenzimmer ist geöffnet geblieben, denn Ewald Nordmann hat vergessen, sie zu schließen.</p><p>Doch er zeigt, daß er nicht müde ist, er antwortet auf jede Frage. Nur manchmal hält er den Athem an, wie Einer, der auf ein ganz leises Geräusch aufhorcht. Kaum vernehmlich kommt ein solches in gleichmäßigen Pausen durch die offene Thür, der Athemzug ruhigen Schlafes.</p><p>Doch nun gesellt sich ein anderer Ton dazu, ein Flüstern draußen im Blattwerk des Gartens, das sich allmählich verstärkt, wie wenn der Wind die Baumwipfel hin und her zu wiegen beginne. Dann schauert es in Stößen, und unverkennbar fängt es an, rauschend herabzuströmen.</p><p>Das Wurzelfeld aus allen Exemplaren von Almata ist kleiner und mehr rothbraun, sagt der Kammerrath. Sehen Sie, Ewald, bei keinem einzigen ist diese bläuliche Mischung vorhanden. Sagen Sie aufrichtig, halten Sie dies nicht für Pantaria ?</p><p>Er blickt den Gefangenen gespannt an, dieser entgegnet:</p><p>Mich däucht auch, es kann nichts Anderes sein — aber — ich glaube, es fängt an, heftig zu regnen —</p><p>Sie meinen, es sei ein großes Glück, daß ich das Exemplar noch heute bekommen, denn beim Regen verwischt sich die Zeichnung der Spanner äußerst leicht. Ja gewiß, Sie haben ganz Recht. Auch die Flügelfranzen dünken mich reiner weiß.</p><p>Ja gewiß — es ist ein großes Glück — wiederholte der junge Student hastig - aber — ich meine — der Wind und Regen — die Fenster im Zimmer Ihrer Tochter stehen offen, habe ich gesehen, Herr Kammerrath — sie könnte sich leicht im Schlaf erkälten — wollen Sie dieselben nicht lieber —</p><p>Darin haben Sie auch Recht. Wir haben vor, morgen zu versuchen, ob wir nicht eine Anzahl von Syntomis Phegea einfangen können, sie fliegt nur noch in diesen Tagen. Da wäre es sehr störend, wenn das Kind sich erkältete. Sie sind immer vorbedacht, lieber Ewald. Gleich, gleich. Sehen Sie, da haben wir auch die am Innenrande deutlicheren Flecken, die bei Pantaria als Merkmale angegeben werden. Es regnet wirklich stark — ich mag Sie nicht belästigen, aber Sie thäten mir in diesem Augenblick wahrhaftig einen großen Gefallen, lieber Ewald, wenn Sie das Schließen der Fenster übernehmen wollten. Uebrigens ist in Manchem auch eine Stammesähnlichkeit mit Abraxas Marginata unverkennbar.</p><p>Sie meinen — ich soll —? stottert der junge Mann. Ja, die Flügelfranzen sind unverkennbar reiner weiß — wenn Sie es wünschen, Herr Kammerrath — ich glaube, der Wind treibt den Regen in die Fenster, es ist höchste Zeit —</p><p>Der Alte steht, ohne etwas zu erwidern, mit der Hornloupe über den Falter gebückt, und Ewald Nordmann geht auf die Thür zu. Er thut dies mit einer sonderbaren Art der Bewegung, als fliege sein Oberkörper vorwärts und als schleppe sein Fuß gleich einer Schnecke am Boden. So kommt er an die Schwelle, von der her der Athemzug etwas stärker tönt, und wendet sich ohne einen Seitenblick den Fenstern zu.</p><p>In der That schlägt der Regen durch diese herein, und er schließt sie, dann schreitet er wieder gegen die Thür. Von der Studirlampe im Saal fällt nur ein Wandreflex in das Zimmer herein und verscheucht kaum das völlige Dunkel in demselben. Ein kleiner hellerer Schimmer allein sticht daraus hervor und auf ihn blickt jetzt der zum erstenmal Innehaltende zurück. Wie das Auge sich an die Dunkelheit gewöhnt, gestaltet sich aus dem kleinen Hellen Schimmer unverkennbar das schmale Händchen, das unbeweglich über den Rand der Bettstatt herabhängt. Dann gewahrt plötzlich das Reflexlicht der Lampe nichts mehr davon, denn Ewald Nordmann's Schatten fällt darüber, jedoch nicht der seiner schlankaufgerichteten Gestalt, sondern er ist vor der braunen Bettstatt zu Boden gekniet und hat seine Lippen leise auf die kleine warme Hand gelegt.</p><p>Nur gelegt, nicht gedrückt, aber dennoch scheint sie es zu empfinden, regt sich leicht, und der Athemzug darüber verliert seine ruhige Gleichmäßigkeit. Und herzstockend ist der Knieende aufgesprungen und steht schon wieder auf der Schwelle der Thür. In seinen Augen liegt ein Ausdruck, als ob sie gleicherweise bangen, vorwärts und rückwärts zu blicken; wie das Lampenlicht in sein Gesicht fällt, spricht die irre Scheu eines ungeheuren Verbrechens daraus, daß Clio und Euterpe glauben könnten, es sei das eines Flüchtlings, der den König Karl den Zehnten von Frankreich im Schlaf ermordet habe.</p><p>Der Kammerrath jedoch, obwohl er jetzt einen Augenblick aufsieht, gewahrt nichts von diesem aufgedrückten Stempel eines namenlosen Frevels. Er sagt:</p><p>Betrachten Sie einmal hier den linken Vorderflügel durch das Glas. Was hatten Sie doch inzwischen — ja so, die Fenster — ich danke Ihnen bestens, lieber Ewald. Man kann sich keinen vorzüglicheren Famulus wünschen; könnte man Ihrem Vater doch begreiflich machen, daß es ein wahrer Frevel ist, Sie vom Studium der Zoologie abzuhalten. Hier, ich meine den bläulichen Punkt am mago anterior des Flügels.</p><p>Der junge Entomologe nimmt die Loupe, aber die Hand, mit der er sie hält, zittert so heftig, das es ihm unmöglich ist, etwas durch das Glas zu erkennen. Auch der Doctor Hermes nimmt dies wahr und meint:</p><p>Sie sind wirklich etwas ermüdet, Nordmann. Wahrhaftig, da schlägt es schon ein Uhr. Es wäre mir sehr lieb, wenn ich Ihre Meinung hören könnte, bevor ich mich definitiv entscheide, ob ich es für Pantaria halte oder nicht. Ich will jetzt die Unterseite der Flügel genau feststellen. Ruhen Sie sich derweil ein wenig auf dem Sopha aus, ich wecke Sie, sobald ich fertig bin.</p><p>Ja — wenn Sie es erlauben, daß ich noch so lange bleibe, Herr Kammerrath — ich möchte auch gern noch Ihre endgültige Entscheidung —</p><p>Der junge Mann bringt es freudig, abgebrochen hervor und streckt sich auf das altvaterisch bequeme Sopha. Seine Augen gehen durch das Zimmer, über die noch geheimnißvoller als im Tageslicht blickenden Vögel und über den stumm vorgebückten weißen Kopf des Alten. Dann schließt er die Lider, und die tiefe Nachtruhe des Hauses wird durch nichts unterbrochen, als durch das ferne Ticken des Pendels auf dem Flur und den gleichmäßigen Regenfall draußen vor den Fenstern. Ganz leise, nur für den gespannt Aufhorchenden vernehmlich, mischt sich durch die noch immer offene Thüre der Athemzug einer schlafenden Brust darein. Es ist eine selige Nacht, von der ein Dichter jener Tage sagt, daß ein Gott sie auf einem Zaubersterne der Weltallsweite erträumt.</p><p>Auch der kundigste Entomolog vermag oftmals einer Puppe nicht anzusehen, was für ein Insect und welcher Gattung angehörig aus ihr hervorschlüpfen wird, und aller menschlichen Prophetengabe und historischen Wissenschaft zum Trotz, verhält es sich mit den Metamorphosen der Weltgeschichte nicht viel anders. Aus der sorgfältig behüteten Chrysalide kriecht statt des erwarteten schönfarbigen Falters ein gewöhnlicher, dickleibiger, aschgrauer Nachtschmetterling, und nach den drei Julitagen promenirt gemächlich über das rothe Pariser Pflaster ein König mit einem Regenschirm auf den französischen Thron.</p><p>Dieser Anblick übt einen ungemein beruhigenden Einfluß auf die Zeit. Sie ist plötzlich, von einem lauten Getöse aufgescheucht, in die Höh' gefahren, aber während sie sich noch verstört die Augen reibt, kommt sie zu dem erfreulichen Bewußtsein, daß Alles nur Hallucination und Vision, der Albdruck eines tollen Traumes gewesen und daß sie unbesorgt weiter schlafen kann. Und das thut sie, indem sie sich gemüthsruhig auf die andere Seite des Jahrzehntes dreht, als eine noch viel stillere, schläfrigere Zeit, die so unbeweglich daliegt, daß man nicht einmal ihren Athemzug vernimmt.</p><p>Die rothen Hosen sind nicht gekommen, und die auf sie gesetzten Hoffnungen nicht in Erfüllung gegangen. Der praktische Werth der Belehrungen des „französisch Gelernten" ist mit außerordentlicher Schnelligkeit im Curs gefallen, und die Meinung des Doctor Hermes: Nun, das wird sich ja wieder beruhigen, hat ihre volle Richtigkeit bewährt. Er sagt des Weiteren: Die Wasservögel fliegen auch manchmal so in Schwärmen mit lautem Gekreisch auf, ohne daß man begreift warum. Aber bald nachher sitzen sie wieder alle still am Strande, und jeder sucht Nahrung für seine Jungen. Daran muß man nichts ändern wollen und sich nicht darum bekümmern, sonst verliert man die Zeit zu wichtigen Dingen.</p><p>So sieht Niemand es der Stadt mehr an, daß es August statt Juni geworden. In der heißen Sonne und im Schatten der Giebel geht die Arbeit fort und ebenso geräuschlos wie vordem, wie wenn Alles im Traum geschähe. Nur in den Gesichtern mancher der städtischen Handelsherren, selbst einiger der angesehensten, liegt es nachdenklich, aufgeregt, besorgt und ängstlich und besagt, daß die Julirevolution für sie doch kein Traum gewesen, oder wenigstens ein recht böser, der sich nicht so leicht abschütteln läßt.</p><p>Clio und Euterpe dagegen stehen gänzlich unverändert wie immer und sehen ohne einen Zug des Interesses an dem, was vorgegangen, in die goldene Sonnenfrühe des beginnenden Hochsommertages hinaus und auch ebenso auf das hinunter, was augenblicklich unter ihnen vorgeht. Sie haben muthmaßlich schon manche absonderliche Dinge auf dem großen Steinstur gehört und erblickt und verziehen deßhalb keine Miene zu dem heutigen Vorgang und Aufzug, obwohl dieser für den Zuschauer durchaus eigener Natur ist. Am Fuß der Treppe steht vom Kopf bis zur Sohle zu einer Feldschlacht ausgerüstet in der blauen französischen Blouse der Vogeldoctor. Seine Gegner harren draußen vor der Stadt in ungezählten Schaaren. Als Helm trägt er einen mit langen Insectennadeln besteckten Korkhut auf dem weißen Haar, sein Schwert ist ein großer Handstock, an dessen unterem Ende sich eine Eisenschraube zur Andrehung von Schmetterlingsund Wassergethiernetzen, Klappscheeren und Rindenbohrern befindet, die überall aus seinem Gurt hervordrohen. Auf dem Rücken sitzt an Stelle des Panzers ein riesenhafter, grobleinener Raupenschirm festgeschnallt, und eine mächtige Botanisirtrommel beherbergt mit genauester Ausnutzung des Raumes Stöpselgläser, Phiolen, Blechkästen jeglichen Formats. So steht er harrend zum Kampf gewappnet und ruft nach oben:</p><p>Silene! Silene!</p><p>Ja, Papa, antwortet die Helle Stimme des alten Hauses, ich bin fertig. Ist — ich meine, ist Herr Nordmann schon da?</p><p>Der Kammerrath zieht seine Uhr. In zwei Minuten wird es Sechs schlagen und wird er hier sein.</p><p>Es ist ganz unzweifelhaft, daß der Erwartete sich nicht um den kleinsten Bruchtheil einer Minute verspätet. Der Kammerrath kennt die unbedingte Zuverlässiigkeit des jungen Entomologen, und Wedina Hermes setzt ebenfalls nicht das leiseste Mißtrauen in die Präcision desselben, möglicherweise besonders deßhalb nicht, weil sie von droben aus dem Fenster wahrgenommen, daß er schon seit einer geraumen Weile, auf den verabredeten Glockenschlag wartend, drüben an der Straßenecke gestanden. Nun tönt vom Marienkirchthurm die erharrte Stunde, und zugleich öffnet Ewald Nordmann die Hausthür, und zugleich kommt Wedina Hermes die Treppe herunter.</p><p>Es ist noch immer der große Bläuling im nämlichen Kleid, nur hat sie dasselbe gegen den Thau, der draußen noch an den Wegrändern liegen wird, ein wenig aufgeschürzt, so daß die kleinen Füße in den niedlichen Schuhen halb drunter hervorsehen. Auch sie trägt, an gleichfalls blauem Bandelier, eine zierlichere Botanisirkapsel über der Hüfte und einen dünneren Stock zum Aufschrauben eines Fangnetzes. Lange Handschuhe von außerordentlich weichem, weißlichem Leder halten, fast bis an die kurzen Kleidärmel hinanreichend, die Arme bedeckt, und die Stirn ist völlig von dem breiträndrigen Strohhut überschattet. So, in unveränderter Tracht, kennt Ewald Nordmann sie und ist sie den meisten Bewohnern der Stadt bekannt.</p><p>Trotzdem hat sich seit dem Juni etwas an ihr umgewandelt. Man kann nicht angeben, was, und wer danach sucht, findet es nicht, aber es ist da, muß in der Haltung, oder in der Farbe, oder im Ausdruck des Gesichtes liegen. Jedenfalls hat es nichts mit der Julirevolution und der von dieser sonst hie und da bewirkten Mienenveränderung zu schaffen, denn auch der Kammerrath nimmt es wahr und sagt: Du siehst aus, Silenchen, als hättest du Gewißheit, heut einen Oleanderschwärmer zu fangen.</p><p>Vielleicht liegt es in den Augen, die aus der Schattentiefe unter dem Strohhute hervorblicken. Eigentlich nur mit einem einzigen kurzen Aufschlag inmitten der Treppe, doch wenn Clio und Euterpe es sich nicht zum unabänderlichen Grundsatz gemacht hätten, über nichts in Erstaunen zu gerathen, müßte dieser Blick sie trotz seiner flüchtigen Dauer in Verwunderung setzen. Dann steht das Mädchen unten und sagt: Guten Morgen, Herr Nordmann; glauben Sie, daß der Tag heute so schön bleibt? und er antwortet: Guten Morgen, Fräulein Wedina — ja, ich — ich hoffe, daß er noch schöner wird. Und Beide sehen sich bei dieser hoffnungsvollen Begrüßung nicht mehr an und wandern schweigend neben einander durch die Hausthür die morgenstille Straße entlang.</p><p>Es befinden sich noch nicht viele Leute auf dieser, und die wenigen legen keine Verwunderung über den wunderlichen Aufzug des Führers der kleinen Cavalcade an den Tag. Sie sagen nachblickend: Es ist der Vogeldoctor mit seiner Silene, und Einer flicht ein: Wenn das ein Brautpaar wäre, hätte die Stadt, so lang' ich denken kann, kein hübscheres gesehn. Doch ein Anderer meint: Das käme dem alten Nordmann wie ein falscher Ducaten. Er hat die Million voll und will mit seinem Sohne hoch hinaus.</p><p>Es hat schon etwas überaus Anmuthendes, durch die erst halb übersonnten, morgenfrischen Straßen zu gehen, aber draußen vor dem alten, wappengezierten Stadtthor wird es köstlich. Die Buchfinken zwitschern im Geäst der hohen, schattigen Lindenallee und Hüpfen klugäugig-vertraulich über den Weg; ihre Lebenserfahrung sagt ihnen, daß sie von den Daherkommenden ungeachtet ihrer bedrohlichen Ausrüstung nichts zu fürchten haben. Der Kammerrath docirt eifrig kopfnickend im Gehen über eine wichtige entomologische Streitfrage zwischen Hübner und Ochsenheimer; er bricht, plötzlich auf einen der grauen Lindenstämme zutretend, ab und ruft erfreut: Catocala Fraxini ! Sit omen faustum ! Und er faßt sorgsam das nur für seinen vogelscharfen Blick von der Baumrinde unterscheidbare „blaue Odensband" und bewahrt es in einer mit Naphta durchtränkten Blechdose. Dann nimmt er sein unterbrochenes Thema wieder auf, der Weg biegt, sich verengend, so daß nur zwei Personen mehr neben einander gehen können, in einen Wald. So schreitet der Doctor redend und belehrend voran, und seine beiden Zuhörer folgen ihm. Manchmal zeigt Ewald Nordmann durch eine Erwiderung, daß er genau Acht giebt; er ist so sehr in die Auseinandersetzung des Kammerraths vertieft, daß er es nicht bemerkt, wie dann und wann auf dem schmalen Weg seine herabhängende linke Hand mit der rechten seiner Begleiterin fast in Collision geräth. Bei ihrer gegenseitigen Haltung müssen dieselben unvermeidlich häufig an einander vorüberstreifen, aber die unverwandte Aufmerksamkeit Beider auf die interessante Mittheilung ihres Vorgängers läßt keine Beachtung dieser wechseitigen Behinderung aufkommen.</p><p>So geht es wohl eine Stunde und länger durch den tiefen Laubwald, dann weichen die Stämme allmählich auseinander, und von der höher gestiegenen Sonne überglänzt, öffnet sich das Schlachtfeld. Der Doctor hält an, und nach seinem Vorbild rüsten Alle sich zum Kampf; die Weißen Fangnetze werden augeschraubt und es geht weglos in die sonnige Waldlichtung hinein, deren hohe Blumen von buntfarbigem Gestalter und Geschwirr zahlloser Insecten umschwärmt stehen. Der Heeresordner deutet drüben auf eine vereinzelt stehende Eiche: Dort treffen wir wieder zusammen!— und Jeder stürzt sich auf seiner Flanke zum Angriff, während Wedina das Centrum innehält. Auch sie kennt die Hauptgegner, auf die sie ihr Augenmerk zu verwenden hat, genau und läßt sich nicht von dem bunten Troß um sie her verleiten, die wichtigere Verfolgung zu unterlassen. Oftmals hüllen die Spitzen der Gräser sie bis an die Brust ein, ihre weißen Arme haschen drüber mit dem Netz, und Ewald Nordmann gewahrt nur einen fernen blauen Schimmer durch das duftende Wiesengewoge, der ihn mehrfach täuscht, daß er in der entomologischen Aufregung einen großen, fremdartigen Bläuling aus dem ausländisch-tropischen Geschlecht der „Ritter" zu sehen wähnt und hastig hinüberfliegt. Dann ist es Wedina, die ihm zuruft: Gut, daß Sie kommen, helfen Sie mir, den Segelfalter zu fangen, der Papa wird es Ihnen danken! Ihre Stimme klingt und verklingt anders als sonst in der Sonnenstille, einen Moment leuchtet der violette Sammet ihrer Augen ihn an, vor ihnen gaukelt wie im Traum der große blaßgelbe Falter, als seltener Gast des Nordens, über den Blüten. Nun jagen sie zusammen und haben ihn erbeutet und betrachten ihn, wie er vergeblich im Netz flattert. Das arme Thier, sagt Wedina unwillkürlich, er weiß, daß er gefangen ist — und wie schon — er dauert mich — Mich auch, versetzt der junge Entomolog, aber er streckt trotzdem den Arm, um den Schmetterling zu tödten. Doch hastig greift jetzt die Hand des Mädchens nach der seinen und hält sie zurück:</p><p>Nein — wir wollen ihn — ich muß denken, wenn wir so gefangen wären —</p><p>Ja, wenn wir — mir ist's auch, als ob wir selbst so gefangen wären — stottert Ewald Nordmann.</p><p>Da sie noch immer besorgt, daß seine Hand ihren Vorsatz dennoch ausführen wird, hält sie dieselbe noch immer fest, und sie sehen sich dabei unverwandt mit dem gleichen Blick, den sie in der Frühe auf dem Flur noch vor der Begrüßung mit einander getauscht, dicht in die Augen.</p><p>Der Falter aber benutzt diese Unschlüssigkeit, er klettert geschickt an der Gaze des Netzes herauf, streckt einen Moment tastend die Fühlhörner vor und schwingt sich plötzlich befreit in die Sonne zurück. Da fährt Wedina's Hand erschreckt, als wolle sie den Flüchting wieder erhaschen, auf, und sie stößt halblaut mit zitterndem Ton aus:</p><p>O mein Gott — wenn das der Papa wüßte —</p><p>Ja — wenn er es gesehen hätte — Lassen Sie uns — Ich könnte es ihm um nichts in der Welt sagen — Nein, gewiß — er darf keine Ahnung davon — er würde schrecklich erzürnt sein, und ich dürfte nicht mehr zu Ihnen — zu ihm ins Haus —</p><p>Es wäre ganz entsetzlich —</p><p>Die Augen, die sich noch immer unverwandt festhalten, wiederholen, daß es ganz entsetzlich, das Schlimmste, was sich erdenken ließe, wäre; dann fragt Ewald Nordmann stockend:</p><p>Glauben Sie wirklich, daß er so furchtbar böse würde</p><p>— daß man es ihm durchaus nicht sagen dürfe —?</p><p>Was sagen —? erwidert das Mädchen kaum hörbar, und es klopft sichtlich unter der Brustwölbung des blauen Kleides.</p><p>Daß — daß wir den Segelfalter wieder haben fliegen lassen —</p><p>Nein — um Gotteswillen nicht — und ich will jetzt hier</p><p>— damit er es nicht merkt —</p><p>Sie begegnen sich Beide in der eigenthümlichen Anschauung, der Kammerrath könne aus ihrem Zusammenstehn in dem hohen Wiesengerank abnehmen, daß sie einen Segelfalter gefangen, den sie nicht auf eine Nadel gespießt, sondern in unentomologischer Weise wieder freigelassen, und sie huschen mit rothübergossenen Schläfen nach rechts und links aus einander. Derweil sitzt der so namenlos Gefürchtete schon unter der Eiche auf dem bestimmten Sammelplatz und ist eifrigst beschäftigt, seinen bisherigen Fang zu sortiren. Nach einer Weile kommt Wedina ganz von rechts und bald darauf ihr Mitschuldiger an der Befreiung des Papilio Podalirius ganz von links. Sie äußern Beide in gleichein Grade schon von Weitem ein ungemein lebhaftes Interesse an der Ausbeute des Kammerraths und richten eine Frage über die andere an ihn, so daß er schließlich einfällt: Sprecht nach einander, Kinder! Ihr seid von dem entomologischen Reichthum auf der Wiese zu aufgeregt —- nach einander! Da verstummen sie und blicken sich hinter dem Rücken des Alten an, und Beider Lippen kämpfen dabei mit einem völlig grundlosen Lachen. Es scheint, wie der Doctor sich bei der Nachricht von der Julirevolution geäußert, daß die Menschen sehr thöricht sind und manchmal närrische Dinge treiben. Daran muß man nichts ändern wollen, hat er hinzugefügt.</p><p>Nun sind nach ziemlich langer Rast alle wieder aufgebrochen, und die Sonne ist mittlerweile viel höher gestiegen, und es ist viel heißer in den Waldlichtungen geworden. Das haben die Insecten gern und scheinen zur zehnfachen Zahl angewachsen zu sein. Es ist, als sei die ganze Wiese in unablässiger Bewegung, ein Meer von kleinen, wellenschlagenden Flügeln, und das Gesumme darüber tönt auch wie fernes Ufergemurmel der See. Malachitgrüne Sesien, rothgetüpfelte Zygänen und gelbe Bockkäfer mit langen widderartig gebogenen Fühlhörnern umschwärmen zu Dutzenden den Blütenkopf einer einzelnen schlankschaftigen Staude. Es gaukelt, schillert, glüht und flammt, wohin der Blick fällt; doch über Allem flimmert ein farbloser Schleier der zitternden Luft. Ab und zu tönt als einziger Laut aus der Höhe der Schrei eines kreisenden Bussards und läuft verhallend an den schweigsamen Waldrändern um. Tiefblauer Himmel liegt drüber und so schneeblitzendes Gewölk, daß das Auge geblendet davor zurückweicht.</p><p>Die Statur des Kammerraths erreicht nicht viel über mittlere Größe, und er gleicht in dem Halmmeer einem Schwimmer, dessen Arme heraufrudern, der manchmal zu versinken scheint. Doch ist er in seinem Elemente, kein Fisch kann sich mehr in dem seinigen befinden. Wenn eine Stimme vom Himmel für die kommende Nacht den Weltuntergang verkündete, würde er antworten: Nun, bis dahin hoffe ich noch manches Interessante gefunden zu haben.</p><p>Seine Thätigkeit ähnelt an Vielseitigkeit der des Cäsar. Nun hascht er mit Fangnetz und Klappscheere, nun kniet er völlig verschwindend am Boden, denn sein Blick hat drunten am Riedschaft eine Larve entdeckt, die er mit der Nahrungspflanze in einem Behälter verwahrt. Dann hält er den großen Schirm ausgespannt, doch umgewendet unter einem Baumast, gegen den er mit dem Stock einige kurze kräftige Schläge führt. Es regnet von Insecten mannichfacher Art, besonders von Raupen auf den Schirm herunter, das Auge des Doctors übermustert sie haarscharf, und seine Hand scheidet mit kundig-schleuniger Auswahl die Böcke von den Schafen, die entomologisch Gerechten von den Verworfenen. Und schon wieder kniet er drüben an einem tiefen, das Baumgeäst über sich spiegelnden Waldtümpel und zieht mit dem Fischnetz ein Gewimmel dunkelgrüner, großer, langbeinig-umherrudernder Wasserkäfer herauf. Die meisten wirft er achtlos zurück, doch einen faßt er rasch und stößt triumphirend aus:</p><p>Dytiscus latissimus! Also hier hältst du dich auf! Warte, Freund, dich habe ich lange gesucht!</p><p>Er blickt auf, denn ein Ruf ertönt dicht in seiner Nähe:</p><p>Hilf mir, Papa, ich sitze fest und zerreiße mein Kleid sonst!</p><p>Wedina ruft es, die seit der Rast sich immer noch an der Seite ihres Vaters gehalten, gleichsam als fürchte sie sich in der stillen, verzauberten, heißen Waldlichtung allein zu sein, sich zu verirren, oder einem Mittagsgespenst zu begegnen, oder dergleichen. Nun ist sie in ein dorniges Gebüsch gerathen und sucht vergeblich, sich aus dem stachlichten Gerank zu befreien. Der Kammerrath wendet flüchtig den Kopf nach ihr und versetzt:</p><p>Ich habe den Dytiscus latissimus, Silene. Warte nur, gleich will ich dir helfen. Er hält sich nie vereinzelt auf, es müssen noch mehr in dem Wasser sein. Rufe doch Nordmann , daß er dir beisteht. Da hinten kommt er grad' — lieber Ewald, haben Sie die Güte, dem Kinde zu helfen! Ich bin augenblicklich zu wichtig beschäftigt —</p><p>Auf der Brust liegend, den weißen Kopf dicht auf das Wasser gebückt, fischt er mit dem Netz wieder bis an den Grund des Tümpels hinunter, während Ewald Nordmann hülfbereit der Stelle zueilt, wo das Mädchen mit dem Gestrüpp kämpft. Allein bevor er sie erreicht, lös't Wedina sich jetzt selbst ungestümen Rucks aus ihrer Fessel und ruft: Ich brauche keinen Beistand — bleiben Sie und helfen dem Papa, daß er nicht ausgleitet und ins Wasser fällt! Sie hat sich in der That aus eigner Kraft und Geschicklichkeit befreit, ohne alle Schädigung des Kleides, doch allerdings auf Kosten ihres Haares, von dem ein goldhelles Büschelchen an einem verrätherischen Dorn zurückgeblieben. Aber sie achtet nicht darauf und blickt nicht rückwärts; ihre Furcht vor der heißen Mittagsstille muß für den Moment verschwunden sein, denn sie fliegt jetzt gradaus in die einsame Waldwiese hinein und taucht nach wenig Secunden in dem schwirrenden, blitzenden Halm- und Flügelgewoge unter.</p><p>Dann ist wieder eine Zeit vergangen, eine halbe Stunde oder eine ganze, wer kann es hier genau berechnen? Doch ungefähr steht die Sonne scheitelrecht im Mittag, und Wedina hat sich in den kargen Schatten eines wilden Holderstrauches gesetzt und sieht nach ihr auf. Schon eine ganze Weile — da sagt plötzlich eine Stimme hinter ihr: Hier sind Sie —? Ich habe überall vergebens — und das Mädchen führt so entsetzt in die Höh', als ob ihr wirklich das gefürchtete Mittagsgesicht jetzt begegnet sei, und starrt den Sprecher mit den sonnengeblendeten Augen wie zu Tode erschrocken an. Doch es ist kein Gespenst, sondern nur Ewald Nordmann — allmählich erkennt sie seine Züge, aber zum Antworten versagt ihr noch die Brust. Erst wie er meint: Es ist sehr heiß geworden, erwidert sie: Ja, es ist sehr heiß geworden, deßhalb hatte ich — wo ist der Papa? wir wollen ihn suchen und uns zu ihm in den Schatten setzen.</p><p>Sie geht schon eilig davon, noch während sie es spricht, und der junge Mann folgt ihr mit der hastigen Entgegnung:</p><p>Ja, wir wollen ihn — ich glaube, er muß dort sein — in dieser Richtung —</p><p>So wandern sie fort, ohne zu reden, nur Wedina ruft manchmal, aber es kommt keine Antwort. Offenbar gelangen sie in eine Gegend, wo sie zuvor noch nicht gewesen; zwischen heißbesonnten Wurzelstöcken abgeschlagener Bäume schießen hohe Glockenblumen und rothe, buntgefleckte Fingerhüte auf, und Alles bietet einen fremdartigen, auf Abirrung vom richtigen Wege deutenden Anblick. Endlich steht das Mädchen still und sagt:</p><p>Wir gehen falsch und müssen zurück — man erstickt hier fast — und ihre Augen laufen wie die eines scheuen Vogels ängstlich suchend umher.</p><p>Ja, man erstickt fast, wiederholt ihr Begleiter — O mein Gott, ist es Ihnen auch so? — Gottlob! hier ist etwas —</p><p>Er bückt sich eilig, denn der Boden schimmert an der von ihnen erreichten Stelle fast roth von reifen Walderdbeeren, und nach wenigen Augenblicken hält er ihr eine Hand voll der kleinen Früchte entgegen. Doch sie weigert sich, dieselben anzunehmen: Nein — Sie sollen für mich keine Mühe haben — es sind genug, und Jeder muß für sich selbst — und sie kniet rasch zur Erde und fängt mit eigener Hand an zu sammeln. Ich will auch für den Papa mitbringen, er ißt sie gern.</p><p>Ewald Nordmann erwidert nichts, er sieht nur stumm auf die kleine, mit zitternder Schnelligkeit hin und her greifende Hand. Und zwar thut er dies mit einem so eigenthümlichen Blick, daß die Hand, wie das Auge des Mädchens nach einer Weile zufällig aufstreift, plötzlich zurückfährt, als ob sie sich zu verbergen trachte, und die eingesammelten Früchte in das Gras rollen läßt.</p><p>O — sagt er erschreckt — war ich Schuld daran —?</p><p>Daß ich ungeschickt war? Wie sollten Sie daran —?</p><p>Sie versucht zu lachen, aber der Ton verklingt so wunderlich in der Luft, daß es fast etwas Unheimliches hat.</p><p>Nein — weil — stottert der junge Entomolog — ich meine, wenn die Hand mir zürnte — daß ich ein Unrecht an ihr — aber sie weiß es nicht —</p><p>Das ist sehr unverständlich, und er spricht es sehr verwirrt, dennoch übergießen sich Stirn und Wangen Wedina's mit einem plötzlichen Roth, und ihr entfliegt unwillkürlich und völlig unbedacht:</p><p>Woher könnten Sie wissen —? Nein — was wollen Sie — ?</p><p>Ich will sie bitten, daß sie mir verzeiht - Und er kniet nieder und bückt den Kopf, als ob er die gekränkte Hand demüthig zu küssen beabsichtige. Allein diese weiß von dem an ihr geübten Unrecht nichts und will deßhalb auch von der Sühne nichts wissen. Sie zieht sich eilig fort, und zugleich macht ihre Besitzerin eine Bewegung, sich zu erheben, und antwortet:</p><p>Der Papa wird nach uns suchen, wir wollen gehen, Herr Nordmann.</p><p>Das „Herr" klingt so deutlich betont, daß er vollkommen die Fassung verliert und „Ja — gehen —" wiederholend, ihr beim Aufstehen helfen will. Aber statt dessen behindert er sie in seiner Verwirrung daran, bewegt sich so ungeschickt, daß ihr Fuß über ihn straucheln muß und daß sie in Gefahr ist, rückwärts überzustürzen. Und es ist keine Geistesgegenwart von ihm, sondern nur ein mechanisches Vorstrecken seines Armes und ein glücklicher Zufall, daß dieser grad' ihren Nacken stützt und sie, statt zu fallen, ohne sich zu verletzen, leicht an ihm niedergleitet. Doch ein tödlicher Schreck über den Vorgang liegt in seinen wie in ihren Augen, die sich jetzt um ihrer absonderlichen Stellung willen ganz dicht und so lautlos anblicken, daß vernehmlich der doppelte Herzschlag darunter herauf und in seiner gleichmäßig pochenden Hast doch wie ein einziges Klopfen zusammenklingt. Unfraglich ist der bedrohliche Unfall verhütet, abgewendet und eigentlich nichts mehr zu besorgen, aber trotzdem wächs't die furchtbare Angst in Beider Augen noch immer mehr, so entsetzlich, daß sie gegenseitig ihren Anblick nicht mehr zu ertragen vermögen, sondern, um etwas Unabwendbares, Ungeheuerliches nicht sehen zu müssen, sich gleichzeitig fest zuschließen — und in der nächsten Secunde ist das namenlos Gefürchtete geschehen, beide Arme Ewald Nordmann's liegen fest um Wedina Hermes' Goldhaar geschlungen, und ihre beiden Hände halten sich um seinen Nacken zusammengefaltet, und ihre Herzen schlagen unmittelbar gegen einander. Das ist die einzige Sprache in der einsamen, heißen, glanzzitternden Hochsommermittagsstille, denn ihre Lippen können nicht reden, weil sie wie unlösbar in einander versunken sind.</p><p>Erst nach langer Zeit trennen sie sich - die geöffneten Augen blicken sich dafür wieder stumm, doch ohne alle Todesangst jetzt an — und Ewald nimmt die kleine Hand des Mädchens, küßt sie und sagt:</p><p>Das that ich neulich in der Nacht, ohne daß du es ahntest, Wedina —</p><p>Du thatst es wirklich? — O du — mir hat damals geträumt, daß du sie küßtest —</p><p>Dann ist das Reden wieder vorbei, die Augen schließen sich wie zuvor, und die Lippen setzen ihre schweigsame, neu erlernte Sprache mit wunderbar schneller Verständnißbereicherung fort. Sie sagen sich Alles, was seit Monaten in den Herzen unter ihnen geklopft, gebangt und gejubelt; wie sie sich zum andern Male trennen, haben sie nichts vergessen, nichts mehr hinzuzufügen. Die große Furcht, die sie vor einander gehegt, ist wie ein bleicher Schatten von der Mittagssonne aufgetrunken, nur eine andere, bisher völlig unbeachtete, kleine wächs't jetzt herauf und zieht wie ein hastiger Wolkenschatten daher, und Wedina stößt bänglich, nach Athem ringend, aus:</p><p>O Gott, Ewald — mein Papa und deiner — was soll nun daraus werden?</p><p>Doch der junge Student wiederholt, nicht mehr stockend, wie er es vor einer Viertelstunde gethan haben würde: Ja, was soll nun daraus werden? sondern er lächelt mit seligen Augen:</p><p>Ein ungeheuer fleißiger Jurist und in zwei Jahren ein examinirter Advocat und spätestens ein Jahr nachher Frau Wedina Nordmann soll daraus werden.</p><p>Es liegt etwas ungemein Zuversichtliches und ansteckend Beruhigendes in dem Inhalt und mehr noch in dem Klang der Worte, dennoch versetzt das Mädchen unruhvoll:</p><p>Aber Niemand darf etwas davon — o Gott, der Papa, wenn er es ahnte — und dein Vater ist so reich, sagt man, und — wenn er es nicht zugiebt —</p><p>Aus dem Letzten kriecht in der That etwas wie ein Schatten jetzt auch über Ewald Nordmann's Stirn. Nein, erwidert er hastig, du hast Recht, es darf bis dahin Niemand davon erfahren — bis ich selbständig bin — dann können sie sagen und thun, was sie wollen, meine Silene. Und jetzt müssen wir zu deinem Papa —</p><p>So rasch ist es trotzdem nicht möglich, denn den Lippen fällt doch mancherlei ein, das sie zu sagen vergessen. Endlich haben sie das Letzte beredet und trennen sich, und auch die beiden Inhaber der Lippen trennen sich und wandern, oftmals zurückblickend, wieder in weitem Bogen nach rechts und links aus einander, und an der Stelle zwischen den heißbesonnten Wurzelstöcken der abgeschlagenen Bäume, den hohen Glockenblumen und buntgefleckten Fingerhüten hat sich nichts verändert, als daß eine Anzahl der kleinen rothen Walderdbeeren von ihren Stielen herabgehüpft ist und verstreut aus dem gelben Grase heraufschimmert. Das würde Clio und Euterpe, wenn sie es sähen, sicherlich nicht veranlassen, eine Miene zu verziehen.</p><p>Der Kammerrath sitzt wieder irgendwo im Schatten, noch viel emsiger als zuvor in die Sichtung seiner eingesammelten Schätze vertieft, und die Beiden, welche nach ihm suchen, kommen wieder aus den beiden entgegengesetzten Himmelsstrichen, allein Keiner von ihnen hat rechten Muth, zuerst das erstrebte Ziel zu erreichen, sondern auf der einen wie auf der andern Seite zögern die Füße, bis sie gleichzeitig, zwei sich in Fühlung setzenden Heerescolonnen ähnlich, eintreffen und den Augen des Gefürchteten begegnen. Dieser blickt auch wirklich auf und ihnen so forschend ins Gesicht, daß Beider Augen hastig zur Seite weichen und helles Roth darüber an der Stirn hervorbricht. Zugleich fragt der Alte gespannt:</p><p>Hast du ihn, Silene?</p><p>Sie ist so erschreckt, daß sie kaum hervorbringen kann?</p><p>Ich —? Rein — wen, Papa?</p><p>Den Papilio Podalirius, fällt er ein, ich sah ihn fliegen, aber plötzlich war er fort, und ich fand ihn nicht wieder.</p><p>Nun antwortete das Mädchen: Nein, den habe ich nicht, Papa, aber —</p><p>Aber du hast nach deinem Aussehen sonst einen guten Fang gemacht, und der Ewald, wie es scheint, ebenfalls Schade um den Podalirius, er wäre mir lieber gewesen, als Alles, was ihr sonst gefangen haben könnt. Nun, man muß zufrieden sein mit dem, was man hat. Setzt euch, Kinder, damit wir eure Funde betrachten.</p><p>Sie setzen sich, ihre Kapseln öffnend, rechts und links neben ihn, doch Beide um ein klein wenig zurück, so daß ihre Augen sich hinter seinem weißen Kopf begegnen. Manchmal müssen dieselben achtsam niedersehen und ein Insect betrachten, das der Kammerrath mit besonderer Befriedigung und Sorgfalt in Verwahr nimmt. Dann fliegen die Blicke wieder ineinander, wie ein Eisenstäbchen leis klingend an den Magnet zurücksliegt, von dem es einen Moment getrennt worden. Und leise zuckt und zittert es dabei um die Lippen drunter; es ist das göttliche Lächeln, das wie die Alten sagten, den Mund des großen Pan umspielt, der sich rund um sie her traumessüß zur Mittagsruhe ausstreckt.</p><p>Immer noch ist es sonnenheiterer August, obwohl es fast unbegreiflich erscheint, daß ein Monat so lange dauern und die Sonne so unausgesetzt am blauen Himmel stehen kann. Derartige schöne Tage haben das Absonderliche, daß sie in ihrer Gegenwart rasch vorüberziehn, doch nach ihrem seligen Verscheiden gleichsam posthum zu wachsen anfangen und sich in der erinnernden Vorstellung zu unermeßlicher Länge ausdehnen. Man braucht keine Schlachten in ihnen geschlagen, Throne gestürzt und Königreiche erobert, keine neuen Welttheile, Planeten oder philosophische Systeme entdeckt zu haben, um sich unter Umständen dem arithmetischen Gefühlsirrthum hinzugeben, daß seit vierzehn Tagen ein halbes Menschenleben verronnen sei.</p><p>Zu Weimar an der Ilm verweilt noch der Minister Johann Wolfgang von Goethe, der ein hohes Menschenleben erreicht und aus der Erfahrungsfülle desselben den Ausspruch gethan hat, daß nichts schwerer zu ertragen sei, als eine Reihe von schönen Tagen. Es kommt dem jungen Rechtsstudienbeflissenen Ewald Nordmann keineswegs in den Sinn, dies in thesi anzuzweifeln und sich in Lebensweisheit mit Seiner Excellenz zu messen, aber in praxi erträgt er diese ganze Reihe von schönen Augusttagen ohne jegliche Beschwerniß. Möglicherweise aus dem Grunde, weil derselbe Geheime Staatsrath sich früher einmal dahin geäußert hat, daß alle Theorie grau und des Lebens goldener Baum grün sei.</p><p>Auch Johann Wolfgang von Goethe hat auf dem Felsrand seines täglichen Gartenspazierwegs zu Dornburg bei der Nachricht der französischen Julirevolution ebensowenig mit den Wimpern seiner großen Augen gezuckt, wie Clio und Euterpe, — alle Gottheiten haben diese Gemüthsgelassenheit als Angebinde in die Wiege gelegt bekommen — doch Ewald Nordmann, der nichts weiter als ein einfacher Mensch, Jurist im dritten Semester und hoffnungsvoller Entomolog ist, eifert ohne etwaige Größen-Prätension in seiner Gleichgültigkeit gegen das genannte Weltereigniß den Unsterblichen ebenbürtig nach. Vielleicht ist dies um so bewundernswerther, als grade er täglich auf der Straße, wie noch mehr im väterlichen Hause ausreichenden Anlaß zum Gegentheil finden könnte, aber seine Augen haben in dieser Richtung etwas vom Maulwurf angenommen, und seine Ohren könnten den Verdacht besorgnißerregend vorschreitender Harthörigkeit erwecken. Wenigstens flößt sein Gesicht die Vermuthung ein, daß er allein die steigende Veränderung der Mienen um sich her — die keinen Göttern angehören — nicht gewahrt und das Wörtchen, welches alle Lippen heimlich-leiser flüstern oder offen-lauter reden, nicht vernimmt. Und obwohl es nur klein ist, hat das Wörtchen doch einen schlimmen Klang, den allerübelsten, den es im Tonregister einer Kaufmannsstadt giebt, und Diejenigen, die es ausgesprochen, trennen sich mit einem beredten Gesichtsausdruck und einem noch mehr sagenden Achselzucken.</p><p>Nur zwischen Wedina Hermes und dem jungen Studenten wird dieses Wortes nie Erwähnung gethan; dasselbe würde ihnen unfraglich ebenso fremdartig vorkommen, als wenn sie sich über eine algebraische Formel unterhalten wollten. Es vergeht keiner der schönen Tage, an welchem Ewald Nordmann nicht mindestens zweimal hastigen Fußes zwischen Clio und Euterpe die Stufen hinaufflöge, denn sein entomologischer Eifer und Belehrungsdrang ist bis zum Unglaublichen gestiegen, und der Kammerrath hat einen so nachhaltig-selbstvergessenen wissenschaftlichen Ernst bei der Jugend nicht für möglich gehalten. Besonders wendet neuerdings sich das Interesse Nordmann's der Insecten-Metamorphose und damit naturgemäß den Raupenbehältern zu. Er wird nicht müde, diese stundenlang eingehend zu beobachten, und begiebt sich zu dem Behuf fast jedesmal sogleich nach seiner Ankunft in das Eckzimmer, wohin Wedina ihn auch ohne die Aufforderung ihres Vaters jetzt ausnahmslos geleitet. Vier Augen sehen mehr als zwei, sagt der Doctor; man muß sich immer vor der Ueberschätzung hüten, daß man sich allein genug sei. Er selbst verläßt seinen Sitz am Arbeitstisch nur selten, denn die Ueberzeugung hat sich mehr und mehr in ihm befestigt , daß er in der That das erste in Deutschland gefangene Exemplar von Abraxas Pantaria unter den Händen hat. Die ganze rings um ihn aufgehäufte entomologische Literatur stimmt damit überein, und zur absoluten Constatirung bedarf es nur noch eines als unzweifelhaft beglaubigten Exemplars aus Frankreich. Aber dieser Mangel wirst einen mählich anwachsenden Schatten über die Stirn des Kammerraths. Er hat dorthin an mehrere Sammlungsbesitzer dringend um Zusendung einer echten Pantaria geschrieben , doch noch immer keine Antwort erhalten, und es steht aufs Aeußerste zu befürchten, daß die unselige Julirevolution auch auf die Entomologen in Frankreich störende Einflüsse geübt und die Erwiderung möglicherweise noch für lange hinauszögern kann.</p><p>So befinden sich Wedina Hermes und Ewald Nordmann täglich stundenlang zusammen im Eckzimmer zur Beobachtung der Raupen. Die Thüren nach dem Saal hinüber bleiben immer geöffnet stehen, und um den Kammerrath nicht drüben in seinem Nachdenken zu beirren, tauschen die Beiden ihre wissenschaftlichen Ansichten und Entdeckungen beinahe nur flüsternd aus. Uebrigens reden sie nicht sonderlich viel, sondern erfüllen hauptsächlich ihren Zweck der Beobachtung, wozu nach dem gereiften Urtheile des Doctors vier Augen geeigneter sind als zwei. Jedenfalls hüten diese sich aufs Sorgfältigste, wechselseitig auch nur einen Moment den Eindruck jener gefährlichen Überschätzung hervorzurufen, als seien sie sich allein genug. Sie thun dies Letztere keine Sekunde lang, wie häufig sie sich auch in dem Eckzimmer aufhalten, und die Lippen folgen ganz genau und beinah mit der nämlichen Ausdauer dem Mustervorbild der Augen. Nur ab und zu wird es ihnen auch in den schönsten Tagen, Stunden und Minuten einmal absolut nothwendig, Athem zu schöpfen, und diesen zwingenden Anlaß benutzt der ungewöhnlich purpurrothe Mund des Mädchens dann meistentheils zu einem:</p><p>O Ewald — wie lieb habe ich dich und hatte ich dich schon lange! — — — Ach Gott, wärest du doch erst examinirt und Advocat und ganz selbständig und unabhängig! — — —</p><p>Wie lange glaubst du denn, daß es noch dauern wird? Gieb mir, so viel als du Monate meinst. — — — — Das waren vierunddreißig und ist zum ersten Mal, daß ich gern einige weniger gehabt hätte. — — — Also kürzer ist es gar nicht möglich — und wenn dein Vater es auch dann nicht zugiebt, willst du dich für mich von ihm enterben lassen? — — —</p><p>O du liebster — — bester — — schönster — — theuerster — — einziger — — Ewald — — — ich begreife durchaus nicht, warum du das thust und was du eigentlich an mir hast!</p><p>Lediglich aus entomologischem Interesse an der Lycaena</p><p>Silene, sagt er. Wie viel Augen hat sie doch? Eins — — zwei — drei —</p><p>Wenn die Lycaena Silene so viel Augen auf den Flügeln besäße, wie Ewald Nordmann zählt, wäre sie wirklich ein insectologisches Wundergeschöpf, denn nur die Athembenöthigung setzt ihnen wieder eine Grenze, und Wedina flüstert, als sie die erforderliche Luft zurückgewonnen hat:</p><p>Ach, Ewald, wären es doch nicht Monate, sondern</p><p>Wochen! — — — Sei nur recht fleißig und verliere deine</p><p>Zeit nicht —</p><p>Mit unnützen und unjuristischen Dingen, fällt er ein und will sich rasch zur Thüre wenden. Doch nun hält sie ihn fest und lacht leise:</p><p>Nein — mit andern Schmetterlingsaugen, meine ich — beinahe drei Jahre ist für einen solchen entomologischen Liebhaber wie du eine schrecklich lange Zeit. —</p><p>In thesi hat das wiederum seine unbestreitbare Richtigkeit, aber in praxi werden dennoch vor der Hand die schönen Tage Keinem von den Beiden lang. Wenigstens nur zum Theil, auf Seiten Wedina's besonders jedesmal die letzte halbe Stande, ehe Ewald Nordmann kommt und sie seinen Fuß draußen die Treppe hinauffliegen hört. Die Blinden von Genua kannten Fiesko's Schritt nicht so genau und befanden sich dazu in dem schweren Nachtheil, den Kommenden nicht mit violettsammetnen Augen anleuchten zu können.</p><p>Dann liegt draußen auf den Straßen, noch mit den kurzen Schatten verschwistert, grad' solche schläfrige Nachmittagsstille des letzten Augusttags, wie vordem um das Ende des Juni. Die Fenster des alten Familiensaals im Hermesschen Hause sind mit den Rouleaux aus ungebleichter Leinwand verhängt, und die grellen Pupillen der Vögel sehen unbeweglich geheimnißvoll in die Halbhelle hinein. Es ist ein Licht, wie Träume es zuweilen um die Dinge legen.</p><p>Nur der weiße Kopf des Kammerraths fehlt, denn dieser hat einen nothwendigen Gang auf die Bibliothek zu machen gehabt, um sich über einen wichtigen Gegenstand auf den kostbaren Kupfertafeln des großen, berühmten Hübner'schen Schmetterlingswerkes zu vergewissern, und Wedina hat keinerlei Einwand gegen sein Fortgehen erhoben. Sie steht schon geraume Weile auf den Zehen und lauscht, doch es regt sich nichts im ganzen Hause, als der tickende Pendel der Kastenuhr auf Dem Flur. Dann, nach abermaliger Zeit, holt diese zum Schlag aus — es muß eine Täuschung sein. Das Mädchen eilt hinaus und blickt auf das Zifferblatt. Doch auch die Zeiger stehen beide auf drei Uhr, bereits eine halbe Stunde später, als der Erwartete zu kommen verheißen. Das geschieht zum ersten Mal, und Wedina schaut fragend ängstlich auf die abgewandten Gesichter Clio's und Euterpe's drunten hinunter. Aber diese drehen sich nicht um eine Linie und geben keine Antwort, selbst dann nicht, wie die alte Uhr jetzt sogar ein Viertel schlägt. Die heftiger athmende Brust des Mädchens liegt über das Treppengeländer gebückt, und allmählich lös't sich von den Wimpern der unverwandt an der Hausthüre hängenden Augen ein heller Tropfen und fällt glänzend auf die Steinfliesen des Erdgeschosses nieder.</p><p>Warum — ? Es ist gar kein Grund auf der Erde auszudenken — als daß er plötzlich krank geworden wäre. — —</p><p>Eine zweite Thräne fällt genau der ersten nach, und Wedina macht eine unwillkürliche Bewegung. Krank! Dann ist Alles gleichgültig, giebt es keine Scheu, keine Vorsicht, kein Geheimniß, und sie muß zu ihm!</p><p>Oder wenn er —</p><p>Da klingt sein Schritt daußen durch den lautlosen Nachmittag auf der Straße, und ihre Hand fährt hastig an die Wimpern. Sie horcht nochmals — er ist es — und es ist lieblos, abscheulich, unverzeihlich, daß er vollkommen gesund ist und ihr solche namenlose Angst verursacht hat. Und im nächsten Augenblick wird die Thür ausgehen und er obendrein sehen, daß sie hier gestanden und auf ihn gewartet und geweint hat.</p><p>Wie ein Wiesel huscht sie rasch in den Saal zurück und nimmt eine so gleichgültige Miene an, als ob ein ganz gewöhnliches Insect durch die Thür hereinkommen werde. Doch ihre erkünstelte Gelassenheit wird auf eine harte Probe gestellt. Hat ihr Ohr sie dennoch zum ersten Mal getäuscht? Es kommt Niemand, und sie muß abermals gespannt aufhorchen.</p><p>Doch, da steigt ein Fuß die Stufen hinan, indeß fremdartig, langsam, zaudernd, Schritt um Schritt, wie der eines Menschen, der eine schwere Last trägt. Wer mag es sein und was bringt er? Der Lauscherin stockt der Athemzug; endlich hält der Tritt vor der Thür an, und nach einer Weile klopft es.</p><p>Sie bringt kaum ein „Herein!" aus der Brust hervor. Dann will sie hastig ihr Gesicht zu der gleichgültigen Miene von vorhin zurückzwingen, denn es ist doch Ewald Nordmann, der eintritt. Aber in seinen Zügen liegt ein verzweiflungsvoller Ausdruck, daß sie ihm statt dessen schreckensbleich entgegenfliegt:</p><p>Um Gotteswillen — Ewald — was ist dir? Bist du krank? O ich Abscheuliche!</p><p>Nein — bist du allein? antwortet er halblaut, sich nach den Thüren umblickend. Sie nickt wortlos vor Angst, und er schreitet auf sie zu, faßt ihre beiden Hände und stammelt:</p><p>Liebes Mädchen, ich komme — es hat sich seit heute Mittag viel geändert — mein Vater ist durch die Revolution in Frankreich zum Bankerott gebracht, und wir sind Bettler geworden — er hat mir gesagt, daß er nichts mehr für mich thun kann, und ich muß mein Studium aufgeben und vielleicht in irgend ein Geschäft als Lehrling, um meine Existenz zu — und ich komme, liebes Mädchen, um dir dein Gelöbniß — deine Treue — deine Liebe — zurück zu geben — und mein Wort von dir —</p><p>Der Rest erstickt in bitterlichem Aufschluchzen, und auch Wedina weiß gar nichts zu erwidern als: O mein Gott — dann müssen wir alle Beide sterben!</p><p>Sie nimmt dies für sich als den einzig möglichen Ausweg und zugleich mit der größten Sicherheit an, daß auch für ihn keine andere Denkbarkeit mehr vorliege. Nicht etwa, als ob sie selbst Hand an ihr Leben zu legen gedächte, sondern weil die Existenzfähigkeit desselben aufhören und es einer Pflanze gleich hindorren wird, deren Scherbe kein Wasser mehr erhält. Einstweilen freilich paßt dies letztere Gleichniß noch möglichst wenig, da Wasser im Ueberfluß vorhanden ist. Langsam haben sich in den schönen Augusttagen die Wolken zusammengezogen, und es hat lange schon in der Ferne gerollt und gegrollt, ohne daß die Beiden Augen und Ohren dafür besessen. Da knattert der Blitz herab, und ein Wolkenbruch prasselt hinterdrein und stürzt zwischen den Wimpern der beiden Gesichter hervor, die sich jetzt auch an einander gedrückt haben. Ebenso halten die Arme sich fest umschlossen, und Ewald Nordmann bestätigt vorinhaltlich die Anschauung Wedina's, indem er stürmisch klopfenden Herzens entgegnet: Ich weiß es gewiß, daß ich ohne dich nicht mehr leben kann —</p><p>Für den Augenblick jedoch leben sie Beide noch und macht das Leben noch in der thörichtsten Weise seine Nothwendigkeiten geltend, so daß sie jetzt plötzlich erschrocken weit aus einander fahren, denn draußen tönt ein Schritt, die Thür wird geöffnet, und der Kammerrath tritt mit einem dicken Bande des Hübner'schen Werkes unter dem Arm herein. In seinen Zügen liegt eine große Freudigkeit, und noch auf der Schwelle sagt er:</p><p>Ich hoffte, Sie hier zu treffen, lieber Ewald, sonst wäre ich sogleich zu Ihnen hinübergegangen. Denken Sie, daß Hübner die Wahrscheinlichkeit ausspricht, die Abraxas Pantaria müsse auch in Deutschland und zwar speciell nur in unserer Gegend Vorkommen, weil hier allein die Futterpflanze der Raupe —</p><p>Ach Gott! kommt unwillkürlich ein so tiefer Seufzer aus der eng zusammengeschnürten Brust Wedina's, daß ihr Vater beinahe verdrießlich abbricht:</p><p>Du glaubst es wieder nicht, Kind? Deine ewigen grundlosen Zweifel haben wirklich etwas — ja, warum hast du denn so rothe Augen?</p><p>Ach, Papa — wiederholt sie, verstummt einen Augenblick unschlüssig und fährt dann, unfähig ihren Jammer zu beherrschen, hastig fort:</p><p>Ich glaube — ich weiß ja Alles, und daß es keinen Trost und keine Hülfe mehr giebt. Denke dir, Ewald — Herr Nordmann kommt eben und sagt, daß sein Vater Bankerott gemacht hat und nichts mehr besitzt und gar nichts mehr für Ewald — Herrn Nordmann thun kann, so daß er außer Stande ist, sein Studium als Jurist fortzusetzen —</p><p>Was, sagst du, Silenchen? Das ist ja ein wahrhaftiges Glück vom Himmel, fällt der Kammerrath ein. Dann kann er sich ja ganz der Zoologie zuwenden —</p><p>Ach, Papa — wie thöricht bist du! Er kann ja gar nichts, denn wenn sein Vater ihm dazu Geld geben könnte, würde er es ihm ja auch für seine Rechtswissenschaft —</p><p>Geld? wiederholt der Alte — ja natürlich, Geld braucht man zum Studiren. Ja natürlich, wenn Ihr Vater es nicht mehr besitzt, gebe ich Ihnen das Geld, lieber Ewald. Das ist ja ein ganz ungeheures Glück —</p><p>Er tritt mit freudig glänzenden Augen an den Schreibtisch und nimmt aus demselben eine Goldrolle hervor. Doch aus Wedina's Augen stürzen die Thränen jetzt wieder unhemmbar über ihr Gesicht, und sie stößt wehklagend aus:</p><p>Nein, ein ganz ungeheures Unglück ist es, Papa — denn ehe Jemand von der Zoologie leben kann, Professor wird oder irgend etwas sonst, da können wir Beide alt und grau werden — und das hilft uns nichts — denn Ewald — Herr Nordmann und ich — wir lieben uns ja und wollen uns heirathen, sobald er Advocat geworden wäre — und nun ist Alles vorbei —</p><p>Erschöpft, athemlos fällt sie auf einen Stuhl nieder, und erschreckt, daß ihr ohne Wissen und Wollen ihr Geheimniß entflogen, schlägt sie beide Hände über dem glühend rothen Gesicht zusammen. Der Kammerrath dagegen sieht mit großen Augen auf sie herunter und wiederholt: Heirathen? und dann blickt er den jungen Studenten an und sagt: Das Kind? Sie wollen das Kind heirathen, lieber Ewald? Das wäre mir nicht eingefallen, aber allerdings habe ich meine Frau auch geheirathet. Ja — ich verstehe nur nicht, was denn für ein Unglück — da könnt ihr euch ja nur heirathen.</p><p>Das Mädchen ist wieder von dem Stuhl aufgefahren und blickt ihm starr ins Gesicht, das Gleiche thut Ewald Nordmann, und Keiner von ihnen bringt ein Wort hervor, bis der Alte verwundert sagt:</p><p>Ist denn sonst noch ein Unglück? Warum seht ihr mich Beide so an?</p><p>Da schluchzt Wedina heftig auf:</p><p>Ich weiß ja lange, daß du nur an deine Vögel und Insecten denkst, Papa, und Menschen dir ganz gleichgültig sind — aber das hätte ich doch nicht von dir gedacht — das ist grausam und herzlos von dir, Papa — daß du uns auch noch in unserer Verzweiflung verspottest —</p><p>Verspotte? wiederholt der Kammerrath erstaunt. Ich? Womit?</p><p>Aber das füllt das Maß, so daß sie den Respect vor dem Vater vergißt und empört ausbricht:</p><p>Das ist abscheulich! Wo sollten wir denn bleiben und wovon sollten wir denn leben, wenn wir uns heiratheten?</p><p>Bleiben? Leben? Ist das Haus euch zu eng? Ihr könnt ja die Zimmer unten für euch nehmen, ich begreife nicht, wozu ihr mehr brauchen solltet. Zum Leben braucht ihr natürlich mehr Geld als dies, das könnt ihr ja nur aus dem Schrank holen, wenn ihr es nöthig habt. Wir brauchen ja nur heut noch einen zweiten Schlüssel dazu machen zu lassen. Aber ich bitte euch, besorgt das selbst, liebe Kinder, denn ich habe wenigstens für heute wirklich keinen Augenblick von meiner Zeit zu verlieren.</p><p>Er tritt an den Schreibtisch, schlägt eine der Hübnerschen Kupfertafeln auf und fährt eifrig fort: Sehen Sie, Liebster, dieser Makel auf dem Oberflügel, der hier deutlich verzeichnet steht, ist das Einzige, was mich noch unsicher bleiben läßt. Welch ein außerordentlicher Glücksfall, daß Ihr Herr Vater Concurs gemacht hat, die Entomologie wird ihn dafür preisen. Wenn ich nun nur ein Exemplar aus Frankreich —</p><p>In diesem Moment klopft es, und der Postbote bringt einen Brief, den der Doctor, nachdem er kurz die französische Adresse betrachtet, eilig öffnet. Ewald und Wedina blicken sich lautlos mit fragenden Augen an, dann nickt sie, und er bewegt sich leise zu ihr hinüber. Der Kammerrath steht ohne zu hören und zu sehen in die Lectüre des Briefes versunken, und der junge Entomolog flüstert mit zitternder Stimme:</p><p>Glaubst du wirklich -?</p><p>O mein Himmel — ich weiß nicht — ich kann's nicht glauben, daß er es wirklich —</p><p>Wenn ich ihn bäte, es uns zu versprechen — mir die Hand darauf zu geben — daß er uns das Nothwendigste vorstreckte, so lange, bis ich eine Stellung — und selbst im Stande bin —</p><p>O ja, bitte ihn schnell, Ewald — laß es dir versprechen — nein, um Gotteswillen — was steht in dem Brief? — nicht jetzt — er scheint furchtbar —</p><p>Sie fahren plötzlich wieder aus einander, denn der Kammerrath blickt in diesem Augenblick mit einer so entrüsteten Miene auf, wie Beide sie noch nie an ihm gesehen, und stößt heftig aufgebracht aus:</p><p>Da haben wir's! Die entsetzliche Revolution! Sie ist ein Weltunglück! Der College in Paris schreibt, daß er es unter den unsichern Zuständen nicht wagen könne, eines von seinen beiden kostbaren Pantaria-Exemplaren der Postbeförderung anzuvertrauen. Was ist nun anzufangen? Ich habe an die entomologischen Blätter geschrieben, daß ich für das Septemberheft einen Beitrag für das Vorkommen von Abraxas Pantaria in Deutschland liefern werde. Aber wie bekomme ich nun Gewißheit?</p><p>Rathlos schaut er die Beiden an, dann strahlt plötzlich sein Gesicht auf. Herr Gott, ihr wollt ja heirathen — da könntet ihr ja eure Hochzeitsreise nach Paris machen, ich habe es ehemals auch gethan und diese blaue Blouse noch von dort mitgebracht. Es ist recht interessant dort, ihr findet nirgendwo solche Sammlungen. Da wird Ewald mir sogleich wegen der Pantaria schreiben — versprecht mir, Kinder, daß ihr morgen heirathet — nein, das geht wohl nicht wegen des Aufgebots — aber sobald es irgend möglich ist! Gebt mir die Hand darauf! — Welch ein Glück!</p><p>Das Letzte sagt er, während Beide ihm stumm, vom Scheitel bis zur Sohle zitternd, die Hand reichen, und er lacht fröhlich auf:</p><p>So schlagen wir der unsinnigen Revolution doch ein Schnippchen. Sie sind wirklich der vortrefflichste Mensch von der Welt, Ewald. Wie sind Sie eigentlich auf diesen unvergleichlichen Gedanken gekommen?</p><p>Der junge Entomolog erröthet und stottert leicht:</p><p>Sie haben mich selbst darauf gebracht, lieber Papa — Sie machten die Bestimmung: Lycaena Silene, Nordmanni —</p><p>Haha, lachte der Alte, Lycaena Silene, Nordmanni. Aber Abraxas Pantaria, mihi, wenigstens in Deutschland, das ist mir lieber! Heut ist der letzte Juli, ich will gleich schreiben, daß ich jedenfalls für das Octoberheft mit dem Aufsatz fertig sein werde. Haben Sie schon die Raupe von Zeuzera Aesculi gesehen, die ich gestern mitgebracht, lieber Schwiegersohn?</p><p>Er setzt sich an den Schreibtisch und bückt den weißen Kopf darüber. Wedina sagt mit sonderbarer Stimme eifrig, schnell und laut:</p><p>Ja, die Raupe ist außerordentlich interessant — du mußt sie gleich sehen, Ewald!</p><p>Und Beide verlassen rasch den Saal und huschen durch die Thüren in das Eckzimmer hinüber. Doch auch in diesem bleiben sie nicht, sondern das Mädchen faßt den Arm ihres Begleiters und zieht ihn in den Flur hinaus. Auf den Zehen bewegen sie sich an die Treppe und über die Stufen hinunter. Hinter ihnen tickt der Pendel der Kastenuhr, vor ihnen stehen Clio und Euterpe und regen sich um keine Linie aus ihrer Stellung. Auch zwei solche Menschenkinder, die sich mit vier solchen großen, selig-stummen Augen anblicken, haben sie vermuthlich schon gesehen und verändern keine Miene deßhalb. Cs liegt ein absonderlicher Gleichmuth in ihrer ruhigen Gelassenheit, als ließen sie Alles zwischen sich hindurch, weil Alles ihnen schon bekannt sei und zum alten Hause gehörig nur immer nach einer Weile wiederkehre.</p><p>Drunten über die Steinfliesen nickt von der Gartenthür her dichtes Gebüsch, das dem Auge des von der heißen, blendenden Straße Hereintretenden grüner erscheint, als die Bäume und Pflanzen draußen in Wald und Feld. Ein leiser, köstlicher Blütendust zieht jetzt von dort durch die offen gebliebene Hinterthür bis zu den beiden Statuen hinan. Es ist lautlose Nachmittagsstille allumher, nur aus einer der tiefdunkel überschatteten Lauben klingt dann und wann ein traumhaftes Flüstern.</p></div></body>
   </text>
</TEI>