<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Elysium in Leipzig</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118989480"><surname>Kirchbach</surname><forename>Wolfgang</forename></persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Anreicherung der Metadaten.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/121224546">
                  <surname>Brandes</surname>
                  <forename>Ulrik</forename>
               </persName>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128442433">
                  <surname>Weitin</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.6783577"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
                  <ref target="https://www.bbaw.de"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-09-13T14:13:00Z</date>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p></licence></availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Im Deutschen Textarchiv (DTA) wurde bereits die Vorgängersammlung „Der Deutsche Novellenschatz“ (24 Bände, 1871-1876) veröffentlicht. Cf. Weitin, Thomas: „Volldigitalisiertes Textkorpus. Der Deutsche Novellenschatz. Hrsg. von Paul Heyse und Hermann Kurz. Darmstadt/Konstanz, 2016. URL: http://www.deutschestextarchiv.de/sammlungen/novellenschatz.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Kirchbach, Wolfgang: Elysium in Leipzig. Leipzig, 1886.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Elysium in Leipzig</title>
                  <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/118989480"><surname>Kirchbach</surname><forename>Wolfgang</forename></persName></author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent/>
               <publicationStmt>
                  <publisher><name>Verlag von R. Oldenbourg</name></publisher>
                  <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                  <date type="publication">1886</date>
                  <date type="firstPublication">1883</date>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt><title level="m" type="main">Neuer Deutscher Novellenschatz</title><biblScope unit="volume">16</biblScope><biblScope unit="pages">063-154</biblScope></seriesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Dieses Werk wurde unter Berücksichtigung der <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> erstellt.</p>
         <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#collections">nschatz_deu</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Elysium in Leipzig.
</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>Von Wolfgang Kirchbach.
</docAuthor>
      </front>
      <body><div><p>Den nachstehenden, merkwürdigen kleinen Roman erhielten wir durch die Post zugesendet. Der Verfasser schickt uns zugleich einen erläuternden Brief, vermeidet aber seinen Namen zu nennen. Da er uns, selbstlos genug, darum bittet, unter unsrem Namen die Erzählung seines Erlebnisses zu veröffentlichen, da es uns unmöglich war, bisher die Persönlichkeit des Verfassers ausfindig zu machen, so nehmen wir keinen Anstand, seinem Wunsche nachzukommen, indem wir zugleich den Brief abdrucken, der das Manuscript begleitet. Er lautet:</p><p>„Sehr verehrter Herr! Es ist das erste und letzte Mal in meinem Leben, daß ich die Sünde beging, eine Novelle zu schreiben. Ich kann allenfalls begreifen, wie ein Dichter dazu kommen mag, Gefühle, von denen sein Herz voll ist, zu fingen, ja, ich habe niemals eine Abneigung gegen die Lectüre von Gedichten empfunden. Dennoch darf ich mich rühmen, in meinem, allerdings noch jungen Leben nie ein lyrisches Gedicht gemacht zu haben. Unfaßlich ist mir aber, wie ein gesunder, reiner Mensch, wie es doch so mancher Novellendichter war und ist, sein Vergnügen daran finden kann Novellen zu schreiben. Was mich dazu bringen konnte, die beifolgende Erzählung aufzuzeichnen, war nichts Anderes, als der Versuch, mir über den Dämon, über die rechte Beschaffenheit meines Wesens Klarheit zu verschaffen, da ich in der That Alles buchstäblich so erlebte, wie ich es schildere. Es war mir ein peinliches, ein drückendes Gefühl, das mich belastete, vor Allem meiner Braut gegenüber. Wenn Sie dieses Manuscript erhalten, bin ich bereits ein glücklicher Ehemann. Ich sende es in der frühsten Morgenstunde meines Hochzeitstages ab. Niemand ahnt Etwas von diesem Vorhaben, Niemand Etwas von meinem Erlebniß. Meiner Frau gedenke ich es erst dann zu erzählen, wenn uns der Himmel ein Kind schenken sollte.</p><p>Ich kenne meine Braut, die ich morgen heimführe, seit meinem fünfzehnten Knabenjahre. Wir haben uns schon als Kinder geliebt und sind einander treu geblieben. Vielleicht ist dieser Umstand daran Schuld, daß ich ein so entsetzlich nüchterner Mensch bin, der nie einen Vers, geschweige ein Liebeslied gedichtet. Vielleicht erklärt es auch, warum ich es nicht fassen kann, daß ein Dichter Novellen schreibt. Lachen Sie, verehrter Herr, wenn Sie diese Zeilen lesen! Ist es gesund, ist es sittlich, den Menschen zu schildern als ein Wesen, das nur von Instincten geleitet wird, ja, dessen Instincte einer Krisis, einer Verwirrung anheimsallen ? Nichts hat mich so sehr zum verstockten Kantianer gemacht, als das Erlebniß, das ich Ihnen erzählen will. Und wenn Sie sehen, wie sehr dieses Ereigniß mitten aus dem verworrenen, tollen Treiben unseres allermodernsten Lebens resultirte, so werden Sie mit mir übereinstimmen. Es ist Zeit, daß die Geister streng gegen sich selbst, daß sie gesund werden. Auch die Kriege, die uns früher oder später drohen, führt nur den Geist, und wir sollen uns diese Waffe blank und rein bewahren. Veröffentlichen Sie mein Bekenntniß. Ich habe mich vor mir selbst entsühnt dadurch, daß ich es niederschrieb. Die Eitelkeit, mit meinen Sünden und Thorheiten, mit meinen guten Seiten zu prahlen, besitze ich nicht. Sie werden meinen Namen schwerlich erfahren. Und doch bitte ich, mein Werk zu veröffentlichen. Vielleicht wirkt es einiges Gute. In dieser Hoffnung sende ich es mit verehrungsvollen Grüßen ab." —</p><p>Es ist keine Frage, daß aus diesem Briefe ein eigenartiger Geist redet. Einseitig, wenig verständnißvoll für den humanen Geist, der den Novellendichter beseelt. Das sittliche Moment tiefen Mitgefühls mit dem Individuum als solchem, das den Novellisten beseelt, ist dem Schreiber nicht zum Bewußtsein gekommen. Er wird daraus, daß wir auch sein Individuum der Oeffentlichkeit übergeben, daß wir nicht anstehen, die schwere Beschuldigung, die er erhebt, weiteren Kreisen mitzutheilen, sicherlich erkennen, daß wir auch seine Person als solche interessant genug finden. Vielleicht enthält seine absonderliche Denkweise einen Theil der Wahrheit. Hier ist nun die Erzählung, wie sie uns zugesendet wurde. Einige unbedeutende Retouchen haben wir uns zwar erlaubt, doch glauben wir damit nicht gegen die Absichten des Absenders verstoßen zu haben. —</p><p>Es war eine sonnige Mittagsstunde im Frühling des Jahres 1878, als ich, Student im letzten Semester, auf einer der Straßen schleuderte, die nach dem Leipziger Rosenthal führen. Es war eine wunderlich aufgeregte Stimmung in uns Allen, die wir in jener Zeit in Leipzig lebten, mehr, als in irgend einer anderen Stadt. Hatte doch ein Leipziger Kind, Hödel, das abscheuliche Attentat auf unseren geliebten Kaiser unternommen, war doch die Socialdemokratie in jenen Tagen in einem merkwürdigen Rausche von widersprechenden Gefühlen befangen. Es war, als ob alle finsteren Dämonen der Menschenbrust entfesselt seien, Schrecken, Schadenfreude, wilder Triumph. Schon hörte man von Denunciationen aller Art. Man wagte nicht zu reden, was man dachte, aber auf allen Mienen lag ein Etwas, das sonderbar zweideutig war. Auch die Gebildeten, die Guten fühlten wunderliche Regungen ihrer Brust entfesselt. Das Attentat war nicht gelungen, und jeder Rechtschaffene pries seinen Gott.</p><p>Mancherlei dachte auch ich in dem Augenblicke, da ich in jener Mittagsstunde eine Wirthschaft suchte, in der ich meine Mittagsmahlzeit einnehmen könnte. Ich lebe von Natur einfach, und wenn mancher Commilitone einen reicheren Tisch suchte, so fand ich ein stilles Genügen daran, für den Preis von vierzig Pfennigen in einer untergeordneten Wirthschaft ein ziemlich kärgliches Mahl einzunehmen, obwohl meine Verhältnisse mir mehr gestatteten, als manchem Corpsstudenten, der seine Intelligenz im Biere ertränkt. Zumeist saß ich dann mit Fabrikarbeitern, mit ledigen Handwerkern an Einem Tische in einem kleinen Locale. Eine schmutzige, in grauen Farben abgetönte Tischdecke, die einstmals weiß gewesen sein mochte, war die Unterlage für unsere Teller. Wir aßen eine dünne, gutgemeinte Suppe, viel Brod dazu, und wurden dann mit einem Braten bewirthet, der in ziemlich mittelgroßen Stücken auf dem Tische sich präsentirte. Der Magen war stets von vorn herein überzeugt, daß dieser Braten mehr auf eine Kost vorbereiten würde, die wir nicht erhielten, statt daß er uns satt machen könne. Dennoch wurden wir leidlich satt, da ein Glas Bier unvermeidlich war, da ein Brod auf den Tisch gelegt wurde, von dem Jeder von uns sich abschnitt. Auch das Salzfaß war ein gemeinsames und wesentlich dadurch merkwürdig, daß das Salz sich als eine größere feuchte Masse präsentirte, während die trockenen Salzkörnchen nicht so sehr im Fasse selbst, als auf der Tischdecke in größeren und kleineren Partien sich abzulagern pflegten.</p><p>In einem früheren Semester hatte ich in dem betreffenden Viertel der Stadt gewohnt, in dem ich augenblicklich einherschlenderte. Auf der — Gasse trat ich in eine obscure, kleine Kneipe, die nur von Socialdemokraten besucht wurde, in der ich früher öfters verkehrt. Meine alten guten Bekannten aus der naheliegenden Fabrik fand ich alle beisammen, mehrere Setzer aus der Druckerei, einen Schlosser und andere geschwärzte Leute, hagere Gesichter, bei denen mir immer auffällig war, wie viel schwarzhaarige, dunkle Typen gerade unter unseren germanischen Socialdemokraten sich finden. Ich war erstaunt, am Tische unter meinen arbeitenden Gesellen eine Dame zu sehen, die mit lebhaftem Gelächter sich eben vernehmen ließ, als ich eintrat. Neugierig setzte ich mich an den Tisch, wünschte eine „gesegnete Mahlzeit", die von Allen einstimmig in sonorem Tone erwidert wurde. Als man wieder schwieg, sagte die Dame, die ich zunächst für ein Fräulein hielt:</p><p>Auch ich, mein Herr, wünsche eine gesegnete Mahlzeit.</p><p>Die Gesellen lachten, und einer rückte den andern an, gab ihm auch wohl einen derben Stoß in die Rippen, so daß ich merkte, man halte die Frauensperson für lächerlick.</p><p>Sie aber schien nichts zu ahnen, aß ruhig weiter und lachte mich nur mitunter mit eigenthümlich naiven Augen an. Während ich meine Suppe verzehrte und den heißen vollen Löffel anblies, schielte ich nach ihr hinüber. Ich bemerkte mit Verwunderung einen sehr geschmackvollen Anzug in Hellen Farben, Alles von einem gewissen jungfräulichen Reize. Die rothen Haare waren in starken Zöpfen nach Mädchenart aufgewunden. Merkwürdig waren mir sofort die langen, rothen Augenwimpern, die über der blauen, wasserklaren Farbe der Augen sich sonderbar ausnahmen. Ihre Bewegungen waren durchaus natürlich und graziös. Ich sah unter den weitoffenen, mit Spitzen besetzten Aermeln einen sehr schönen und wohlgeformten Arm, der auch auf meine socialdemokratischen Collegen einen angenehmen und einschüchternden Eindruck machte. Denn das fühlte ich, daß ein gewisses Etwas keine Verwechslung dieser jungen Dame mit leichtfertigen Charakteren zuließ. Wäre ich aufgefordert worden, ihr Alter zu taxiren, so würde ich sie etwa auf zweiundzwanzig Jahre geschätzt haben. Es schien eine charakteristische Eigenthümlichkeit, daß sie ihren Hut, der mit Blumen und Federn mädchenhaft verziert war, durchaus neben sich auf dem Tische liegen lassen wollte. Neben ihr saß der Schlosser, ein breiter Mann. Er nahm, da ihn der Hut, der zwischen seinem und ihrem Teller lag, im Geschäfte des Verschmausens störte, den Hut weg und legte ihn neben sich auf die Bank. Schnell aber fuhr sie mit einem eigenthümlich verstörten Blicke darnach und legte ihn dann mit bewußtem Lächeln neben die Teller zurück.</p><p>Ich habe nicht nur in dieser, sondern auch in anderen Arbeiterwirthschaften bemerkt, daß man mit einer gewissen stummen Andacht seine Mahlzeit verzehrt. Selten verlautet ein Wort, während gegenüber in der Studentenkeipe, wo die „Bourgeoisie" und die „Gebildeten" verkehren, ein summendes Getöse der Essenden und Sprechenden zu herschen pflegt. Stumm besonders genießt der Socialdemokrat. Wenn die Mahlzeit beendet war, pflegten meine schwarzen Tischgenossen den Rest ihres Bieres plaudernd auszutrinken und eine kurze Siesta zu halten. Aus der Tasche zog man socialdemokratische Zeitungen, die damals noch nicht verboten waren, man theilte sich unter der Hand die neuesten Flugblätter mit. All das geschah mit einer gewissen Stille, und eine natürliche Disciplin selbst im gleichgültigen Gespräche ließ mich oft den stillen Gedanken hegen, daß in unserer deutschen Socialdemokratie ein starkes Element der Selbsterziehung des Volkes herrsche.</p><p>Als wir abgegessen hatten, begann die junge Dame am Tische: Nun, Halls geschmeckt? Halls gut geschmeckt? Sind Sie satt geworden, meine Herrschaften?</p><p>Satt geworden! sagte der Schlosser. Dick und voll.</p><p>Was? entgegnete sie naiv. Sie sind satt geworden? Nun, allerliebster Gott, das nenne ich eine Bourgeoismanier! Wie können sie sich unterstehen satt zu sein? Diese elende dünne Wassersuppe, wo die Bouillon Fettaugen hat, die von Allem herrühren mögen, nur nicht vom Fleische? Dieser nichtssagende Rinderbraten, bei dessen Anblick ich ein stilles Mitleid empfinde mit dem armen geschlachteten Ochsen? Da sollten sie einmal meine Rinderbraten sehen, die ich brate! Ich sage Ihnen, Sie würden den Ochsen glücklich schätzen! Und nun vollends dieser verhungerte Kartoffelsalat! Ach, wie schönen Kartoffelsalat konnte ich früher machen! Ich nahm das feinste Provenceröl und den wundervollsten Weinessig und die zartesten Biscuitkartoffeln dazu; ich ließ die Kartoffeln ordentlich durchdringen und mengte ihn, ach, wohl eine Viertelstunde lang. Dann setzten wir uns im Freien zu Tische am Abhange des Weinbergs in der Laube und aßen meine glücklichen Rinderbraten und meinen satten Kartoffelsalat und eine Suppe! und tranken einen feinen Rheinwein dazu und blickten auf den Rhein hinab und lachten drüben auf der andern Seite die Franzosen aus! Und Sie sind Socialdemokraten und hören das und sind satt? Was ein echter Socialdemokrat ist, darf nie satt werden, denn ihr Arbeiter habt seit zweitausend Jahren, wenn man euren Hunger zusammenzahlt, einen so riesenhaften Hunger angesammelt, ein so großes Loch im Magen, daß ihr die ganze Erde verschlucken könntet und müßtet sagen, es wäre nur ein Bissen auf einen Zahn! Aber hübsch wird's werden, wenn erst Alles unser ist, wenn wir die Bourgeois und die Könige und Kaiser hier neben uns sitzen haben. Hier, wo der Herr Schlosser sitzt, wird einmal der Kaiser von Deutschland sitzen, mitten unter uns, und wir werden es ihm nicht gedenken, daß er Kaiser war, sondern wir wollen ihn ehren und pflegen, und ich werde ihm seinen Braten in kleine Stückchen tranchiren und ihm das Brod präsentiren und mit ihm aus einem Glase trinken. Dann wird's erst gemüthlich! Gelt?!</p><p>Ich wußte nicht, was ich von dieser Rede halten sollte. Es klang wie die bitterste Satire auf die Socialdemokraten am Tische, aber sie sagte Alles in einem so naiven überzeugten Tone, daß ich es unmöglich für beabsichtigt halten konnte. Die Tischgenossen lachten. Ich sah mich verwundert und, ich gestehe, ein wenig beklommen um und gewahrte, wie eben ein Setzer, der neben mir saß, mich bedeutungsvoll anblickte, mit dem Zeigefinger sehr nachdrücklich auf seine Stirn wies, ja heftig daran schlug, indem er den Finger krümmte und das Gelenk gegen seine Stirn kehrte. Ich antwortete mit ebenso verständnißvoller Miene, die ausdrückte, daß ich wohl verstehe, er meine, sie sei verrückt. Auch sie aber hatte es bemerkt und sagte mit einem Anflug von Schalkhaftigkeit:</p><p>Freund Setzer, Freund Letterfraß! Spotten Sie nicht, lachen Sie nicht! Ich sage Ihnen, es wird wunderschön, wenn erst sämmtliche Lettern der ganzen Welt Gemeingut sind! Denken Sie! Was Sie da setzen können! Sie setzen eine chinesische Letter neben eine Hieroglyphe, eine griechische neben eine deutsche, und alle Lettern sind Ihr Eigenthum, weil sie Allen gehören. Alle gescheiten Gedanken, die in dieser Welt gedacht worden sind, gehören Ihnen, und Sie können sie setzen, wie's Ihnen gefällt. Ist das nicht der sicherste Beweis, daß wir Socialdemokraten Recht haben, daß bereits jetzt eine geistige Socialdemokratie besteht? Wenn Sie einen gescheiten Gedanken haben, gehört er nicht der ganzen Welt?</p><p>Jeder kann ihn Nachdenken, Jeder ihn nützen. Haben Sie einmal von einem gewissen Goethe oder Schiller gehört? Die haben eine Menge der allerklügsten Gedanken gehabt und sind doch nicht ihr Eigenthum geblieben! Mein sind alle diese Gedanken! Auch Ihre, liebes Setzerchen! Nun, bin ich klüger als Sie? setzte sie mit drolligem Selbstbewußtsein hinzu. Zupfen Sie sich an Ihrer Nase, statt an Ihre Stirn zu klopfen! Ich nehme es mit euch Allen auf! Ja, ja, bin so ein armes, verkanntes Genie! Und doch wäre es mir viel lieber, wenn ich euch statt solcher Gedanken einen guten gemeinsamen Kartoffelsalat machen könnte. Für was halten Sie mich, mein junger Herr Student?</p><p>Sie hatte die letzten Worte mit einem Tone heiterer Wehmuth gesagt. Ich weiß nicht, warum ich eine Antwort gab, die mir fast verhängnißvoll werden sollte. Ich sagte, ohne daß ich recht wußte, ob ich spotten solle oder ernsthaft sein:</p><p>Ich halte Sie Alles in Allem für ein sehr gescheites Frauenzimmer, im Speciellen aber scheinen Sie mir einen Stich zu haben.</p><p>Es ist gar nicht zu beschreiben, welch einen glücklichen Blick sie mir zuwarf, als sie das zu hören bekam. Es war, als ob ich ihr die größte Schmeichelei von der Welt gesagt hätte. Dennoch lehnte sie sich sehr gravitätisch auf ihrem Stuhle zurück, spielte zierlich die beleidigte junge Dame und sagte:</p><p>Nun, mein Herr, wo haben Sie ihre Erziehung genossen? Sie scheinen wenig mit Damen zu verkehren. Ein junges Mädchen, wie ich bin —</p><p>Sie wurde durch den Schlosser unterbrochen: Sind Sie nicht! Verheirathet ist sie! Lassen Sie sich Nichts weiß machen, Herr Doctor.</p><p>Unausstehlicher! sagte sie drollig. Wenn ich mich für ein junges Mädchen halte, so gönnen Sie mir doch das Vergnügen! Also, mein Herr Doctor, ein junges Mädchen, wie ich bin, ist gewöhnt, galant behandelt zu werden, ist gewöhnt, die zärtlichsten Schmeicheleien von der Welt zu hören. Sehen Sie, ich verkehre hier unter diesen plumpen Gesellen. Wenn's Einer besonders schön machen will, so nennt er mich eine „Gans", allenfalls ein „Gänseblümchen", und dabei wird er roth bis über die Ohren. Aber ich sehne mich nun einmal darnach, ein seines Gespräch zu hören, ein wenig Galanterie zu erfahren, und ich möchte es doch gar zu gern haben, wie andre Mädchen.</p><p>Wozu haben Sie Ihren Mann! rief der Schlosser.</p><p>Ach, lassen Sie meinen lieben Mann aus dem Spiele! sagte sie eifrig. Glauben Sie, ich hätte ihn nicht lieb und er mich, weil ich hier unter Ihnen sitze?! Ich versichere Ihnen, da sind Sie gänzlich im Irrthum! Und während sie das sagte, trat sie den Schlosser mit ihrem Fuß derb und nachdrücklich auf den Stiefel. Sagen Sie's Ihrer Frau ja nicht wieder! sagte sie schalkhaft. Dann begann sie plötzlich zu singen im Tone tiefster Wehmuth ein altes Lied aus dem Gebirge:</p><p>Zu dir zieht's mi hin,</p><p>Wo i geh und wo i bin!</p><p>Hab koa Rast und koa Ruh Bin a trauriger Bu!</p><p>Und in derselben Melodie fuhr sie selber dichtend fort: Bin a unseligs Wei(b)</p><p>Und das Elend ist mei(n),</p><p>Hab koa Rast und koa Ruh Bin a trauriger Bu!</p><p>Muß i weinen und klag'n Und kann's doch nit sag'n;</p><p>D'Welt ist mir vergällt,</p><p>Weil's nit mehr z'sammahält.</p><p>Muß i weinen und klag'n,</p><p>Wie die Menschen sich plag'n In der wahnwitz'gen Zeit,</p><p>Und nimmer werden's gescheit.</p><p>Muß klagen und wein'n Ums Mein und ums Dein —</p><p>Hab koa Rast und koa Ruh Und — lache dazu!</p><p>Bei den letzten Worten und „lache dazu" brach ihr die Stimme, und die hellen Thränen flossen ihr über die Wange herab. Ich weiß nicht, ob der Gesang der Frau es allein war, oder ob über unsre Tischgenossen plötzlich das Bewußtsein der furchtbaren Verantwortlichkeit kam, die sie Alle auf sich geladen hatten durch ihre socialistische Gesinnung, ob der Gedanke an die schwere Zeit, in der wir Alle leben, über die Anwesenden kam: ich sah wie Mancher sich eine Thräne aus dem Auge wischte, denn eine Centnerlast von tiefem Schmerz und Weh hatte aus der (Stimme der Unglücklichen geklungen.</p><p>Wir saßen eine Weile stumm bei einander. Das Bierglas eines Jeden wanderte häufiger zum Munde, und ich konnte nicht umhin, laut den Schiller'schen Vers zu citiren:</p><p>Trink ihn aus den Trank der Labe Und vergiß den großen Schmerz —</p><p>Schämen Sie sich! rief sie aus. Was hätten Sie für Schmerzen? Sie, ein junger Mann! Ein Burgeois! Was haben Sie erlebt? Was haben Sie gearbeitet? Bücher gelesen! Das ist mir eine rechte Kunst! Ihr schöpft den Rahm ab — aber hier ist die Milch des Lebens! Sie ist schwarz, schwarz wie die Nacht! Geben Sie mir Ihre Hand, Meister Schlosser!</p><p>Sie nahm die Rechte des Schlossers, streifte den Aermel von ihrem Arme zurück, daß er bis über den Ellenbogen entblößt ward, und legte des Schlossers durchgearbeitete, große, rauhe Hand aus ihren freien und schönen Arm. Still halten! sagte sie zum Schlosser. Rühren Sie sich nicht! Sehen Sie, meine Herren, das nenne ich einen Contrast! Schwarz und weiß, wie die Farbe meines Preußenlandes. Was er für einen zerhackten Daumen hat! Diese Hand sieht aus, wie die durchgeackerte Mutter Erde selbst! Da sind Gebirge und Thäler, da ist eine rußige Ackerkrume, da kann man säen und erndten. Ich beneide Ihre Frau, Schlossermeister! Ehre sei Gott in der Höhe, Ehre aber auch der Arbeit!</p><p>Sie weidete sich lange an dem Anblicke dieser Hand aus ihrem Arm. Der Schlosser vertiefte sich seinerseits in den Anblick des Armes, und wir saßen lachend dabei.</p><p>So! Schön stille gehalten haben Sie, Meister. Jetzt dürfen Sie zur Belohnung auch diesen verführerischen Arm ein wenig streicheln.</p><p>Der Schlosser kam diesem Auftrage schmunzelnd nach, streichelte mit plumper Zärtlichkeit den Arm. Sie hielt stille und sah uns naiv und triumphirend der Reihe nach an. Allmählich aber schien ihr die Zutraulichkeit des Mannes zudringlich zu werden. Sie schlug ihn plötzlich auf die Hand und sagte: Hören Sie auf! Natürlich war dies für ihn das Signal, heftiger zu werden. Er rückte ihr näher, sie schlug ihn mehrmals, endlich wollte er sie umfassen. Da aber sprang sie mit dem Ausdruck einer unheimlichen Wildheit auf, faßte ihn, der sitzen geblieben war, bei den Schultern, suchte seine Arme fest zu halten und machte alle Anstrengungen, ihn unter den Tisch zu werfen.</p><p>Den Manu aber faßte, da er augenscheinlich ihre Arme auch von großer physischer Kraft fand, eine Art Lachkrampf. Er war wehrlos in ihre Hand gegeben, lachte immer lauter, während wir aufsprangen, die Stühle umwarfen und jubelnd zusahen. Sie wurde immer wüthender, faßte seine Hände, bog sie im Handgelenke rückwärts, so daß der Meister wohl oder übel unter den Tisch sank und lachend liegen blieb. Sie riß sich los, warf mit purpurglühendem Antlitz ihren Hut auf den Kopf und haschte mit der Hand nach dem Salzfaß auf dem Tische. Der Schlosser hatte sich unterdessen erhoben und drohte ihr über den Tisch weg. Schnell schüttete sie den Inhalt des Salzfasses in ihre Hand und warf zuerst dem Schlosser, dann einem Jeden, der ihr nahe stand, eine wohlgezielte Ladung Salz in die Augen.</p><p>Ich will euch lehren lachen! rief sie. Euch fehlt das Salz der Thränen, euch fehlt das Salz des Lebens! Weinen, weinen, weinen sollt ihr! Weinen sollte die ganze Welt! O, wenn mir Berge von Salz gegeben wären, ich würde sie der Sonne ins Auge schleudern, daß sie weinend Wasser statt Feuer vergösse. Nun steht ihr da und wischt euch die Augen! Ihr wollt die Männer sein, die Staaten umzustürzen? Ihr wollt ein Himmelreich auf Erden gründen? Und von einem Weibe lasset ihr euch Salz in die Augen streuen. Schämt euch!</p><p>Sie sagte das mit dem Tone des stärksten Zornes. Sie glich einer Furie, und während sie das Salz schleuderte, bewegte sie ihren Arm pathetisch und feierlich. Ganz plötzlich aber brach sie von diesem Tone ab und sagte lächelnd:</p><p>Spatzen seid ihr! Wißt ihr, wie man Spatzen fängt? Dadurch, daß man ihnen Salz aufs Flügelchen streut. Ich wünsche Ihnen eine gesegnete Mahlzeit, meine Herren.</p><p>Sie neigte ihr Haupt kurz und anmuthig und schritt hinter nach der Küche, wo wir sie durch die Glasthüre noch eine Weile mit der Wirthin plaudern sahen. Dann ging sie fort.</p><p>Donnerwetter! sagte der Schlosser. Das ist mir eine Schöne! Ich kann kaum sehen. Das Salz schmilzt und beißt mir in die Augen. Hol' der Henker alle verrückten Weiber!</p><p>Was?! meinte der Setzer, indem er sich die Augen wischte. Das wäre Eine, wenn sie ein Mann wäre. Die sollten wir in den Reichstag wählen! Die hätte es durchgesetzt gegen die Bourgeois! Das ist eine wahre Pracht, wie Die reden und wettern kann.</p><p>Bildet euch Nichts ein! rief ein Anderer. Sie hat euch Alle für Narren. In Wirklichkeit ist sie unserer Sache todfeind. Wenn sie uns Alle am Galgen sähe, wär's ihr recht!</p><p>Ich wollte eben auch meine Ansicht dazu geben, als sie durch die Thür von der Straße her wieder eintrat. Sie blieb lächelnd und triumphirend in der Thüre stehen und sagte dann zu mir:</p><p>Kommen Sie morgen wieder hierher, junger Mann?</p><p>Ja, sagte ich.</p><p>Gut. Also auf morgen!</p><p>Der Schlosser drohte ihr, indem er die Faust geballt erhob, und rief: Bestie!</p><p>O nein, sagte sie, das glauben Sie selber nicht. Also auf morgen, mein lieber Herr!</p><p>Sie schloß die Thüre wieder und ging eilig fort. Ich sah durchs Fenster, daß sie überaus sittsam und ernst über die Straße ging. Sie hatte äußerlich Nichts, was auf ihre Extravaganzen gedeutet hätte.</p><p>Kurze Zeit nach ihr brachen die Arbeiter zusammen auf, um wieder in ihre Fabriken und Druckereien zu wandern. Man lachte noch hie und da über die „seltsame Person", doch war mir auffällig, daß auch hinter ihrem Rücken Niemand eine zweideutige Bemerkung machte, so sehr man hätte denken können, sie habe dazu Anlaß gegeben. Wohl schimpfte und lachte man, sagte 'aber Nichts, was irgendwie die Frauenehre ins Gespräch gezogen hätte. Bald war ich als einziger Gast in der Stube zurückgeblieben und saß nachdenklich über das seltsame Abenteuer beim Biere. Ich zündete mir eine Cigarre an und bestellte beim Wirthe eine Tasse Kaffee. Alle Lust ins Colleg zu gehen war mir vergangen. —</p><p>Als die Wirthin, eine junge und schöne Frau, mir den Kaffee brachte, setzte sie sich sammt ihrem Manne zu mir an den Tisch. Der Wirth, ein starker blonder Mann, mit einem flachshellen, ganz kurzgeschorenen Kopfe hatte einst bessere Tage gesehen. Er hatte hier in Leipzig in früheren Jahren sogar an der Universität studirt. Ich hatte niemals erfahren, welche Umstände es dazu gebracht hatten, daß er in seinen besten Jahren als socialdemokratischer Bierwirth eine der angesehensten Rollen unter den Parteigenossen spielte. Seine Gelehrsamkeit war bekannt, und mit ihr vereinigte sich ein eigenthümlicher Idealismus im Dienste der socialistischen Ideen. Ich erkundigte mich bei dem Ehepaare nach der Dame.</p><p>Ach, sagte die hübsche junge Frau, das ist eine recht beklagenswertste Person. Wir wissen eigentlich nicht viel von ihr. Sie wohnt auf der — Straße, ist verheirathet, ist wohlhabend, wie ihr Mann. Ich habe sie oft gefragt, warum sie hierher käme, um bei uns zu essen. Sie meint, das könne sie nicht sagen. Es sei ein Geheimniß. Ich fragte sie, ob sie getrennt von ihrem Manne lebe. Sie war geradezu entrüstet über einen solchen Gedanken. Sie lebt in der That mit ihrem Manne zusammen. Ich weiß nicht, was er für ein Geschäft hat. Ich glaube aber, es muß so Etwas wie eine Agentur sein, ein großcapitalistisches Unternehmen. Sie sagte mir, daß bei ihr zu Hause Alles ordentlich sei, wie bei anständigen Eheleuten, daß sie in einer Kammer — die natürliche Frau erröthete und unterbrach sich — daß sie ihren Mann herzlich lieb habe und er sie, und daß Alles in Ordnung sei. Kinder hat sie nicht und sagt, sie sehne sich sehr darnach. Unsern Kindern macht sie Geschenke und ist freundlich und gut. Ich habe ihr oft zugeredet, sie solle, wenn sie einen Kummer habe, es doch sagen, aber sie antwortete mir: Es ist Alles in Ordnung, nur kann ich mit meinem Manne nicht zusammen essen. Sie ist eine Rheinländerin, wie Sie schon an der Sprache gehört haben werden.</p><p>Die Hauptsache aber hast du vergessen, wie allemal, warf der Wirth ein, nämlich, daß sie über ein Jahr laug wahnsinnig gewesen ist und im Irrenhause war.</p><p>Ich habe es nicht vergessen, sagte die Frau mit dem Tone einer Naiven, Beleidigten. Du weißt auch Alles anders. Ich habe es doch erst vor Kurzem erfahren!</p><p>Ich mußte über diese natürliche Argumentation lachen aber der Wirth fuhr fort: Ach, lieber Cumpane, Freund und Kupferstecher, es ist mir gar nicht wie Lachen zu Muth. Diese Frauensperson hat mir heute eine Menge Gedanken gemacht. Sie ist wie eine böse Vorbedeutung. Wir gehen traurigen Zeiten entgegen. Meine hübschen kleinen Kinder dauern mich oft. Sehen Sie das Attentat, das hat die Leute verrückt gemacht. Dieser Hödel hat uns die ganze Sache verdorben. Ich bin leidlich glücklich, habe meine Mission bisher unangefochten erfüllt, habe meinen Gästen ein gutes Bier geschenkt, und ein offenes, wahres Wort haben wir reden dürfen. Wie lange wird's dauern! Man wird uns das Maul verbieten, alle Anzeichen sind schon vorhanden, Ausweisen wird man uns, wir werden ausbaden müssen, was Alle verschuldet haben! Nicht wir sind an dem Hödel schuld! Sondern die Zeit, die Zeit, die böse Zeit. Sehen Sie, es ist in unserer Partei vorläufig noch ein gut Stück Idealismus, es ist Disciplin, und glauben Sie mir, wenn man uns Raum ließe, wir würden die besten Volkserzieher von der Welt sein. Allmählich bringen wir die Leute zu vernünftiger Weltanschauung. Jetzt freilich ernähren wir sie mit „Kraft und Stoff", und ich selbst habe viel zu viel gelernt, als daß ich auf dieses Evangelium schwören könnte. Das ist nur eine Etappe der Volksbildung. Unsre Frage ist nicht nur eine Magenfrage, es ist eine Geistesfrage. Mögen die Leute uns Schwärmer nennen. Aber der Arbeiter, der an der Maschine steht, der die sinnreich erfundenen riesenhaften Kräfte mit einem Ventile lenkt, der ringt nach geistiger Befreiung, denn ihm predigt jedes Klappern der Maschine, der Geist beherrscht die Welt, der Mensch ist mehr, als eine Maschine. Und wie soll dieser Drang nach Bildung, nach menschenwürdiger Existenz befriedigt werden, als durch ein gemeinsames Eigenthum Aller? Und wenn man uns unterdrückt, unterdrückt man das bessere Selbst im Menschen, sage ich euch! Wir sind nicht eine rohe Masse von schwieligen Fäusten, die da hungern und ihren Magen füllen wollen und von einer sinnlosen Habsucht erfaßt wären, sondern wir sind die geistige Hydra, die nach Licht ringt. Ich weiß wohl, daß viele Auswüchse — aber Sie hören nicht auf mich! unterbrach er sich. Ich kann viel predigen und reden; ein verrücktes Frauenzimmer ist euch wichtiger, als die Menschheit!</p><p>Ich hatte aber doch gehört, was er sagte, so gut gehört, daß ich seine schwärmerischen Worte alle noch nach Jahren aufzeichnen kann. Aber freilich, an die seltsame Frau dachte ich fast mit mehr Interesse noch. Ich frug, ob sie noch mehr von ihr wüßten. Das sei Alles, meinte der Wirth mit gelindem Aerger und stand auf, verließ das Zimmer, da ich seinen Idealen zu wenig Verständniß entgegenzubringen schien. Ich plauderte noch eine Weile mit der jungen Frau über die interessante Fremde, trank meinen Kaffee aus und ging gedankenvoll nach Hause, wo ich einen Brief meiner Braut vorfand, der mich in freundlichere Stimmung für den Rest des Tages versetzte. —</p><p>Als ich am folgenden Tage mich wiederum in unserer Wirthschaft einfand zu Mittag, war ich enttäuscht, die merkwürdige Fremde nicht in der Gesellschaft der Arbeiter zu finden. Niemand wußte, wo sie geblieben sei. Man war so sehr an diesen regelmäßigen Gast gewöhnt, daß der Schlosser meinte, es werde Niemand anders, als ich, daran Schuld sein, daß sie nicht wieder käme. Ich verwahrte mich dagegen, indem ich daran erinnerte, daß sie gerade mich auf heute wieder eingeladen. Das Gespräch nahm bald eine andere Wendung. In den neusten Flugblättern, auf großen Plakaten hatten wir Alle gelesen, daß heute Abend Herr Drechslermeister Bebel nach Leipzig kommen und in einem bekannten großen Locale reden werde. Es hieß, daß er von Dresden komme, wo er am selben Tage spreche. Für mich war dies stets ein wichtiges Ereigniß. Ich hörte diesen Volksredner leidenschaftlich gern, weniger um seiner Ideen willen, als seiner Person zu Liebe. Oftmals stellte ich Vergleiche mit unsren Professoren an, die mir zumeist von ihm schienen lernen zu können. Es verstand sich also von selbst, daß ich beschloß, die Volksversammlung an diesem Tage zu besuchen, und verabredete mit meinen Tischgenossen, daß wir zeitig uns einfinden wollten, um vorn an der Tribüne an einem Biertische Platz nehmen zu können. Die Arbeiter waren aus begreiflichen Gründen heute sehr aufgeregt und gespannt. Man disputirte lauter als gewöhnlich, und zeitiger als gewöhnlich gingen die Leute fort, um in der Mittagszeit bei ihren Collegen noch für die Versammlung und zahlreiches Eintreffen zu agitiren.</p><p>Ich saß nun allein im Zimmer und war verstimmt, daß mir für heute mein Abenteuer nicht beschieden schien. Ich sollte aber bald andrer Meinung werden und Zeuge, ja Mitspieler einer Scene sein, die ich, und wenn ich achtzig Jahre alt werden sollte, nie vergessen werde! Noch heute ist's mir wie ein Traum, und doch ist's Nichts, als die düstre, nackte Wirklichkeit.</p><p>Die Thür ging auf, und ein junger Mensch von etwa vierundzwanzig Jahren trat schüchtern ein, indem er sich furchtsam umsah. Er setzte sich möglichst weit von mir an das Ende des Tisches. Er war eine kleine, magere, hohläugige Gestalt mit einer krummen Nase und blonden, spärlichen Haaren. Er war ärmlich, aber anständig gekleidet, ließ sich ein Glas Bier bringen, verschränkte die Arme zur Stütze auf die Tischplatte und blieb unbeweglich sitzen, indem er vor sich auf die Platte blickte. Ich sah, wie er in sich hineinlächelte und beständig die Lippen bewegte. Lange lauschte ich, was er eigentlich sage, bis ich endlich die Worte verstand:</p><p>Er merkt nicht, wer ich bin! Gott bewahre, er merkt's nicht. Bin ja der Hödel, bin ja der Hödel! Es ist zu lächerlich, daß ich der Hödel bin. Habe Hödelbeeren zu verkaufen! Hödelbeeren, wer kauft? Hödelbeeren!</p><p>Ich mußte über diese sonderbare Komödie lachen. Derartige Witzbolde hatte ich ja im lieben Sachsenlande oft genug kennen gelernt. Sich einfältig und thöricht zu stellen, ist beim Sachsen die vornehmste Art, in welcher sich der Volkshumor äußert. Eulenspiegeleien sind so beliebt, daß ich auch diesen jungen Mann für einen solchen Witzigen hielt. Wer die größte Dummheit sagt, ist der Geistreichste.</p><p>So weit war ich mit meiner Gedankenreihe gelangt, angeregt durch den jungen Mann, als ich von der Küche her ein helles Gelächter hörte, dessen Ton mir nicht unbekannt war. In der That sah ich die junge Dame, die ich neugierig erwartet hatte, in der Küche. Nach einer kleinen Weile kam sie mit heiterer Miene ins Zimmer, setzte sich neben mich auf einen Stuhl, den sie dicht an den meinigen heranrückte, nahm mit vollendeter Grazie ihren Hut ab, wobei ihr die offenen Aermel weit zurückfielen, und legte ihn vor mich auf den Tisch. Sie hatte über ihren Busen ein Monatsröschen befestigt und sah gar lieblich und anmuthig aus.</p><p>Bin ich hübsch? frug sie. Gefalle ich Ihnen?</p><p>Ich dachte zur rechten Zeit daran, daß ich Bräutigam war, und sagte trocken: Warum sollten Sie mir nicht gefallen ?</p><p>Sie lachte: Sie sind recht unartig! Ein Andrer hätte gesagt: Sie sehen so hübsch aus, daß ich gleich ein Küßchen haben möchte, aber ein schönes. Na, sagen Sie's einmal!</p><p>Fällt mir nicht ein! sagte ich. Ich habe bessere Dinge zu thun, als verheirathete Frauen zu küssen. Ja, wenn Sie ein Mädchen wären!</p><p>Habe ich Ihnen nicht gesagt, daß ich ein Mädchen bin? Fürchten Sie nicht, daß ich etwa in Sie verliebt sei. Es sollte Ihnen schlecht bekommen einer verheiratheten Frau Liebesanträge zu machen. Aber ein Kuß ist etwas Hübsches, und, weil Sie selber hübsch sind, so sollen Sie mich in allen Züchten und Ehren bitten: Ach, allerliebste Elise — so heiße ich nämlich — laß mich an deinen süßen Lippen Freude finden, denn deine Lippen sind roth und schön und gesund, wie liebliche Erdbeeren — Hödelbeeren, Hödelbeeren, Hödelbeeren, wer kauft! sagte plötzlich der junge Mann drüben sehr laut und kicherte in sich hinein, ohne uns anzusehen. Ich konnte nicht umhin, laut aufzulachen, da ich es für einen beabsichtigten Witz hielt, der angethan schien, mich der unangenehmen Lage zu entziehen, in die mich der wunderliche Antrag der Frau Elise gebracht hatte. Diese hatte sich rasch umgewendet und sagte rasch und zornig:</p><p>Wer sind Sie ! Was unterstehen Sie sich ! Unverschämter !</p><p>Lächelnd erhob sich der kleine junge Mann vom Stuhle, ließ aber die Arme verschränkt auf der Tischplatte und schleifte nun seine absonderliche Person um die Ecke des Tisches herum bis zu dem Stuhle, der neben Elise stand. Wir hatten sie nun zwischen uns, und der Mann schob, genau, wie sie vorher gethan, sehr bedächtig den Stuhl dicht neben sie und langte sich sein Glas Bier heran, von dem er bisher noch nicht getrunken hatte. Endlich legte er die Hand an den Mund, neigte sich zum Ohre der Frau und sagte lächelnd, laut genug, daß ich es verstehen konnte:</p><p>Wer ich bin? Der Hödel bin ich. Geschossen habe ich. Nicht getroffen hab' ich. Geköpft werd' ich. Haha! Und wie sie mir den Kopf abgeschlagen hatten, bin ich darüber verrückt geworden! Haha!</p><p>Sie! sind Sie verrückt? fuhr die Frau herum und that einen leisen Schrei. Ich selbst war erschrocken. So sprach kein Vernünftiger. Ich sah mir den Mann genauer an und war, nachdem ich in seine hohlen Augen geblickt hatte, überzeugt, daß er wahnsinnig sei. Ich flüsterte ihr von meiner Seite zu: Er ist wahnsinnig. Er bildet sich ein der Verbrecher zu sein.</p><p>Sonderbar! Sie schien sich gefaßt zu haben, während mir immer unheimlicher wurde. Sie legte ihren Arm um meine Schulter, den anderen um die Schulter des Unglücklichen, zog uns näher an sich heran und sagte lächelnd, da wir genöthigt waren die Köpfe zusammenzustecken: Wir sitzen so traulich beisammen und haben einander so lieb. Der ist ganz verrückt, ich bin's theilweise, und der Studio ist hirnkrank an einem Übermaß von nüchternem Verstand, wie's scheint, denn er küßt mich nicht. Da haben wir die Stufenleiter des Lebens. Ach, ihr lieben Kinder, wir sind nun ganz unter uns, wir sind die wahren Weisen in dieser thörichten Zeit. Also der Hödel bist du, mein Junggeselle. Warum hast du denn das Verbrechen begangen, Allerliebster?</p><p>Der Wahnsinnige lächelte erst kindisch, dann fing er an bitterlich zu weinen und sagte: Ach, meine arme Schwester! Sie haben sie ja ins Irrenhaus gesteckt, denn ihr Schatz hat sie ja im Stiche gelassen. Ach die arme, arme Schwester! Und das hat mir so so weh gethan, so bitterlich weh. Sie war ein gutes Mädchen, ein liebes Mädchen und hat redlich von ihrer Hände Arbeit gelebt, und der Kerl, der Agitator, der hat ihr den Kopf verdreht, daß sie ihren Glauben abgeschworen hat und an keinen Gott mehr glaubte, und dann hat er sie verführt und im Stiche gelassen. Und da bin ich eben der Hödel geworden, denn Gott im Himmel muß sich doch zu Schanden ärgern, wenn's keinen Gott geben soll. Ach, ich habe so viel um den lieben Gott geweint, bitterlich hab' ich geweint, er hat mich wirklich gedauert, daß sie auf ihn schießen wollten. Es ist eben eine verschossene Zeit! In meinem Geschäft da verschießt auch Alles. Die Hosen und die Westen verschießen, Alles verschießt, keine Kunden kaufen mehr, weil Alles verschießt, denn ich bin doch ein Schneider, und meine gute Schwester ist eine Schneiderin gewesen. Dann ist der Hödel gekommen, ich hab' ihn gut gekannt, den Hödel, und ich hab' ihm gesagt: Du glaubst an keinen Gott, und weil du an keinen Gott glaubst, werden sie dich hängen. Und was hat er gesagt?</p><p>Ich bin selber der liebe Gott! hat er gesagt, und dann ist er nach Berlin abgereis't. Aber gebet dem Kaiser, was des Kaisers ist, und Gotte, was Gottes ist, steht geschrieben in meiner Bibel. Und da schoß eben der liebe Gott daneben, denn er sagte, er hieße Hödel. Und da haben sie ihn eingesteckt, und nun bin ich eben der Hödel. Wissen Sie, sagte der Unglückliche vertraulich, ich bin erst ganz vernünftig gewesen, wie sie meine Schwester eingesteckt haben ins Irrenhaus; aber wie die Nachricht von dem Attentate kam, da ist mir's über den Span gewesen, und da merkte ich auch gleich, daß mir ein Span in den Kopf flog. Gott im Himmel, ich danke dir, sagte er mit dem Tone tiefer Rührung, der Kaiser ist gerettet, und ich hab' die Kugel in den Kopf gekriegt. Und nun muß ich immer die dicksten Thränen weinen, und sie rollen mir herunter, wie die Hödelbeeren so groß.</p><p>Und schluchzend neigte der Arme das Haupt nnd weinte bitterlich. Ich war tief erschüttert. Frau Elise streichelte ihm die Wange und sagte:</p><p>Ach, lieb's Herzerle, du mußt nicht weinen! Ich werd' schon dafür sorgen, daß wir dich auch im Irrenhäusle unterbringen. Bin ja auch dort gewesen. Es ist dort schön wie im Grabe. Du gehst hin, und ich komme von dort, und der junge Mann neben uns, der junge Fant, ist er gescheiter, als wir? Sage mal, lieb's Büberle, warum läufst du denn so allein da herum? Wenn du verrückt bist, kann dich doch die Polizei nicht allein lassen!</p><p>Pst! pst! warnte der Schneider, indem er plötzlich wieder lächelte: Es weiß es ja kein Mensch! O, ich lass' es Keinen merken, daß ich verrückt bin. Keinen! Ahnt's Niemand, und ich lache mir ins Fäustchen. Es ist nichts os, b is nicht alle Landkarten blau oder roth aussehen. Ich studire sehr viel auf den Landkarten, und es ärgert mich jedesmal, wenn ich die viele Farbe sehe, und zuletzt verschießen ja doch alle Farben.</p><p>Ich weiß nicht, warum ich in diesem Augenblicke von einer cynischen Laune erfaßt wurde. Es war mir so unheimlich gewesen, daß ich für die Gesundheit meines Geistes fürchtete. Vielleicht war es eine Selbsterettung meiner Natur, daß ich mitzuspielen anfing und höhnisch sagte:</p><p>Ich bin auch ein Verrückter, meine Herrschaften! Frau Elise stellt sich auch nur, als ob sie wieder vernünftig wäre. Aber, was die Landkarten anlangt, so sage ich: Es ist Blödsinn, daß sie roth und blau werden sollen. Gelb und grün müssen sie werden. Das ist die gesundeste Farbe für die Augen, wenn's einem gelb und grün wird!</p><p>Was? schrie der Wahnsinnige auf. Gelb und grün? Das ist eine Lüge, eine verdammte Lüge! Roth muß die eine Hälfte werden, die wird blutig, die wird das Land der Hunde von der rothen Republik, sage ich ! Nieder mit den Hunden von der rothen Republik, sage ich ! Sie haben meine Schwester verführt. Meine Landkarte wird blutig, sag' ich! Die andre Hälfte aber wird blau. Blau, sage ich! Blau ist der Himmel, und Alles wird blau auf dieser Erde werden, denn Gott ist ein großer Gott, der Alles blau machen kann, wie's ihm gefällt!</p><p>Still, still, ihr lieben Kinder! sagte Elise. Ihr streitet mir zu heftig. Wenn das Blut, das rothe, verschießt, so wird es gelb, das müssen Sie doch zugeben, Herr Schneider? Und wenn das Blaue bei Lichte betrachtet wird, so sieht es grün aus! Geben Sie das zu, Schneiderherz? Und so habt ihr alle Beide Recht. Und der Streit hat ein Ende, Amen, Amen, Amen!</p><p>Schuft! brüllte der Wahnsinnige, sprang auf, ergriff den Hut der Frau auf dem Tische und wollte ihn mir ins Gesicht werfen. Blitzschnell aber haschte Elise darnach und ich konnte wieder den eigenthümlichen verstörten Blick ihrer Augen sehen. Sie versuchte hastig dem Menschen den Hut zu entreißen, ich selbst griff unwillkürlich dazu, zerrte mit ihr zugleich und entriß ihm den Hut. In diesem Augenblick war der Wirth eingetreten, hatte die Scene mit angesehen und rief laut:</p><p>Seid ihr Alle mit einander verrückt? Was soll das? Was giebt's? Seid ihr wahnsinnig?</p><p>Ja! rief Elise zugleich mit mir: Nein! schrie der Schneider. Es ist eine Lüge, fuhr er fort, es soll Alles grün werden, sagt er! Das ist eine Majestätsbeleidigung! Es ist Hochverrath. Ich gehe auf die Polizei. Ich verklage Euch wegen Majestätsbeleidigung! Adieu!</p><p>Er blickte sich furchtsam um, huschte schnell nach der Thüre, setzte seinen Hut auf und sprang auf die Straße. Wir sahen ihn athemlos wegrennen. Sein Glas Bier hatte er noch nicht angerührt und keinen Tropfen getrunken.</p><p>Halunke von einem Denuncianten! sagte der Wirth, der noch nicht ahnte, wer der Unglückliche gewesen. Aufgeregt erzählte ich ihm den Sachverhalt, und ich sah, wie mein Wirth nachdenklich und niedergeschlagen dreinblickte. Als ich geendet hatte, sagte Elise lächelnd unter Thränen:</p><p>Ach, wie hübsch war das! Ich habe mich in meinem ganzen Leben nicht so glücklick und zufrieden gefühlt, als in dem Augenblicke, da wir so traulich bei einander saßen. Wie schnell ist so ein Augenblick dahin! Daß man das Glück nicht festhalten kann! Daß es so flüchtig ist! Ist's nicht wie eine Seifenblase vorüber, die zerplatzt ist? Vorüber wie eine interessante Kometenconstellation. Einmal wird aber so ein Komet unsere Erde vor den Kopf stoßen, und dann fliegt sie in Stücke! Ja, ja, das kommt von den Constellationen. Wir Zwei sind auch so eine Constellation, liebster Herr, und sie wird auch vorübergehen.</p><p>Sie philosophirte noch eine Weile in dieser Weise fort, bis es mir ganz unerträglich wurde und ich rief: Hören Sie auf! Spotten Sie nicht! Die Sache ist ernst genug! Die Welt geht aus den Fugen vor Cynismus!</p><p>Ich spotte nicht! sagte sie, indem sie mich naiv anblickte. Wenn Ihnen meine Philosophie nicht gefällt, so wollen wir Kartoffelsalat machen. Gehen Sie heut Abend mit in die Volksversammlung? Ich gehe auf jeden Fall hin.</p><p>Ich war froh, von anderen Dingen reden zu können. Wir beschlossen, uns gegen Abend wieder hier in der Wirthschaft zu treffen und dann zusammen nach dem betreffenden Versammlungslocale zu wandern. Ich sehnte mich nach Luft und Licht, nach Vernunft und klaren Gedanken und machte mich eilig auf, um ein Colleg bei einem verehrten Professor zu hören, der uns Logik und Erkenntnißtheorie in der durchsichtigsten, klarsten Weise vortrug. Mein Geist ruhte aus in dieser Sphäre gesunder, ruhiger, scharfer Betrachtung, die mir heute mehr als je ein Lebenselement ward. —</p><p>Es war schon dunkel geworden, als ich mich Abends in unserer Wirthschaft einfand, um Elise abzuholen. Unterwegs legte sie im Dunkel ihren Arm in den meinen, und wider Willen war ich genöthigt, sie zu führen. Mehrere Arbeiter hatten sich uns angeschlossen, auch der Wirth, und so wallfahrteten wir stille über die Straßen. Bald sahen wir beim Lampenscheine aus dem Dunkel mehr und mehr Arbeiter auftauchen, die denselben Weg wie wir selbst nahmen, vielfach von ihren Frauen, ja, von den Kindern begleitet. Ich trieb zur Eile an, damit wir einen guten Platz erhielten. —</p><p>Wie üblich wurden uns beim Eintritt in den hochgewölbten, hell erleuchteten Saal, dessen Tribünen und Sitzplätze schon vielfach eingenommen waren, eine Menge von socialdemokratischen Schriften angeboten. Ich beobachtete auch hier, wie eifrig die Arbeiter kauften. Frau Elise blieb in der Thüre stehen und veranlaßte mich, einen ganzen Berg verschiedener Schriften mitzunehmen, Schriften pädagogischer, socialpolitischer und anderer Art. Sie brachte einen sehr zierlichen Beutel heraus und legte nicht weniger als zwanzig Mark in die Hand des Colporteurs. Sie sagte dazu, indem sie die Münze betrachtete:</p><p>Lieber Gott, bin ich nicht wie Judas, der seinen Heiland verschacherte! Hier ist der Reichsadler in Gold, hier das Portrait des Kaisers, und das Reich und den Kaiser geb' ich hin, um mir zu kaufen, worin der Untergang beider gepredigt wird. Meine Herren, sagte sie lächelnd, das ist ein unehrlicher Handel! Sie sollten dieses Geld nicht nehmen gegen Ihre Schriften.</p><p>Jeld bleibt unter allen Umständen Jeld, d. h. eine der jroßartigsten Erfindungen, die jemals ein Patent bekommen haben! sagte der Colporteur im Berliner Dialekt. Soll ich dem jnädigen Fräulein herausjeben? Zwanzig janze Reichsmark, bekommen Sie fünfzehn zurück!</p><p>Soll ich mir auf mein deutsches Reich und meinen Kaiser wechseln lassen? sagte sie stolz und fast wegwerfend. Behalten Sie's.</p><p>Aber auch den Berliner faßte der ganze Stolz seiner Sache: Wir sind auch keene Plebejer! Det Jeld jeb' ich in unsre Kasse, et wird die Thränen einer armen Familie trocknen.</p><p>Dieses Gespräch war nicht unbeachtet geblieben. Ein Herr, den ich als socialdemokratischen Abgeordneten kannte, ein wohlgenährter, fast allzu aristokratisch gekleideter Mann, kam sehr höflich heran und sagte: Wünschen die Herrschaften vielleicht einen bessern Platz? Ich habe deren noch zur Verfügung. Herr Reichtagsabgeordneter Drechslermeister Bebel ist zwar noch unterwegs, aber ich hoffe, daß der Zug keine Verspätung erfahren wird. Indessen kann ich nicht garantiren.</p><p>Wir wurden überaus zuvorkommend bis ziemlich an die Tribüne geführt. Unser Wirth und die Arbeiter, die uns geleitet hatten, folgten uns aus dem Fuße. Wir wurden auch von den umsitzenden Arbeitern mit sächsischer Höflichkeit empfangen und mit einer eigenen Achtung behandelt. Ein Arbeiter bat sich von mir das Exemplar einer Flugschrift aus. um einen Blick hineinzuwerfen. Elise sagte:</p><p>Meine Herren, es steht Alles zur Verfügung! und sofort wunderte meine kleine Bibliothek um den Tisch und wurde eifrig studirt. Man trank Bier, aber wie zumeist, sehr mäßig. Man rauchte und disputirte. Frau Elise unterhielt sich mit Allen lebhaft, spielte mit den Kindern, die am Tische saßen in der artigsten Weise und hatte sich natürlich sofort in die größte Gunst bei den umsitzenden Vätern und Müttern gebracht.</p><p>Unterdessen füllte sich der Saal immer mehr. Alle Tische waren dicht besetzt, dazwischen standen dichtgedrängt die Arbeiter, und hinaus bis in den Korridor sah man Kopf an Kopf. Es wurde unmäßig viel geraucht. Eine dicke Dunstwolke lagerte in der Höhe der Tribünen, die Lichter brannten trübe durch den Rauch, und ein Summen, Getöse und Lärmen schwirrte um die ermüdeten Ohren. Ueber eine Stunde warteten wir auf den Hauptredner. Der Abgeordnete war öfters auf die Tribüne getreten, bat um Geduld, es müsse ein Zwischenfall eingetreten sein. Man fing an sich zu langweilen, trampelte und scharrte, und ich gestehe, daß ich nicht unbesorgt über den Ausgang dieses Wartens und Harrens war.</p><p>Endlich ging das Gerücht durch den Saal, der Redner sei da. Es trat eine gewisse Stille ein, das Summen und Brausen ließ nach, man blickte nach allen Richtungen, den Mann irgendwo zu sehen. Da trat der dicke, feine Herr wieder auf die Tribüne und sagte, nachdem er Ruhe gebeten hatte:</p><p>Meine Herren, Herr Reichstagsabgeordneter Drechslermeister Bebel befindet sich seit wenigen Secunden mitten unter uns. Er ist ermüdet und erschöpft, denn er kommt eben vom Bahnhofe. Er hat diesen Nachmittag in Dresden gesprochen, ist davon und von der Reise sehr angegriffen. Ich bitte tausendmal um Entschuldigung, meine Herren, wenn ich eine Aufforderung an Sie richte, die nicht Jedem behaglich ist. Sie sehen den Dunst, die Rauchwolke! Herrn Bebels Lunge ist so wie so angegriffen. Er läßt Sie bitten, meine Herren, das Rauchen einstellen zu wollen!</p><p>Während dieser Worte war eine tiefe Stille eingetreten. Auch als der Redner geendet hatte, war man eine Weile ganz still. Ich wurde von Bangen überfallen, und der Redner zeigte eine verlegene Miene. Plötzlich aber schallte wie ein Donnersturm ein brausendes, einstimmiges „Hoch Bebel! Hoch! Hoch!", und wie von unsichtbaren Drähten regiert, warfen die Männer ihre Cigarren weg, traten sie aus, und nur Wenige nahmen sich Zeit, die ausgelöschten Cigarren einzustecken.</p><p>Bravo! sagte Elise. Das nenne ich Disciplin! Diese Menschen regieren sich selbst, sie werden die Welt regieren, wenn nicht die Regierungen sich zusammennehmen!</p><p>Ja, sagte ein Arbeiter, wir nennen uns in Deutschland nicht umsonst die Arbeiterbataillone. Ich sage Ihnen, es wird eine Zeit kommen, wo der Kaiser verkündet, daß er uns für ehrenwerthe Männer hält, wo Bismarck uns seine' Achtung bezeugen wird und unsre Rechte anerkennt. Und dann werden es die Bourgeois nicht erkennen!</p><p>Elise sagte schwermüthig: Ach, lieber Freund, auch die Bourgeois sind Bataillone. Sie haben alle beim Militär gedient.</p><p>Unterdessen war das Versammlungscomité auf die Tribüne getreten, durch Acclamation wurde der Vorsitzende und die übrigen Vertreter der nöthigen Functionen gewählt. Als es sich darum handelte, einen Schriftführer zu ernennen, rief eine Stimme laut: Frau K. Die Versammlung stimmte zu, und die betreffende Dame stieg auf die Tribüne, setzte sich mit eigenthümlich verbissener Miene an das Schreibpult. Es war eine unangenehme Caricatur, mager, absonderlich und extravagant gekleidet. Einen großen Hut hatte sie auf dem Kopfe mit einer langen Feder, die immer vornübernickte, während sie mit kindlicher Grandezza einen Gänsekiel eintauchte und schrieb.</p><p>Der Drechslermeister wurde mit wiederholten Zurufen begrüßt, als er an das Rednerpult trat. Dieser hagere schwarze Mann begann seine Rede mit erschöpfter Stimme. Allmählich aber gewann der Ton dieser Stimme einen eigenthümlichen, energischen Charakter, der eigentlich der Sprache eines tiefwurzelnden Hasses glich. In diesem schneidigen Tone lag eine fascinirende Wirkung. Athemlos sah ich die Arbeiter nach dem Munde des Mannes blicken. Er hatte ein lebhaftes Gebärdenspiel, das sehr rasch und kurz in allen Bewegungen sich äußerte. Sehr oft warf er die Hand mit emporgehobenem Zeigefinger drohend über die Versammlung, und Drohung und Befehl schien jedes seiner Worte. Er sprach über die Gesetze, die man gegen die Socialdemokratie bereits beantragt hatte. Er führte aus, wie das zur Revolution führen müsse, er schilderte die Revolution. Eine Menge zündender Worte und Einfälle standen ihm zur Verfügung, trotzdem er ganz frei und aus dem Stegreife sprach. Zwar war er als der mäßigste unter den Rednern bekannt, dennoch riß seine Rede hin durch Andeutungen, Anspielungen, dictirt von einem tiefen Hasse. Er ging nie ganz mit der Sprache heraus. Je schneidiger und energischer er eine Stelle seiner Rede betonte, desto harmloser schien der Sinn dieser Stelle, und desto revulutionärer, aufregender wirkte der Contrast. Eine Menge von positiven Thatsachen, geschichtlichen Zeugnissen liebte er in seine Rede zu verflechten, denn er wußte, daß seinen Arbeitern mehr als alles Andere die Geschichte imponirte, mehr sogar als die Naturwissenschaft. Seine Rede machte einen tiefen und wirksamen Eindruck. Er endete sie unter leidenschaftlichem Beifall der Versammlung. Es war ein merkwürdiger Contrast, den anderen Abgeordneten, der uns so höflich geleitet hatte, nach ihm reden zu hören. Er sprach über die Emancipation der Frauen. Den ganzen Unsinn dieser Bestrebungen setzte er in der extremsten Weise aus einander.</p><p>Elise war schon, als die Frau K. aus die Bühne trat, von einer lebhaften Unruhe ergriffen worden. Als jetzt das Evangelium der Frauenemancipation verkündet wurde, lachte sie bald, bald biß sie sich auf die Lippe, wie von peinlichen Gefühlen ergriffen. Endlich faßte sie mich beim Aermel und wies stumm und lächelnd auf die Arbeiterehepaare um uns. Sie deutete auf eine verheirathete Frau, die sich gemüthlich an ihren Mann schmiegte, auf einen jungen Arbeiter, der sein Schätzchen fast ängstlich an sich zog. Es war in der That merkwürdig zu sehen, wie Männer und Frauen instinctiv die unsinnigen Behauptungen des Redners durch ihr Verhalten ablehnten. Ich sah wie ein Mann die Hand seiner Frau nahm und sie gern die ihre darin ließ.</p><p>Der Redner erhielt den üblichen Beifall. Jetzt wurde die Discussion eröffnet. Ich hatte dies kaum vernommen, als Frau Elise neben mir aufsprang, nach der Tribüne schritt und sich dort zum Wort meldete. Es war zu spät, ich konnte sie nicht zurückhalten. Was kann sie Vorhaben? dachte ich verwundert.</p><p>Man sprach erst lange hin und her, ob man eine fremde Dame reden lassen könne. Sie war Vielen bekannt, man rief dem Comité zu, Frau Elise müsse sprechen. Endlich hatte sie es durchgesetzt, daß sie auf der Tribüne stand. Man lachte und war gespannt, was sie eigentlich wolle. Sie nahm sehr kaltblütig zuvörderst ihren Hut ab und legte ihn vor sich aufs Pult. Man sah ihr an, daß sie nicht im Geringsten verlegen war. Es schien ihr Vergnügen zu machen, die Leute lange warten zu lassen. Sie putzte sich mit gekünstelter Koketterie, warf dabei der Frau K., die neben ihr saß, um ihre Worte zu protokolliren, einen unsäglich mitleidigen Blick zu, der von dieser Dame mit überaus feindlichen Augen erwidert wurde. Sehr bedächtig und langsam zog Frau Elise auch ihre Handschuhe aus und legte sie in ihren Hut, indem sie mit unbeschreiblich naiven Blicken die Versammlung überschaute. Endlich sagte sie in einem collegialischen und doch sehr anmuthigen Tone:</p><p>Verehrteste Anwesende! Insbesondere meine verehrten Colleginnen vom schönen und zarten Geschlecht! Ich habe mir das Wort ausgebeten, damit Sie auch einmal ein vernünftiges Wörtchen zu hören bekommen. Der dicke Herr da — sie wies graziös, aber sehr verächtlich nach dem letzten Redner — hat Ihnen gesagt, wir Frauen müßten nicht nur wählen dürfen zum Reichstage, müßten nicht nur beim Militär dienen und als Amazonenarmee gegen die Bourgeois marschiren, müßten nicht nur grundgescheit und gelehrt werden und in Allem, was man sagt, gleichberechtigt, müßten nicht nur die sogenannte freie Liebe und Ehe uns gefallen lassen, sondern sollen zu guter Letzt auch noch Gemeingut werden. Und während der Herr das sagte, haben Sie ganz stille und gemüthlich bei ihren Schätzchen und Frauen gesessen, und es ist euch urgemüthlich gewesen, daß vorläufig eure Frauen noch so ein bischen dumm und eure Schätzchen noch so ein ganz klein wenig einfältig sind. Sehen Sie, meine lieben Damen, ich habe viel erlebt, habe sogar im Irrenhäusle gesessen, und da bin ich gescheit geworden. Und darum schlage ich Ihnen folgende Resolution vor: In Anbetracht dieser und jener Umstände, sintemalen und alldieweil etc. etc. etc. beschließt die Versammlung einstimmig, es sei als erster Paragraph des neuen zukünftigen socialistischen Staates zu proclamiren und durch Maueranschläge, Flugblätter, Schriften rc. überall zu verbreiten: das Allergescheiteste sei in dieser Welt ein ganz klein wenig dumm zu sein.</p><p>Sie hatte das zuletzt mit so souveräner, überlegener Miene gesagt, daß die Versammlung in ein lebhaftes, lautes Halloh! ausbrach und daß man allgemein lachte. Sie hatte die Redner köstlich persiflirt, und denen sah man an, daß sie froh gewesen wären, sie nicht zur Rede zugelassen zu haben. Ganz besonders entrüstet war die Schriftführerin Frau K. Sie erhob sich von ihrem Sitze, blickte Elise wüthend an und sagte:</p><p>Ich begreife nicht, mein sehr verehrtes Fräulein, wie Sie dazu kommen, diese Versammlung ehrlicher Leute sammt ihren Frauen zu verspotten. Ich sehe mich außer Stande, Ihre Worte zu protokolliren.</p><p>Elise erwiderte sehr trocken: Ach, verzeihen Sie nur eine Frage. Ich bin in der peinlichsten Verlegenheit, daß ich eine solche Frage aufwerfe: wie viel Salz und Pfeffer pflegen Sie zu nehmen, wenn Sie eine Mockturtlesuppe machen? In meinem Kochbuche kann ich mich nicht zurecht finden. Es stammt von einer Dame, die sehr viel zur Emancipation des weiblichen Geschlechts geschrieben hat, aber Mockturtlesuppe konnte sie augenscheinlich nicht machen.</p><p>Abgeschmackte Person! sagte die Andre.</p><p>Im Gegentheil! Ich finde nicht, daß das abgeschmackt ist. Mockturtlesuppe schmeckt vorzüglich. Mein Mann ißt sie für sein Leben gern. Ueberhaupt kochen Sie augenscheinlich schlecht, meine verehrte Frau Schriftführerin. Was könnten Sie bei alledem ersparen, wenn Sie besser kochen könnten! Nehmen Sie sich ein Beispiel an mir, wir Rheinländer leben gut und fett und gesund. Wir essen Pumpernickel, wenn Sie Haberschleim verzehren. Wir braten gut, wir essen fette Butterschnitte, und das machen wir so: wir legen Schwarzbrod und Weißbrod aufeinander, dazwischen exquisite Butter, den feinsten Schinken und vorzügliche Wurst. Dazu ein Gläschen Wein. Und das nennen wir nur einen Imbiß. Unsere Männer haben wir lieb und sie uns, weil wir gut kochen. Aber Ihre Küche ist eine wahre Hexenküche. Sie kochen „breite Bettelsuppen", wie Goethe sagt, der auch so halb und halb Rheinländer war. Damit hat er sehr fein auf Sie gedeutet! Meine Damen, wendete sie sich an die Versammlung, kochen Sie besser, und Sie werden sehen, keiner Ihrer Männer glaubt an die Frauenemancipation.</p><p>O weh! dachte ich bei diesen Worten. Das war ein böser Einfall. Und richtig die ganze Versammlung begann zu brüllen, zu pfeifen, und Niemand anders, als die beleidigten Frauen, gab das Signal dazu. Jetzt wuchs der Frau K. der Muth. Mit einer Flut von Schmähworten überschüttete sie Elise, das Publikum johlte und brüllte. Elise zog langsam und bedächtig ihre Handschuhe an, setzte ebenso bedächtig den Hut wieder auf. Aber das reizte die Menge. Man drängte nach der Tribüne, und ich befürchtete das Schlimmste, als mehrere Frauen und Männer sie umstellten und theilweise allerdings lachend, theilweise sehr beleidigt in sie hineinsprachen. Ich hielt es für meine Pflicht, auf die Tribüne zu springen, ihr schnell meinen Arm zu reichen. Ich sagte laut und energisch, da ich nichts Besseres wußte: Machen Sie mir und meiner Frau Platz! Sie ist davon-* gelaufen, ist nicht ganz zurechnungsfähig. Platz, meine Herren!</p><p>Ich fühlte, wie ihr Arm in meinem zuckte, und auch ich war wunderlich, ja unheimlich durch diese meine Worte berührt. Sie schien aber die Rolle nur erwartet zu haben, schmiegte sich fest und zärtlich an meinen Arm, und dieser Umstand genügte, mir Platz für sie und mich zu schaffen. Man bildete spottend über den jungen Ehemann Spalier und ließ uns nun moralisch durch den ganzen Saal Spießruthen laufen. Ich sah, wie sie sehr glücklich lächelte, während ich vor Aerger und Scham in den Boden hätte sinken mögen. Endlich hatten wir den Saal durchschritten, man rief uns noch ein ironisches Hoch! zu und brausend und tosend, wie eine Meereswoge den Schiffbrüchigen ans Land schleudert, schlug der Lärm der Versammlung hinter uns zusammen. —</p><p>Wir schritten eine Weile stumm mit einander auf der nächtlichen Straße. Ich mochte nichts sagen und dachte mit verworrenen Gefühlen an meine ferne Braut. Nach einer Weile sagte sie mit einem Tone von Zärtlichkeit, der allerdings Jeden berückt hätte:</p><p>Mein liebes, süßes Männchen, wo gehst du eigentlich hin? Weißt du nicht mehr, wo wir wohnen? Hier geht der Weg.</p><p>Ach ja richtig! sagte ich von einem wunderlichen, ich kann sagen, seligen Gefühle erfaßt. Ich dachte daran, daß ich ja einst auch mit meiner Braut so einherschreiten werde, zu gleicher Zeit aber war es mir, als müsse Elise in der That meine Frau sein, müsse zum Mindesten eine Liebe für mich fühlen und ich für sie. Ich weiß nicht mehr, ob ich ihre Hand zärtlich drückte, aber ich glaube es. Ich ließ mich von ihr leiten und führen. Wie ein Trunkener schritt ich dahin.</p><p>Endlich blieb sie in einer stillen, vornehmen Straße, wo zumeist reiche Buchhändler wohnen, vor einem großen Hause stehen.</p><p>Da wären wir, mein liebes Männchen. Hier wohnen wir im ersten Stock! Siehst du da oben das erleuchtete Fenster? Da ist dein Arbeitszimmer, und gleich daneben ist unser trautes Kämmerlein. Aber was fange ich nun mit dir an?</p><p>Während dieser Worte hatte sie die Hausthüre aufgeschlossen. Sie hatte meinen Arm schon fahren lassen, öffnete die Thüre ein wenig, schlüpfte in den Corridor und schlug mit einer staunenswerthen Energie den Thorflügel zu, daß er dröhnend ins Schloß fiel. Durchs Schloß aber hörte ich sie wieder sehr anmuthig und zärtlich sagen:</p><p>Gute Nacht, mein armes, tapferes, gutes Leben! Schlafe recht süß!</p><p>Ich hörte, wie sie im Corridor davonschritt. Lange lauschte ich, blickte hinauf nach den Fenstern ihrer Wohnung. Aber diese Stimmung dauerte nicht lange. Plötzlich schoß mir alles Blut ins Gesicht, Zorn, Scham vor mir selber faßte mich, und in verworrenen Gefühlen verstrickt eilte ich nach der nächsten Wirthschaft, um durch reichlichen Biergenuß den Kampf der Gefühle in mir zu ertränken.</p><p>Als ich am andern Morgen erwachte und beginnen wollte zu arbeiten, fühlte ich mich von einer peinlichen Unruhe ergriffen. Immer klang mir, wenn ich ins Buch schaute, die Stimme der Frau Elise ins Ohr. Einmal war mir's, als müsse sie hinter mir stehen und mir über die Achseln ins Buch sehen. Es war mir, als fühlte ich ihre Wange leise an der meinen, und dazu der Ton dieser Schmeichelstimme und das berückende: Mein Männchen! Mein Gatte! Ich sprang auf, warf die Bücher unter den Tisch und eilte hinaus ins Freie. Ich machte einen weiten Spaziergang um die Stadt, dachte an meine Braut und sagte mehrmals laut vor mich hin: Mein Weibchen! Süß Weibchen! indem ich die Liebe, Süße, die Braut, die in der Ferne meiner harrte.</p><p>mir deutlich vorstellte und sie anredete. Aber immer hörte ich dazwischen Elisens Schmeichelstimme, ich hörte ihre zärtlichen Worte, aber auch Spott darin über den jungen Cicisbeo, denn eine andere Rolle hatte ich ja nicht gespielt. Lange irrte ich ziellos umher. Früher als gewöhnlich ging ich dann nach meiner Arbeiterschenke. Ich kam eine halbe Stunde vor zwölf Uhr an.</p><p>Wie erstaunt und verwundert, wie glücklich — ich kann nicht lügen — war ich, Elise draußen in der Küche bei der Wirthin stehen zu sehen. Anfangs beachtete ich nicht, was sie that. Ich sah sie hin und herschreiten. Ich trat an die Glasthüre, um zu beobachten, was sie eigentlich vorhabe. Und da sah ich denn zuvörderst, daß sie eine reinliche, schneeweiße Küchenschürze vorgebunden hatte, mit den zierlichsten Spitzen besetzt. Eben hatte sie einen Teller zur Hand genommen und einen Löffel, mit dem sie eifrig und unverdrossen Eiweiß schlug, daß es schäumend aufspritzte. Sie blickte dabei so heiter und freundlich vor sich hin, ohne mich zu bemerken, daß ich sie lange beobachten konnte, und mit herzlicher Freude sah ich die reizende Gestalt. Sie hatte die Aermel bis an die Schultern ausgestreift, und mit Wohlbehagen weidete ich mich an den kurzen, raschen Bewegungen dieser schönen, frauenhaften Arme. Ich blickte mich um, was das Alles zu bedeuten habe und sah denn auf dem Herde die Vorbereitungen zu einem wahrhaft lucullischen Mahle. Zwei Braten sah ich im Fette dampfen, ich sah feine Gemüse, Blumenkohl, sah eine Menge der schönsten Dinge, die einen verwöhnten Magen hätten freuen können. Eine große Torte, mit Apfelsinenscheibchen belegt, gewahrte ich aus dem Küchentische, und mehrere Flaschen Wein waren dazu gestellt. Ich legte mir eben die Frage vor, wer diese Kostbarkeiten genießen sollte, als sie zufällig ihre Augenlider ausschlug und mich erblickte. Sie nickte mir freundlich zu mit einem Ausdrucke, als ob es sich von ganz selbst verstünde, daß ich hier stehen müsse.</p><p>Ich öffnete die Thüre, trat hinaus und ich weiß nicht, warum der Schalk mich faßte, daß ich sagte: Ich bitte dich, mein liebes Weibchen, was thust du da? Wozu die Kostbarkeiten ?</p><p>Das kann ich dir nicht sagen, mein guter Mann. Sei hübsch bescheiden, komme und setze dich her und schau ein wenig zu.</p><p>Ich frug die Wirthin, aber die lachte und sagte: Sie werden es schon zur rechten Zeit erfahren, Herr Topfgucker. Sehen Sie, all diese Kostbarkeiten hat Frau Elise diesen Morgen mitgebracht, und schon den ganzen Vormittag ist sie thätig.</p><p>Ich setzte mich zwischen die beiden jungen Frauen aus einen Stuhl, und ich gestehe, daß ich selten eine so behagliche Stunde erlebt habe, als da ich Beide schäftern und um mich kochen sah.</p><p>Willst du einmal kosten, guter Mann? sagte Elise freundlich. Sie schnitt vom Braten einen. Bissen ab und schob ihn mir eigenhändig in den Mund. Ich fand ihn ausgezeichnet und konnte nur loben. Am liebsten aber hätte ich sie in diesem Moment aus Liebe — denn ich war verliebt, gründlich sogar — in den Finger gebissen. Und nicht genug damit. Ich erhielt bald einen zweiten Imbiß und mußte all ihre Kostbarkeiten durchschmecken. Jedesmal, wenn es mir gemundet hatte, schmunzelte sie freundlich, und einmal sagte sie:</p><p>Du bist ein gutes, verständiges Männchen. Ich habe dich von Herzen lieb und ich denke, wir werden recht glücklich Zusammenleben, wenn wir erst unseren socialistischen Staat gegründet haben. So lange mußt du freilich noch warten, bis ich dir auch einmal ein Küßchen gebe. Ich halte dich mit Absicht ein wenig kurz, mein gutes Herz! Um so besser schmeckt's nachher.</p><p>Sie warf dabei der anderen jungen Frau einen überaus schalkhaften Blick zu, der von dieser nicht minder schalkhaft erwidert wurde. Elise schien ihr also unser Abenteuer vom vergangenen Tage erzählt zu haben. Obwohl ich nun eigentlich der Gehänselte war, so war mir doch sehr wohl dabei. Ich fand es gar zu verführerisch, so gehätschelt zu werden, wie ich denn von Klein auf von den Mädchen und Frauen viel verwöhnt wurde. Ich war in Folge dessen auch in diesem Abenteuer weit unschuldiger, als es mancher andere junge Mann gewesen sein würde. Verliebt war ich, aber trotz alledem spielte ich verhältnißmäßig harmlos.</p><p>Theures Weibchen, entgegnete ich, du bist zwar ein Schalk, hast mich auch ein wenig zum Narren, und dein Cicisbeo zu sein, dazu bin ich zu gut, das sag' ich dir von vorn herein. Aber nichtsdestoweniger kannst du mir glauben, daß ich gründlich in dich verliebt bin, aufrichtig und herzlich und nur Eines wünsche: möchte recht bald Revolution werden, daß wir unseren Zukunftsstaat einführten und ich zum Ziele meiner Wünsche gelangte!</p><p>Sie stutzte, und ich sah plötzlich einen tiefen Ernst in ihrem Gesicht. Aber nur einen Moment. Dann lachte sie schon wieder freundlich, gab mir einen leichten Schlag aus den Mund mit der Hand und sagte:</p><p>Männchen, Männchen! Artig sein! Nicht mit dem Feuer spielen! Nicht mit Revolutionen liebäugeln!</p><p>Diese heiteren Worte stimmten mich sehr ernst. Ich dachte daran, wie sie vorgestern das Salz geschleudert hatte.</p><p>Unterdessen waren draußen die Arbeiter im Gastzimmer versammelt und saßen um den gedeckten Tisch. Die Wirthin hatte eine feine weiße Tischdecke, die augenscheinlich nicht ihr Eigenthum war, auf den Tisch gebreitet, Löffel, Messer und Gabeln darauf gelegt, aber ich war verwundert, keine Teller zu sehen. Ich setzte mich mit an den Tisch neben den Schlosser. Wir sprachen von der gestrigen Volksversammlung und erwarteten unser gewöhnliches Essen.</p><p>Da trat Elise ins Zimmer. Sie trug mit beiden Händen eine große, dampfende Schüssel und setzte sie vor uns mitten auf den Tisch. Es war eine reichliche Suppe, die einen würzigen Duft verbreitete. Die Arbeiter steckten ihre Köpfe darüber zusammen, betrachteten die Schüssel mit den innigsten Blicken und sahen Elise verwundert und mit dem größten Appetite an. Elise sagte:</p><p>Meine Herren! Sie haben gestern Alle gehört, welch ein Elysium auf Erden herrschen werde, wenn erst gemeinsames Eigenthum Aller eingeführt ist. Welche Ersparnisse sind zu machen, wenn Viele ihr Eigenthum zusammengeben! Ich sehe nicht ein, warum wir, da wir so gemüthlich unter uns sind, diesen Staat nicht bereits jetzt gründen sollten. Ich bitte Sie, mir ein Jeder vierzig Pfennige zu bezahlen, wie Sie es jeden Tag gewöhnt sind. Sie sollen sehen, was für Kostbarkeiten Sie dafür erhalten. Ich gründe hiermit den socialistischen Magenverein „Elysium" — Sie müssen wissen, meine Herren, daß das Wort von „Elise" sich ableitet — und ersuche Sie, meine Herren, sich zur feierlichen Eröffnung des Vereins von ihren Stühlen zu erheben und „Elysium" durch ein donnerndes Hoch einzuweihen.</p><p>Die Suppe auf dem Tische duftete gar zu würzig, und es war daher kein Wunder, daß wir Alle feierlichst uns erhoben und dreimal den socialistischen Staat, genannt „Elysium" durch ein Hoch! gründeten.</p><p>Elise nahm vom Kleiderhalter die schwarze Mütze des Schlossers herab, wobei sie sich sehr zierlich auf den Zehen emporhob. Ich weiß, daß ich mit verlorenen Blicken sie beobachtete und mit leidenschaftlicher Zuneigung an dieser Gestalt hing. Sie bemerkte das sehr wohl, und während sie um den Tisch ging und in die Mütze, die sie einem Jeden präsentirte, das Geld sammelte, streichelte sie mir leicht meine Haare von der Stirn zurück im Vorüberschreiten. Sie sagte lächelnd zu den Arbeitern:</p><p>Meine Herren, beginnen Sie, essen Sie!</p><p>Der Schlosser rief: Teller her! Teller heranfahren! Es lebe die Republik Elysium!</p><p>Nein, sagte sie, Teller erhalten Sie nicht! Wir haben ja gemeinsames Eigenthum. Sie müssen Alle aus einer Schüssel essen, nicht nur die Suppe und den Braten und das Gemüse und meinen schönen Kuchen, sondern auch den Wein müssen Sie direct aus der Flasche trinken und wehe Demjenigen, der ein Tröpfchen mehr ißt oder trinkt, als der Andere! Sollte Ihnen meine Mahlzeit zu viel werden, so theilen Sie. Sie wissen schon, was das heißt: „theilen". Sie nehmen mit nach Hause, was übrig bleibt. Aber wehe dem, der mehr nimmt, als der Andere. Was dich anlangt, mein liebes Männchen, sagte sie zu mir, so darfst du mehr essen, als die Andern, denn du bist mein Aufpasser und mußt belohnt werden. Du giebst genau Acht, daß Keiner zu viel ißt. Wer es thut, muß aufhören zu essen und zusehen. Er wird aus Elysium ausgestoßen. Außerdem blickst du von Zeit zu Zeit auf die Straße, ob kein Polizeidiener kommt, der uns verhaftet und unseren Staat aufhebt!</p><p>Wir lachten Alle bei den letzten Worten, und Jeder griff nach seinem Löffel, um zu essen. Ich fand mich sofort in mein Amt, spielte den Großknecht und commandirte Jeden zum Löffel und zum Eintauchen der Reihe nach. Während Elise in die Küche ging sagte sie noch: „Es ist Mockturtlesuppe, meine Herren! Sollte sie aber versalzen sein, so ist allein die emancipirte Frau Schuld, die das Kochbuch geschrieben hat.</p><p>Wir begannen zu essen, aber schon nach dem ersten Löffel merkte Jeder, daß diese theure, kostspielige Suppe gründlich versalzen war.</p><p>Hol' der Teufel das Elysium! rief der Schlosser. Ich will mein Geld wieder haben. Da könnte man Hunde führen bis Bautzen, eh' man diesen Salzsee hinterkriegt. Das reine Meerwasser!</p><p>Sie hat überhaupt eine Leidenschaft fürs Salz! rief ein Anderer, und der Setzer sagte mit unheimlicher Miene: Wissen Sie, meine Herren, es ist mir eigentlich schauerlich, daß wir von einer Frauensperson das Essen schmecken sollen, die im Irrenhaus gesteckt hat und noch nicht ganz richtig ist. Den Herrn Doctor nennt sie auch ihr Männchen. Ich lege meinen Löffel hin, ich esse nicht weiter.</p><p>Ich mußte im Stillen lachen über meine liebe, kluge Elise. Ich wußte, daß die anderen Gerichte besser sein würden, und sagte:</p><p>Meine Herren, im Schlaraffenlande mußte man sich auch durch einen Hirsenbrei durchfressen, eh' man Milch und Honig fließen sah. Essen Sie, essen Sie! Es kommen bessere Dinge. Sie haben Ihr Ideal erreicht, der sociale Staat ist gegründet, was thut da eine versalzene Suppe? Sie schärft nur den Appetit!</p><p>Mit Aechzen und Krächzen war endlich die Suppe doch verzehrt, und die jungen Frauen traten nun mit den Braten und den übrigen Kostbarkeiten herein. Der Wein wurde auf den Tisch gestellt, ich entkorkte eine Flasche nach der anderen und ließ sie um den Tisch wandern. Elise setzte sich zu uns und spannte aufmerksam, daß alle Schlücke und Bissen gleichgroß ausfielen. Trotz des primitiven Aeußeren schmeckte das Mahl vorzüglich, denn alle ferneren Gerichte waren ausgezeichnet zubereitet. Als wir abgegessen hatten, saßen wir noch eine Weile beisammen, Elise sagte, sie sei bereit, zweimal wöchentlich eine solche „Sitzung" des Elysium abzuhalten und die nöthigen Materialien zu liefern. Die Zeit der Arbeiter war schnell vorüber, sie mußten wieder in die Fabriken, und als sie gingen, drückte Einer nach dem Anderen der gastlichen Frau die Hand, und sie dankten schmunzelnd und vergnügt, obwohl man ihnen ansah. daß sie sehr nachdenklich geworden waren. Ich habe später erfahren, daß Mehrere im Laufe der Zeit aus der Partei austraten und zur staatssocialistischen übergingen, zumal noch andere Ereignisse eintraten, die ein ehrliches Gemüth mit Schrecken erfüllen konnten. —</p><p>Als die Arbeiter fort waren, sagte Elise zu mir: Du hast deine Sache brav gemacht, guter Mann! Siehe, wie fleißig diese ehrlichen Leute sind. Nach dem Essen gleich wieder an die Arbeit! Du aber bist faul und träge, hast den ganzen Vormittag augenscheinlich nichts gethan, deine Studien bleiben liegen. Was wirst du nun diesen Nachmittag anfangen?</p><p>Ach, liebes Weib, wenn man ein junger Ehemann ist, wie ich, wenn man ein so süßes, schönes, gutes Weib hat, wo soll dann die Lust zur Arbeit herkommen? Was werd' ich thun? Spazieren laufen werd' ich und immer an dich denken!</p><p>Nicht Weib nennen! sagte sie ernst und anmuthig zugleich. Weibchen erlaube ich dir, denn da merkt man, daß wir wie artige Kinder mit einander spielen! Aber Weib ist viel zu ernst und edel!</p><p>Ich mußte sie wohl mit einem glühenden Blicke angesehen haben, denn sie erröthete und schlug die Augen nieder. Sie sagte leise: Wenn du spazieren gehst, lieber Mann, so können wir ja einmal zusammen gehen. Ich wollte auch einen Spaziergang machen ins Rosenthal und muß immer so einsam und allein gehen. Ich bin ein armes, unseliges Weib, es freut mich, daß du mich lieb hast. Es haben mich wenige Menschen lieb gehabt, vielleicht Niemand. O, liebes Herz, die Menschen sollten mehr weinen, viel mehr weinen. Weinen sollte die ganze Welt!</p><p>Wieder brach ihr die Stimme schmerzlich bei diesen Worten. Sie mußte wohl sehr unglücklich sein, und ich war von tiefem Mitleid erfaßt. Was mochte sie erlebt haben, daß sie so wunderlich, so gut, so leichtlebig und schmerzlich zugleich war? Ich sagte zu ihr mit aufrichtigem Gefühle:</p><p>Meine liebe Frau Elise, wie gern will ich mit Ihnen spazieren gehen!</p><p>Nun, so kommen Sie! — Ich werde es ihr nie vergessen, daß sie mich in diesem Augenblicke „Sie" nannte. Was auch später geschah, ich muß sie für eine Reine, Edle halten, und ich glaube, daß ich meiner Braut mit entsühntem Herzen gegenübertreten darf.</p><p>Es war ein sonniger Frühlingsnachmittag draußen, als wir zusammen auf den vielverschlungenen Waldwegen des schönen Forstes und Parkes wandelten, der sich am Ufer des langsam gleitenden Pleißenflusses nach Connewitz hinzieht. Wir hatten unterwegs beschlossen, nicht ins Rosenthal zu gehen, sondern eben nach dieser Richtung. Hier hängen von dem grünen Damme, der öfters am Ufer des dunklen Wassers sich hinzieht, die Zweige der Weiden, der Tannen, der Laubhölzer weit über den Spiegel der langsamen Flut. Kähne mit rüstigen Ruderern besetzt sahen wir hie und da an uns Vorübergleiten und die Ruderer die Köpfe unter den Zweigen des üppigen, überhängenden Strauchwerks bücken. Aus dem Walde hörten wir den Kukuk herüberrufen, zahlreiche Finken hüpften uns über den Weg, zwitscherten und sangen, und ich hatte meine herzliche Freude über die kleinen Wesen und über Elise, die sich so rein an den lieblichen Thierchen ergötzte. Ich konnte, während ich an ihrer Seite schritt und sie ihren Arm in meinen gelegt hatte, mit reiner Freude an meine Braut denken. Ich sah die Liebe deutlich vor mir und fühlte das schönste Frühlingsglück, als wäre Elise die Braut selber. Es war keine Leidenschaft in mir, sondern das ruhige, selige Gefühl, das kein Verlangen und keine Sehnsucht kennt, wie ich es zumeist bei meiner Braut empfand. Wir freuten uns an der Natur, am freundlichen Strahle der Sonne, an den gebrochenen Schatten, die das Laubwerk auf unsere Pfade warf, und so schweiften wir sorglos über die vorüberziehende Gegend hin. Es muß wohl all das zusammen auch Elise mit einem großen Vertrauen zu mir erfüllt haben, denn sie plauderte zutraulich und einfach mit mir, meinte, wie große Freude sie habe an dem Einfall, die Arbeiter zu bewirthen, und welch köstliches Vergnügen es ihr bereitet habe, uns schmausen zu sehen. Sie machte die anmuthige Bemerkung:</p><p>Ich habe irgendwo gelesen, lieber Herr, daß in einer epischen Dichtung die Helden sehr gern äßen und tränken. Ich habe auch den Homer gelesen, und das viele Essen seiner Freier ist mir gar hübsch und poetisch vorgekommen. Da glaubt man erst daran, daß diese Leute nicht nur Phantasiegebilde sind, sondern man glaubt, sie seien wirklich und leibhaftig da. Und leibhaftig muß ich Alles vor mir sehen, wenn mir eine Dichtung gefallen soll. Und darum glaube ich selber zu dichten, wenn ich meine Arbeiter füttere. Dann sehe ich sie erst leibhaftig vor mir sitzen, sie werden mir gewissermaßen plastisch, und darum glaube ich auch, daß ein erzählender Dichter nichts Poetischeres thun kann, als z. B. unsere Socialdemokratie zu schildern. Sind diese Socialisten nicht die gebornen epischen Helden? Handelt es sich nicht darum, die Magenfrage zu erörtern, gerade wie in der Odyssee? Ist es nicht ein Drang nach Wirklichkeit und Plastik, der diese Menschen beseelt? Und ist unsere Börsenwirthschaft und Actienschwindel nicht dagegen die Phantasterei, die imaginäre, idealistische Phantasterei, die nur verwirrte Köpfe macht? Wenn ich Jemanden ordentlich essen sehe, so glaub' ich erst, daß er wirklich da ist, und weil die Socialdemokraten ordentlich essen wollen, glaub' ich auch, daß sie wirklichere Menschen sind, und habe eine Sympathie für sie.</p><p>Ich lächelte, meinte aber: Ich bin freilich ein nüchterner Mensch, der für Poesie wenig Sinn hat. Ich denke mir, Andere dürften diese Dinge ernster und nüchterner betrachten!</p><p>Es ist mein voller Ernst! sagte sie, indem sie plötzlich stehen blieb. Es war gerade eine Ruhebank in der Nähe. Hier sind wir allein, fuhr sie fort. Setzen wir uns dorthin! Sie sollen sehen, daß es mein Ernst ist, denn ich bin darüber wahnsinnig geworden. O, wenn Sie wüßten, wie elend ich bin!</p><p>Ich folgte ihr beklommen. Wir setzten uns zusammen auf die Bank; sie kam so dicht neben mich, daß mir wieder die dunkle Glut der Leidenschaft ins Antlitz schoß, sie nahm meine Hand in ihre, ließ sie in ihrem Schooße ruhen und erzählte mir ihre Geschichte folgendermaßen:</p><p>Ich habe ein großes Vertrauen zu Ihnen gefaßt, mein lieber Freund. Es ist mir. als kennten wir uns schon lange Zeit. Sie haben sich als ein tüchtiger, gesunder Mann bewiesen. Ich bat Sie gestern um einen Kuß, und es hat mich herzlich gefreut, daß Sie Ihre Person nicht ohne Weiteres den Wünschen einer frivolen jungen Frau zur Verfügung stellen mochten. Es würde Ihnen auch schlecht bekommen sein, denn ich hätte Sie doch auf den Mund geschlagen im letzten Momente. Dann haben Sie am Abend mich als Cavalier aus einer unangenehmen Lage befreit, in die mich mein Leichtsinn versetzt hatte. Ich habe es meinem Manne erzählt, auch wie wir Abends heimgeschritten sind. Was aber noch wichtiger ist, Sie haben gestern mit mir den Unglücklichen, Wahnsinnigen herzlich bedauert. Ich werde es nie vergessen. Wir haben zusammen Wahnsinn gespielt, haben einen frevelhaften Scherz getrieben aus tiefen Schmerzen und schwerer Verwirrung. Ich weiß nicht, warum ich mich gerade wegen dieses gemeinschaftlichen Erlebnisses so sehr zu Ihnen hingezogen fühle. Vielleicht weil ich auch im Irrenhause war, vielleicht auch, weil Sie eine Ausnahme von Vielen machen und gern unter den Arbeitern sitzen, die mir schon, ehe ich Sie kennen lernte, viel von dem trefflichen jungen Doctor erzählten, der nicht aus Hochmuth oder Neugierde, sondern aus reinem Menschensinne und Ehrfurcht vor der Arbeit unter sie ginge. Wie ich dazu komme, als eine verheirathete Frau mich unter diese schwarzen Gesellen zu setzen und ein kärgliches Mahl mit ihnen zu genießen? Warum ich im Irrenhause war? Sie werden eine recht absonderliche Geschichte gewiß vermuthen, eine Novelle vielleicht, die einem Dichter, der nach wunderlichen Erlebnissen jagt, Gelegenheit zur pikanten Darstellung giebt? Ach, nein, meine Geschichte ist sehr einfach, und doch hat sie mich verrückt gemacht.</p><p>Wenn Sie wüßten, wie ich diesen Mann liebe, herzlich liebe, aus tiefer Seele liebe! Wenn Sie wüßten, wie er mich liebt, leidenschaftlich und doch mit Achtung und Verehrung! Und doch haben wir keine Kinder und könnten sie haben! Nun, Sie sind ein ernster Mann und wissen vielleicht, was es heißt, mit jungem Blut, bei reiner Liebe verheirathet sein und doch nicht verheirathet zu sein. Und wie ist das Alles gekommen?</p><p>Als ganz junges Mädchen lernte ich einen Offizier kennen, einen Mann von seltener Schönheit. So wahr ich hier sitze, ich habe niemals zu ihm die geringste Zuneigung empfunden. Meine Eltern, die sehr vermögend waren, wollten durchaus, ich solle ihn heirathen. Er machte mir viele Besuche auf unserem Gute, die ich kühl, sehr kühl geschehen ließ. Ich mochte ihn trotz seiner männlichen Schönheit nicht leiden, ich gestehe gern, er war mir zu schön, zu vornehm. Nicht nur mit ihm ist es mir so ergangen, sondern überhaupt mit den sogenannten schönen Männern. Eine gewisse Vornehmheit der angeborenen Aristokratie, die ja Mancher hat, ist mir tödtlich verhaßt. Ich fühle mich dämonisch zurückgestoßen von derartigen Naturen, die mit dem höchsten Persönlichkeitsgefühl ausgerüstet sind, die wie Götter über die Erde schreiten, und doch keine Götter sind, die den Nacken so stolz tragen und die Locken zurückwerfen, daß ich, wenn ich sie nur sehe, den Teufel im Leibe habe und denke: Kopf ab! Sie nehmen vor allen Menschen den Hut so stolz, so tyrannisch ab, daß ich meine, es solle der Kopf mit abfliegen. Diese Leute sind wie Antonius und Cleopatra, die da sagen: Was wir thun, ist geadelt dadurch, daß wir es thun. O nein, junger Mann, ich sage Ihnen, das ist es nicht. Ich könnte zwar auch so sagen, wenn ich daran denke, wie ich mit Ihnen verkehre, was man jeder Anderen sehr übel auslegen würde. Aber ich brauche es nicht zu sagen, daß meine Person erst meinen spielenden Sinn adle, denn Niemand wird mir übel auslegen, was weder adelig noch unadelig, weder vornehm noch gering ist, weder edel noch gemein, sondern nur frei. So wird die Menschheit einst werden, wenn es möglich wäre, sociale Unterschiede auszugleichen, wie ich bin: zwar weder edel noch gemein, aber gut, aber ohne Falsch, rein wahrheitsliebend. Er aber, ich meine mein schöner Offizier, war wohl ein geborener Aristokrat wie Antonius und Cleopatra, aber bei aller inneren und äußeren Lebensschönheit fehlte ihm der naive, reine Wahrheitssinn, -er demokratische Sinn der Wahrheit. —</p><p>Alles Andere kann ich Ihnen kürzer erzählen. Ich sollte ihn also heirathen, mochte ihn nicht. Er fühlte sich sicherlich tief beleidigt; aber er spielte eine Komödie, als er ausblieb, er log einen interessanten psychologischen inneren Vorgang, der es endlich ermöglichte, daß sein großes Selbst von mir abließ und eine Andere nahm. Er hat mir es sogar in einem langen Briefe sehr selbstgefällig auseinandergesetzt Jetzt lernte ich meinen Mann kennen, und wenn ich Ihnen sage, daß ich ihn herzlich liebte und noch liebe, so wissen Sie, daß er ein tüchtiger Mann sein muß. Meine Eltern, die kurze Zeit nach einander starben, hinterließen mir als reiche Hochzeitsgabe ein schönes Gut. Wie glücklich war ich, nachdem sich der Schmerz um die Eltern gelegt hatte, es mit meinem Manne zu bewirthschaften. Es lag am Ufer des Rheines, wir hatten einen Weinberg und Alles, was das Herz begehrte. Im Ehecontract drang ich darauf, daß er als Eigenthümer und Herr alle Rechte haben müsse, daß wir ganz gemeinsames Eigenthum haben sollten. Auch er hatte Vermögen Angebracht; er hatte die Absicht, davon auf unserem Grundstück eine Fabrik zu erbauen.</p><p>Er war, wie ich wenige Tage vor der Hochzeit erfuhr, ein Freund meines aristokratischen Officiers gewesen, den er leidenschaftlich verehrte. Er hat so viel Sinn für alles Schöne, mein Mann, er ist so leicht bestochen. Nach der Trauung frug er mich, ob ich denn gar keine Zuneigung zu seinem Freunde gehabt. Als ich das verneinte, wollte er es erst nicht glauben, er redete mir zu, daß es ihn nur freuen würde, wenn ich jenen vortrefflichen Mann geliebt hätte, und als ich hartnäckig blieb, sah ich, wie er tief betreten wurde. Was soll aus uns werden! sagte er Abends. Kann man so sehr das Vortreffliche verkennen? Ich fühlte, daß er eine dunkle Abneigung plötzlich gegen mich gefaßt haben müsse. Wenn ich Ihnen sage, daß ich in Folge dessen ein viertel Jahr lang eine junge Ehefrau war, die aber nicht Frau war, die diesen Mann herzlich liebte, so werden Sie meinen Zustand begreifen.</p><p>Und nun trat die Katastrophe ein. Er wurde, vielleicht aus Unruhe, als unbefriedigter Ehemann, von einem Sinne ergriffen, der kein Genüge an Haus und Hof fand. Er fing an mit seinem Gelde zu speculiren, gewann nnd verlor in allerhand Börsenunternehmungen und kam endlich auf den Gedanken, unser Gut zu verkaufen. Ich war zu stolz, „Nein" zu sagen, das Gut wurde verkauft, ich hatte nicht Grund noch Boden mehr, und da verlor auch mein Geist seinen Grund, ich wurde wahnsinnig, von leidenschaftlichem Wahnsinn ergriffen, und es blieb nichts Anderes übrig, als mich in einer Irrenheilanstalt unterzubringen. Dort bin ich über ein Jahr lang gewesen. —</p><p>Man entließ mich endlich als geheilt — ob ich es bin? Ich glaube es nicht. Ich kann wohl ganz vernünftig mit Ihnen reden, lieber Freund, aber wie ein Vogel, den man nach jahrelanger Gefangenschaft ins Freie läßt, erst das Fliegen wieder lernen muß, wie er immer nur ein Stückchen flattert und sich in dieser wunderlichen Welt nicht zurecht findet, so ist auch mir zu Muthe. Freilich komme ich mir vor wie ein neugeborenes Kind, die Welt ist mir gar merkwürdig und wunderlich, aber ach! Sie wissen nicht, wie schwer mir meine Zeit aufs Herz fällt. Ich komme mir auch vor wie eine Eidechse, die das Schwänzchen verloren hat, es wächst wohl wieder, aber ach! man kennt sie doch. Und da husche ich nun herum und sitze wie der entflatterte Kanarienvogel unter den Spatzen. Ach, es ist ja Wahnsinn, daß ich Ihnen all das erzähle! —</p><p>Mein Mann — ist er vernünftig? Er hat unser Vermögen in jener Zeit verdoppelt durch großkapitalistische Unternehmungen aller Art. Er hat Glück mit seinen Speculationen, er ist hierher gezogen mit mir, als ich wieder gesund war, damit ich andere Menschen kennen lernen sollte, damit mir die geistige und körperliche Luftveränderung wohlthue. Aber ich kann nicht mit ihm zusammen essen, je mehr er Geld verdient durch die Phantasterei der Börse, die ich nicht fasse und verstehe, desto mehr wurmt mich jeder gute Bissen. Ich denke an die Armen, an die Elenden, denke wie Andere arbeiten müssen und kärglich dahinleben, während er phantasirt und speculirt. Und das Schlimmste ist, er liebt mich gegenwärtig mit einer Leidenschaft, und ich kann ihm nichts gewähren! Ich bitte ihn: laß uns noch ein Jahr warten, ich bin noch nicht gesund. Soll ich dir Kinder gebären, die Anlage haben zum Wahnsinn? Er erschrickt, er fügt sich, läßt mich gewähren, und so leben wir nun dahin neben einander. Er hat gesagt, er wolle wieder ein Gut erwerben, aber was frommt das mir jetzt? O mein lieber Freund, ich bin sehr unglücklich. Warum kann ich das Elend dieser Zeit nicht vergessen, warum muß ich nun weinen wie ein Kind über unsere socialen Verhältnisse, die im Grunde doch nicht so schlimm sind? Sehen Sie, ich bin noch immer nicht geistig gesund, es gährt in mir, wie's in der Zeit, in unseren Verhältnissen gährt und doch zu keinem Ziele kommen will. Es ist frevelhaft es zu sagen, aber es ist wahr: wo man hinsieht, treffen die Leute nicht, die Attentäter treffen nicht, aber auch geistig ist mir's, als fehlte den Menschen die rechte Zielkraft, und wenn sie treffen, was kann es Anderes werden, als eine robuste, dumme, unehrliche, elende Explosion, wie es der Massenmörder in Bremerhaven that?</p><p>Ich hatte Elise schweigend angehört. Gewiß würde jeden Anderen, jeden Edlen bei dieser wehmüthigen Erzählung der Frau Achtung und Ehrfurcht gefaßt haben. Warum mußte gerade ich verflucht sein, daß eine unsägliche Leidenschaft für sie mich während ihrer Rede faßte, daß ich sie jeden Augenblick hätte umfangen mögen, daß mein Herz klopfte und ich, von heißer Liebe übermannt, ihr zu Füßen hätte sinken mögen? Und während ich nun mit mir selber kämpfte und, beklommen in den widersprechendsten Gefühlen, schweigend neben ihr saß, hörte ich plötzlich laut und heiter von drüben den Kukuk seinen Ruf durch die stillen Wipfel entsenden. Ich dachte sofort wieder an meine Braut, denn wie oft hatte ich so mit ihr gesessen in dem schönen waldigen Grunde bei ihrer Heimathstadt, wie oft hatte ich meine Hand in ihrer gehabt, wie Elise jetzt die meine hielt, wie oft hatte ich den Kukuk rufen hören zu unserm Glücke. Im Kampfe meiner Gefühle mußte ich schmerzlich vor mich hinsehen, meine Stimme zitterte vor Leidenschaft, als ich laut vor mich hinsagte:</p><p>Wenn sie das ahnte! Wenn das meine Braut wüßte! Meine Braut! Aber der Kukuk ist ein Schalk, der seine Jungen der Grasmücke ins Nest legt!</p><p>Elise ließ meine Hand fahren und sah mich betroffen an. Was ist Ihnen, lieber Freund! Sie schien keine Ahnung zu haben von dem, was in mir vorging, denn sie blickte mich nur mit dem Ausdruck reiner Verwunderung an. Wie wunderlich Sie sind!</p><p>Ich wußte nicht, was ich that. Ich nahm ihre Hand, küßte sie leidenschaftlich und sagte: O, wenn Sie meine Braut kennten, liebe, liebe Elise! Wenn Sie ihr die Geschichte Ihres Lebens, Ihre Gefühle anvertraut hätten, wie herzlich würde sie Ihnen Trost zugesprochen haben, wie würde sie Sie verstehen und Ihnen eine treue Freundin sein, die Sie lieben, anbeten, leidenschaftlich lieben würde! Wie kann ich Sie trösten, wie kann ich Ihnen helfen —!</p><p>Ich habe keine Ahnung von dem, was in Elisens Seele vorgehen mochte, aber ich sah, daß sie gar angenehm überrascht war zu hören, daß ich Bräutigam sei. Sie blickte mich anmuthig, schalkhaft, freundlich, ja, mit einem gewissen drolligen Stolze an und sagte:</p><p>Sehen Sie, wie recht ich that, Ihnen mein Erlebniß zu erzählen und mein Herz auszuschütten. Ein Bräutigam vermag ruhig zuzuhören, er ist gebunden, er ist ungefährlich und man kann ihn herzlich lieb haben, während andere junge Männer eine junge Frau nicht verstehen würden, wie ich eine bin. Ach, wie reizend ist das! Lassen Sie sich nur auch einmal von oben bis unten ansehen! Ein Bräutigam! Ein verliebter junger Mann! Wie gut Sie mir gefallen!</p><p>Sie war aufgestanden, stellte sich vor mich und sah mich mit den freundlichsten Blicken von der Welt an, die das reinste Entzücken ausdrückten. Ich wurde feuerroth, und sie bemerkte das wohl, lachte und sagte: Sehen Sie, das steht einem Bräutigam gar gut an! Man möchte diese feuerrothe Wange küssen! Sitzt er doch da, stolz wie ein Monarch in seinem purpurnen Königsmantel, in den die reine und edle Seele sich einhüllt! Wie schön ist es, Bräutigam zu sein! Wie schön auch, Braut zu sein! Erzählen Sie mir von Ihrer Braut; sie muß ein treffliches, vorzügliches Mädchen sein, da sie von Ihnen geliebt wird und da sie diesen trefflichen Mann lieb hat!</p><p>Ich hätte stöhnen mögen bei diesen Worten, so verwirrt war ich in dunkler Leidenschaft für sie. Sie setzte sich wieder neben mich, und bebend, leidenschaftlich rief ich:</p><p>O wenn Sie wüßten, welch ein Mädchen sie ist! Wie rein, wie edel, wie gut, wie klug, wie schön! Seit meinem fünfzehnten Knabenjahre liebe ich sie, wir haben schon als Kinder zusammen gespielt, sind im Garten die treuesten Spielgenossen gewesen. Unter Zweigen machten wir uns ein Häuschen zurecht schon als ganz kleine Kinder. Wir spielten zusammen Mann und Frau; ich führte sie am Arme und stolzirte mit ihr einher, daß Eltern und Verwandte uns lächelnd zusahen. Sie sagte zu mir: „Mein lieber Mann!" und ich sagte: „Was wünschest du, meine liebe Frau?" und so haben wir eine selige Jugend zusammen verlebt!</p><p>Elise unterbrach mich: Wie reizend! Gerade, wie wir Beide in diesen Tagen zusammen gespielt haben. Habe ich Sie nicht auch mein Männchen genannt?</p><p>Leidenschaftlich fuhr ich fort: Aber aus dem Spiele wurde Ernst, bittrer Ernst! Als wir größer wurden, regte sich bei mir schon wirkliche Liebe. Man ließ uns nun wohlweislich nur selten zusammen. Ich habe viel darunter gelitten! O wenn du wüßtest, Elise, was ich leide! Bitterlich hab' ich gelitten schon als Sechzehnjähriger, Siebzehnjähriger, wenn ich von ihr getrennt war. Und sie wurde immer schöner, immer lieber, immer edler, liebe Elise, und ich liebte sie leidenschaftlich. Als ich zwanzig Jahr alt war, gestatteten Eltern und Verwandte die Verlobung. Seit dieser Zeit sind wir Braut und Bräutigam — o, wenn du wüßtest — wenn Sie wüßten, Elise, wie ich nach ihr mich sehne! Und ich habe so redlich gearbeitet, um bald Stellung zu finden, um einen eigenen Herd zu gründen und die Süße, Liebe heimzuführen. Wie ich mich sehne mit ihr vereinigt zu sein — o, welche Seligkeit, wenn wir verheirathet sind, Frau Elise!</p><p>Ich erschrak über den Doppelsinn meiner eigenen Worte, stockte und brütete dumpf vor mich hin. Elise sagte einfach und traurig:</p><p>Armer Junge! Wir sind eigentlich Leidensgenossen! Du stirbst vor Sehnsucht hin um deine liebe Braut, und was hat mich einst wahnsinnig gemacht, als der verheirathete Brautstand? Wir müssen nun recht Zusammenhalten, mein lieber Freund! Ich habe einen sehr hübschen Gedanken! Wie wäre es, wenn ich dir deine liebe Braut ersetzte, während du hier in Leipzig bist? Erst haben wir ein wenig Mann und Frau gespielt, aber ich wußte nicht, daß du eine Braut hast. Hätte ich das gewußt, so würde ich dir gleich gesagt haben, daß sich das nicht recht schicke. Aber da du ein Bräutchen in der Ferne hast, wie wäre es, wenn du mich statt dessen als dein Bräutchen annähmest? Es ist auch viel unschuldiger, denn ein rechter Bräutigam muß hübsch zurückhaltend und artig sein, darf sich nicht zuviel herausnehmen und muß fein sittsam handeln und reden und denken. Gelt? Jetzt spielen wir Braut und Bräutigam und wollen als sittiges Liebespärchen weiter wandeln.</p><p>Sie stand auf und sah mich gar lieblich an. Merkwürdig, es war mir wie ein Wort der Erlösung, was sie sagte! In meiner dumpfen, leidenschaftlichen Beklemmung war mir es, als ob in diesem Spiele der Ariadnefaden mir gereicht würde, der mich aus dem Labyrinth meiner wahnsinnigen Leidenschaft für die einzige, herrliche, liebliche Frau herausleiten könnte. Ich erhob mich, ich konnte lächeln und sagte:</p><p>Mein allerliebstes Bräutchen, mein Engel, laß uns in dieser schönen Frühlingsluft weiterschreiten und spielen und heiter sein, wie die seligen Schatten im Elysium auf der Asphodeloswiese. Das Leben ist so schwer, meine Liebe! Uns faßt die finstere Leidenschaft ohne unsere Schuld und quält und drückt uns und bringt uns in die Schuld, daß wir als armselige Sünder vor Gottes reichem Himmel stehen und darbend unser Dasein beklagen. Uns faßt der Schmerz, das tiefe Elend der Zeit, uns faßt ein wunderliches Spiel der Charaktere und wirft uns in das Haus des Wahnsinns. Aber im Elysium ist's selig. Wir spielen wie die Kinder unser Leid hinweg, wir lachen und streifen durch den Hain, wir verklären diese Erde zu einem Paradiese, und träumend wie die seligen Schatten ziehen wir dahin!</p><p>Sie legte nach diesen Worten ihren Arm in meinen, und wir schritten in der wunderlichsten Stimmung weiter. Ein Finke hüpfte vom nächsten Zweige aus auf den Weg und zwitscherte melodisch uns entgegen, wippte mit seinem Schwänzchen, flog wieder aus, flatterte ein Stück vor uns her, setzte sich wieder nieder und zwitscherte von Neuem. Wieder flog er auf, als wir näher kamen, und wiederholte dies Manöver unaufhörlich, indem er hie und da mit seinen klugen Aeuglein uns sehr schalkhaft anblickte. Ueber uns rauschten die Blätter der Bäume, eine schmeichelnde Frühlingsluft webte um uns, und in verzauberter Stimmung schritten wir dahin. Es war mir, als müsse ich träumen und als habe ich in diesem Traume zugleich die Furcht, das; meine sonderbare Seligkeit plötzlich aushören und ein schauerlicher Traum mich in Verzweiflung einherjagen werde. Sie sagte zu mir:</p><p>Mein Geliebter, mein lieber Bräutigam, siehe, wie schön ist diese Welt! Ist's nicht, als weilten wir im Paradiese? Wie der Fluß langsam an uns vorübergleitet, so heiter fließt uns die Zeit dahin, und wie der Finke quinquilirend vor uns herhüpft, so zieht die frohe Hoffnung unserer Zukunft uns voran. Wie er singt, der kleine, kluge Schelm! Gewiß hat er auch ein Bräutchen, das in der Richtung wohnt, wo wir hinziehen, und da wird's ihm freilich leicht, unser Pfadfinder zu sein!</p><p>Meine liebe Braut, sagte ich — und es war mir dabei so eigen, als spräche ich wirklich mit meiner Braut — wie wunderlich mir ist mit dir einherzuschreiten! Ist mir's doch, als sähe ich dich in deiner Heimathstadt im Gärtchen sitzen vor deinem Hause und sehnsüchtig und liebevoll an mich gedenken. Und du bist auch dort, denkst gewiß jetzt an mich, und doch schreitest du zu gleicher Zeit neben mir einher, und ich kann den Jugendschein des Lebens, den Lenz unserer Liebe mit vollen Zügen in deiner süßen Gegenwart genießen. Liebchen, so bist du nun dein eigener Doppelgänger, keine Zeit und Ferne mag uns trennen, wie andere Liebende. Wir sind einander fern und doch nah.</p><p>Und während ich dies sagte, blickte ich immer dem Finken nach und — als ob ich träumte oder wahnsinnig geworden wäre — glaubte ich aus dem Auge des Vögleins die Seele meiner Braut herauszulesen, und es war, als flattere sie vor mir her. Elise aber versetzte:</p><p>Mein gutes Schätzchen und Herz, das wundert dich, daß ich dir fern und nahe bin zugleich? Bin ich denn nicht deine Braut? Wenn ich fern von dir bin und im Heimathgärtchen sitze und sehnend dein gedenke, was frommt es dir? Bin ich nicht so gut wie eine Todte für dich?</p><p>Wenn ein unerbittlicher, weiter Raum uns trennt, sind wir denn dann noch wirklich für einander da? Ist's nicht allein die Erinnerung und die liebende Phantasie, die uns für einander erhält, wie wir geliebter Todter und Verstorbener gedenken? Bin ich nicht, weil ich dir fern bin, auch in tiefster Seele dir fremd? Und bin ich dir nicht erst dann, wenn ich dich nahe an meinen Busen drücke und an meiner Wange die deine fühle, auch tief verwandt? Aber die guten Götter, die uns in Elysium versetzt haben, wollen nicht, daß wir einander fern und fremd seien, wir Schatten, wir bangen Menschenkinder. Und darum bin nun ich, zwar in anderer Gestalt, dir nahe und verwandt, und du fühlst dein treues Bräutchen an deiner Seite und bist nicht einsam in dieser weiten Welt. Und was, liebes Herz, thut die Gestalt? Wir sterben ja Alle, wir wechselnden Gestalten, und doch sind wir Alle, Alle Eins. Auch das Vöglein da ist Eins mit uns!</p><p>Sie blickte sinnig vor sich hin, sie schien mir verklärt. Ich bin nicht umsonst ein Schüler der Philosophie, ich empfand ihre Gedanken tiefverwandt nach. War es doch diese be Idee der Einheit Aller, welche dem socialistischen Triebe zu Grunde liegt und selbst den Besitz zum Einigen, Gemeinsamen schaffen möchte. Ich war im Elysium.</p><p>Auf einmal lächelte sie: Ei, ei, Herr Bräutigam, galant seid Ihr nicht gerade! Nicht ein einziges Blümchen pflückt er seiner Braut, und es blühen deren am Raine so viele!</p><p>Ich schritt auf den Wiesenrain, bückte mich und pflückte ihr ein Sträußchen Vergißmeinnicht, Primeln, Glockenblumen, was ich am Wege fand. Dann trat ich wieder zu ihr hin und sagte:</p><p>Da, Liebchen! Ein schönes Sträußchen! Was bekomme ich dafür?</p><p>Was ein artiger Bräutigam in Gnaden verdient hat! sagte sie schalkhaft.</p><p>Ich zögerte sie zu küssen; sie schien es auch erwartet zu haben und sagte: Siehst du, das ist Recht von dir! Wenn der Bräutigam hübsch zurückhaltend ist, dann wird die Ehe glücklich und gesund. Und wie freue ich mich auf unsere Verheirathung! Freust du dich auch ein wenig? Das Sträußchen aber darfst du küssen und darfst es mir auch am Busen befestigen!</p><p>Ich küßte die Blumen feurig, legte einen Arm um ihre Schulter, zog sie etwas an mich heran und befestigte ihr mit der freien Hand die Blumen über der Brust. Sie erröthete aber doch heftig dabei, strich sich schnell mit der Hand über die Stirne und sagte: Mein allerliebster Herr Bräutigam, zukünftiger Gatte und Eheherr, ich bin vielleicht etwas zurückhaltender, als andere Mädchen gegen ihre Liebhaber, aber ich sehe auch, daß ich bei dir auf meiner Hut sein muß, denn du hast gar große Lust, ein unartiger junger Mann zu sein!</p><p>Wir gingen weiter und gelangten unter manchem anmuthigen Scherze, den ihr unerschöpflicher Geist ersann, nach Connewitz. Dort ruhten wir uns aus, und als wir an die Heimkehr dachten, schlug ich vor in einen Kahn zu steigen und auf dem Flusse zur Stadt zurückzurudern, da ich nicht unerfahren in dieser Kunst bin. So geschah es denn auch, es wurde ein Fahrzeug gemiethet, Elise setzte sich mir gegenüber, und ich ruderte sie im Dämmerscheine heim. Der Mond war aufgegangen und blickte mit milden, schwankenden Lichtern durch die Lücken des überhängenden Strauchwerks auf uns herab. Ich mußte auf Elisens Wunsch eine Wettfahrt mit den übrigen Kähnen machen, sie wollte den Stolz haben, daß ihr Bräutigam überall der Erste sei; es gelang mir, Alle zu überholen, wofür ich reichlichen Beifall erntete. Sie spritzte mich hie und da mit einer kleinen Ladung Wasser ins Gesicht und neckte mich auf alle mögliche Weise, wie eine verliebte Braut. Ich begleitete, als wir in der Stadt angekommen waren, Elise bis an ihr Haus. Beim Abschied sagte sie:</p><p>Da du mein lieber Bräutigam bist, so ziemt es sich auch, daß du mir hie und da einen Besuch in Ehren machst. Ich lade dich also herzlich ein, uns zu besuchen. Auch mit meinem Herrn und Gatten möchte ich dich gern bekannt machen. Er wird sich freuen, seinen Doppelgänger kennen zu lernen. Solltest du aber in diesen Tagen an deine liebe Braut schreiben wollen, so sage ihr: ich ließe mich herzlichst selber grüßen.</p><p>Sie nickte mir anmuthig zu und ging hinauf. Mir selbst verloren und dieser Welt verloren schaute ich ihr nach. —</p><p>Es war eigenthümlich, daß ich mehrere Tage nach diesem traumartigen Erlebnisse gar kein Bedürfniß fühlte, Elise wiederzusehen. Meine wunderliche und momentan fast wahnsinnige Leidenschaft war eigentümlich gemildert, wenn ich mir Elise als meine Braut dachte. Ich war ganz Herr meiner Selbst, und weil ich es war, vermied ich nach unserer Arbeiterschenke zu gehen und Elise aufzusuchen. Ich schrieb in dieser Zeit jeden Margen einen Brief an meine Braut, die mir heiter entgegnete, diese Sündflut von verliebten Briefen scheine ja fast darauf zu deuten, daß irgend wo in der Welt die Menschen große Sünder geworden sein müßten. Ahnte sie etwas, daß es mit meinem Herzen nicht richtig bestellt sei? Ich legte mir die Frage vor, ob Elise wohl meine so plötzlich erwachte Leidenschaft geahnt habe, ob sie deßhalb wohl so freundlich mit mir spiele, um den Effect zu erreichen, den sie wirklich vorläufig erzielt hatte: nämlich mich auf die zarteste Weise zu curiren? Oder scherzte sie sich ihr eigenes Weh hinweg? Ich vermochte es nicht zu entscheiden.</p><p>Ich traf in jenen Tagen, da ich Elise mied, einmal unseren Schlosser auf der Straße. Er sagte mir, die Frau Elise werde immer närrischer. Jetzt habe sie einen neuen Einfall. Sie spreche immer davon, daß sie einen Bräutigam habe, mit dem sie nächstens Hochzeit feiern werde. Man wisse nicht, ob es Ernst oder Scherz sei, und was sie eigentlich wolle. Sie habe übrigens schon zweimal wieder für die Gesellschaft Elysium gekocht und eine kleine Gasterei veranstaltet. Und weil sie so eine nette Person sei, müsse man ihr schon Nachsehen, wenn sie im Uebrigen nicht ganz richtig sei. Sie habe schon im Voraus die ganze Gesellschaft Elysium zu ihrer Hochzeit eingeladen, die sie demnächst in unserer Schenke feiern wolle. Sie habe gesagt, es werde diese Hochzeit ein Beispiel werden für den zukünftigen socialistischen Staat, wo die Frauen Gemeingut sein würden, wo jeder Mann mehrere Frauen, jede Frau mehrere Männer haben und die sogenannte freie Liebe und Ehe herrschen werde. Und das werde so eingerichtet, daß Alle untereinander verheirathet, standesamtlich und kirchlich getraut würden. Sie habe gesagt: sie sei ja bereits verheirathet, aber sie habe nun auch einen neuen Bräutigam dazu, dem sie sich in unserer Gesellschaft wolle anvertrauen lassen. —</p><p>Am anderen Morgen erhielt ich vom Briefträger zwei Briefe ausgehändigt, der eine trug die mir wohlbekannte Handschrift meiner Braut. Er lautete:</p><p>„Liebes Herz, nur in der Eile diese wenigen Zeilen. Ich hätte ja den ganzen Tag zu schreiben, wenn ich dir eingehend auf die Hochflut von Liebe und Liebesbriefen antworten wollte, mit der ich von dir liebem, einzigem Schatz begabt werde. Es ist, als wenn ein Erdbeben in Aussicht wäre oder irgend wo stattgefunden hätte, so kommt diese Hochflut von Briefen über mich arme, verlassene ferne Küste herein. Darum für heute nur, daß ich dich herzlich liebe wie immer, und ich denke, das sagt dir genug. Es heißt zwar, daß alte Liebe nicht roste; aber die Chemie hat mich in meiner Mädchenschule im hohen Voigtlande belehrt, daß das Eisen, wenn es lange an feuchter Luft liegt, oxydire, d. h. sich mit Sauerstoff verbinde. Bekanntlich besteht die Luft aus Stickstoff und Sauerstoff. Du siehst, mein Herz, wie gelehrt wir Töchter des deutschen Reiches, speciell des klugen, lieben Sachsenlandes sind. Wir wußten als Mädchen von vierzehn Jahren mehr Physik und Chemie, als ihr junge Burschen als Oberprimaner. Und wer hat ein besseres Gedächtniß für Geschichtszahlen und Chronologie? Du, oder ich? Soll ich dir beim Examen helfen und zuflüstern? Im klebrigen brauchst du keine Angst zu haben, ich verstehe auch Die Chemie der Küche. Liebes Herz, wie schön wird's, wenn ich erst für dich kochen darf. Seid froh, ihr junges Mannsvolk aus dem Reiche! Wozu wollt ihr dumme Frauen haben? Wir Reichstöchter haben etwas gelernt und können würdig neben unseren Männern stehen wie die Weiber der alten Germanen. Gott schütze dich, mein Engel! Immer die Deine."</p><p>Ich mußte den Brief herzlich küssen. Es war ja meine liebe Braut, wie sie leibte und lebte, wie ich sie liebte, anbetete, verehrte. Ich betrachtete den zweiten Brief, der mit einer zarten, etwas unsicheren Frauenhand geschrieben war. Es waren wunderliche Gefühle, als ich las:</p><p>Süßer, geliebtester Bräutigam! Hast du deine Elise ganz vergessen? Was meidest du mich? Glaubst du, ein Bräutchen habe keine Sehnsucht? Warum besuchst du mich nicht? Und doch wollen wir bald Hochzeit feiern, denn es ist nicht gut, daß ein Brautstand zu lange dauere. Freilich muß ich dir Eines sagen. Du weißt, es hat dir einst ein junges, adeliges Mädchen in deiner Heimathstadt den Hof gemacht, ich meine adelig durch ihre aristokratische Person. Du sagst, daß du sie schon seit deinen Kinderjahren kennst. Auch ich habe sie gekannt und herzlich, leidenschaftlich als treue Freundin verehrt. Hast du sie wirklich nicht geliebt? Ist es wirklich wahr, daß du dich dämonisch von ihr zurückgestoßen fühlst? Ist es wahr, daß du sie hassest nur wegen ihrer Schönheit? Woher kommt deine Abneigung gegen die aristokratischen Mädchen und Frauen? „Kann man so sehr das Vortreffliche verkennen?" O liebes Herz, wenn du meine treueste Freundin nicht lieben kannst, wie kannst du dann mich im letzten Grunde lieben? Ich bitte dich, suche mich auf, sage mir, daß du sie liebst, laß uns unsere Hochzeit feiern. Schon sind die Hochzeitsgäste Alle geladen, mein Kranz ist bestellt, mein Hochzeitskleid ist fertig. Mit Schmerzen harret dein: deine Braut, deine Elise.</p><p>Ich gestehe, daß ich von tiefem Mitleid mit der armen jungen Frau ergriffen wurde, die ihr eigenes, bitteres Schicksal in dieser Weise parodirte. Wenn ich mich frage, welches Gefühl in mir die Oberhand hatte, als ich nach der Lectüre dieser Zeilen beschloß, Elise wieder aufzusuchen in der Voraussicht, daß unser Spiel nun so fortgehen werde, so ist mir zunächst die Empfindung aufrichtiger, rein menschlicher Theilnahme und tiefen Mitleids in der Erinnerung. Freilich mochte wohl darunter, wie die feuerflüssige Masse des Erdkerns unter der festeren Lava, die dunkle, verderbliche Leidenschaft sich verbergen. Wenigstens sollten mich die Ereignisse es späterhin lehren, wenn ich jetzt noch vielleicht mir selbst etwas vorlog.</p><p>Als ich zu Mittag in die Schenke trat, wo unsere Arbeiter beim gewöhnlichen Mahle neben einander saßen, fand ich Elise mitten unter ihnen. Kommst du endlich, liebster Bräutigam? rief sie mir heiter entgegen. Meine Herren, sagte sie zu den Arbeitern, hiermit stelle ich Ihnen meinen socialistischen, allerliebsten Bräutigam vor. Ist er nicht der wahre Bürger des socialen Staates? Ist er nicht wie geschaffen zur freien Liebe und Ehe?</p><p>Ein schallendes Gelächter der Arbeiter empfing mich nach diesen Worten. Es lag viel Spott in diesem Lachen, aber auch einige versteckte Beschämung der Leute selbst. Der Schlosser sagte:</p><p>Prosit, lieber Bruder! Gratulire zur Mormonenbraut! Es ist schade, daß der mormonische Salzsee nicht in der Seestadt Leipzig liegt! Wir könnten eine große mormonische Mockturtlesuppe aus dem ganzen See machen!</p><p>In dem Sie als gekochte schwarze Schildkröte herumschwimmen würden! entgegnete ich ein wenig geärgert. War es nun ein Wunder, daß ich erst recht die Rolle des Bräutigams spielte, um dem Spott der Arbeiter etwas entgegenzusetzen? Ich sagte zu Elise:</p><p>Allerliebstes Bräutchen, wie froh bin ich, dich wieder zu sehen im Elysium. Ich habe viel an dich gedacht, immer von dir geträumt, deinen süßen Brief wohl hundertmal geküßt und ans Herz gedrückt. Glaubst du mir, daß ich vor lauter Sehnsucht mich nicht getraute zu dir zu kommen?</p><p>Denn wie soll ich es in deiner Nähe aushalten vor Liebe und Leidenschaft, ehe wir getraut und vereinigt sind. Laß uns recht bald Hochzeit feiern, ich sehne mich herzlich darnach.</p><p>Liebster, allergerechtester Herrgott! sagte der Schlosser mit komischer, parodistischer Rührung. So eine Liebe findet man ja nur noch in Geschichten! Da denkt man ordentlich: Kein Feuer, keine Kohle kann brennen so heiß, als heimliche Liebe, die Niemand nicht weiß. Meine Augen zwinkern mir ordentlich vor Rührung über so eine Liebe!</p><p>Natürlich, sagte Elise, daß er an Feuer und Kohlen denkt! An was soll auch eine Schlosserseele Anderes denken! Was wetten Sie, Meister, daß dieses Volkslied von einem sentimentalen Schlosserjungen herrührt, der in eine spröde Schöne verliebt war, eines schönen Tages ein glühendes Eisen bearbeitete, dabei an seine Braut dachte und daneben hämmerte und sich die Finger verbrannte?</p><p>In dieser Weise spottete sie ziemlich erregt fort, als wäre sie durch den Hohn des Schlossers über unser bräutliches Verhältniß beleidigt. Sie sagte allen Ernstes: Wie können Sie über ein so reines, edles, sinniges Pietätsverhältniß zweier Liebender einen solchen thörichten Schlosserspott loslassen?</p><p>Nicht nur in diesem Momente, sondern auch an den folgenden Tagen stellten wir Beide nun Braut und Bräutigam vor den Arbeitern dar mit allen Scherzen. Wir streichelten uns sogar und schmiegten hie und da flüchtig die Wange an einander. Es war kein Wunder, daß meine Neigung in diesen Tagen zu Elise von Neuem aufloderte. —</p><p>Endlich war der Tag der Hochzeit nach Elisens Bestimmung herangerückt. Auf einen Sonntag hatte sie uns Alle in unsere Schenke geladen, damit die Arbeiter nicht verhindert wären, bereits in den früheren Vormittagsstunden zu erscheinen. Und in der Neugier, wohin diese wunderliche Komödie führen solle, waren sie auch Alle erschienen, um den „Jux" anzusehen. Auf Elisens wiederholte Bitte hatte ich mich in meinen feinsten Sonntagsstaat geworfen, hatte weiße Glacehandschuhe angezogen, mit einem Frack und Cylinder mich bekleidet. Als ich in diesem feierlichen Kostüm in unserer Kneipe ankam, wurde ich durch die Wirthin empfangen, die mir sagte, daß Elise im schönsten Brautkleide im Wohnzimmer der Wirthsleute vor dem Spiegel sitze. Ich trat dort ein und sah die anmuthige Gestalt in der That in einem feinen, seidenen Kleide vorm Spiegel sitzen. Einen langen, weißen Schleier hatte sie über dem Haupte befestigt, der lang nach allen Seiten über ihre Kleidung herabwallte, ein grüner schöner Myrtenkranz war darüber gelegt, und ein großes, seines Bouquet hielt sie in der Hand. Ich trat hinzu und sagte unwillkürlich:</p><p>Wie schön du bist, Elise!</p><p>Nicht wahr? sagte sie heiter. Wenn mein anderes Selbst drüben im Voigtlande, deine liebe wirkliche Braut, mich jetzt sähe, würde sie sich nicht wunderschön finden? O du Glücklichster aller Menschen! Heute genießest du den Vorgeschmack aller bräutlichen Seligkeit und hast doch dann die volle Wirklichkeit in künftigen Jahren noch vor dir. Ich aber bin ja nur eine Scheinbraut, ich bin ja für dich eigentlich nur das Spiegelbild, das da im Spiegel sitzt, ein leuchtender Schatten! Aber wenn der Rabe hinter den Spiegel hüpft und sich selber zu finden meint, da ist's nur ein Schein gewesen, und Alles ist vorüber. Und so sind wir allesammt ein Traum, ein Schein!</p><p>Als ich sie zuerst sah beim Eintreten, war ich schon in der Stimmung, sie wirklich zu küssen, zu umarmen. O, es war eine rasende, glutvolle Leidenschaft in mir. Fall über sie her, küsse sie, tödte sie mit Küssen! Aber als sie diese letzten Worte gesagt hatte, da war ich wieder gebannt, ja, in gewissem Sinne befreit von meiner Leidenschaft.</p><p>Es ist Alles, Alles nur Schein! sagte ich bebend.</p><p>Nicht Alles! meinte sie anmuthig. Wenn ich z. B. dich jetzt bitte, meinen seidenen Brautschuh, dessen Heftel mir aufgegangen ist, mir richtig zusammenzubinden, so meine ich zwar, daß du es dem Spiegelbild dadrinnen thun sollst, aber wie anders, liebes Herz, kann das geschehen, als daß du es zunächst am Originale versuchst?</p><p>Ich stürzte ihr in der wunderlichsten Stimmung zu Füßen. Sie legte das eine Knie über das andere und hielt mir ihren Fuß zierlich entgegen. Ich heftete die Senkel des Schuhes zusammen, sie wiegte anmuthig den Fuß hin und her, und ich konnte nicht umhin, leidenschaftlich diesen verführerischen und ach, so grausamen kleinen Fuß zu küssen.</p><p>Gut gespielt! sagte sie darauf und brachte mich wieder zur Besinnung. Sie stand auf, legte ihren Arm in den meinen und sagte: Nun zur Trauung, liebes Herz! Bald sind wir am Ziele unserer Wünsche.</p><p>Wir gingen nun in die Wirthsstube. Die Arbeiter waren schon versammelt und empfingen uns mit einem parodistischen Hoch! Erst wurde ein Ehecontract unterzeichnet, der mit dem Finger in die Luft geschrieben werden mußte. Elise behauptete, dies werde die officielle, standesamtliche Trauungsart im zukünftigen socialen Staat sein. Darauf traten wir vor den Wirth, der unsere Komödie schon lange mit ganz speciellen Gefühlen betrachtet hatte. Er war ja der extremsten Socialisten einer. Heute machte er den Priester, der nach dem Modus -der Zukunftsreligion uns einzusegnen habe, wie er sagte. Er hatte eine große weiße Schürze seiner Frau um den Hals gebunden und sagte, das wären die „Bäffchen" seines Kostüms. Einen großen, schwarzen Küchentopf setzte er verkehrt auf seinen Kopf als Mütze, stieg auf einen Tisch und, nachdem wir vor ihm niedergekniet waren, hielt er uns eine lange Rede, die allerdings zum Phantastischsten gehört, was ich je vernommen. Er parodirte darin sehr sinnreich den Staat, die Kirche, aber auch den Socialismus selbst, so daß es in der That eine recht heidnische, frivole Einsegnung war. Er schloß mit den Worten:</p><p>Hiermit also, werthe Cumpane, wäre die erste Ehe, die erste Gemeinschaftsehe des socialen Staates eingesegnet. Sie wird in den Annalen der Weltgeschichte mit einem noch dickeren rothen Striche verzeichnet werden, als die erste Feuerbestattung eines Todten im Siemens'schen Glühofen. Seid fruchtbar und mehret euch, Amen!</p><p>Nach dieser Trauung haben wir ein gemeinschaftliches Hochzeitsmahl gehalten. Man ließ die Eheleute leben, und die Arbeiter überboten sich in Scherzen, wie sie bei einem derartigen Feste üblich sind. Als die Nachmittagsstunden herangekommen waren, flüsterte Elise mir zärtlich zu:</p><p>Und nun zum Ziele unserer Wünsche, lieber Mann. Laß uns Beide aufbrechen! Nur eine Frage vorher: hast du wirklich meine liebe, treue Freundin nicht geliebt?</p><p>Ich hatte mich so in meine Rolle und Leidenschaft hineingelebt, daß ich sagen wollte: ja, ich liebte sie! und ich halte die närrische Vorstellung, daß dieses Wort mir alle Freuden verschaffen werde bei Elisen, die einem soeben Getrauten vergönnt sind. Sie muß es mir angesehen haben, denn sie sagte plötzlich mit einem eigenthümlichen Ernst, fest und bestimmt zu mir:</p><p>Du hast sie nicht geliebt! Und darum müssen wir scheiden!</p><p>Sie stand auf und sagte: Meine Herren, freie Liebe, freie Ehe! Ich bin zwar heute erst mit meinem Manne verheirathet, aber er gefällt mir nicht mehr. Ich gestatte mir daher zu erklären, daß ich mich gegenwärtig von ihm scheide. Dazu genügt die Erklärung der einen Partei im socialen Staat. Wir sind also geschieden. Adieu, meine Herren!</p><p>Sie schritt, noch ehe ich es hindern konnte, nach der Thüre. Draußen stand, wohl auf ihre vorangegangene Bestellung, ein Fiaker.</p><p>Adieu, Männchen! rief sie mir heiter zu, und schon war sie draußen und in die Kutsche gestiegen. Ich lief ihr nach, in demselben Moment rollte der Wagen im schnellsten Tempo fort. Elise! rief ich ihr sehnsüchtig nach, und ein schallendes Gelächter der Arbeiter war das Echo meiner Worte. —</p><p>Ich machte gute Miene zum bösen Spiele, setzte mich zu den Arbeitern, und bis tief in die Nacht hinein haben wir dann noch zusammen gesessen und ziemlich viel Flüssigkeiten hinter die Binde gegossen. Betrunken, Arm in Arm, gingen wir dann Nachts durch die Straßen, lärmend, schreiend; ließen die Republik, die rothe Fahne hochleben, sangen die Marseillaise nach französischem Muster, dazu die Wacht am Rhein, ließen Hödel leben und waren so sehr von Sinnen, daß die ganze, revolutionäre Bestie sich herrlich bethätigte. Wir wankten hinaus ins Rosenthal, nahmen von einem dort befindlichen Denkmale die kleinen Engelsgestalten herunter und versteckten sie nach studentischem Muster im Strauchwerk des Waldes, wir schwärmten einander von der Pariser Commune vor, schimpften unsinnig auf die Bourgeois, kurz, wir bewiesen eindringlich, daß das Socialistengesetz eine nur allzunothwendige Institution sei. Ich erzählte meinen betrunkenen Genossen, daß ich schon als vierzehnjähriger Schuljunge in Dresden socialdemokratische Wahlzettel für die ersten Reichstage und früher schon in den Häusern der Stadt colportirt hatte und in den vornehmsten Wohnungen nicht etwa nur heimlich an die Thüren geheftet, sondern geklingelt und mit dem Muthe eines freien Mannes ganz offen abgegeben habe. Das waren schöne Zeiten! lallte ich und plauderte ferner aus, daß die socialistischen Comités auf diese Weise einen ganz beträchtlichen Theil der Schuljugend in ihren Dienst gestellt hatten und daß wir es als ein interessantes Kinderspiel betrachteten, solchergestalt zum Wohle des Vaterlandes thätig zu sein, denn natürlich hätten wir noch keine Ahnung gehabt, was wir eigentlich thaten und wohinaus die socialistischen Jesuiten wollten Als ich das erzählt hatte, bildeten die Arbeiter wankend einen Kreis um mich, nahmen ihre Mützen ab, schrieen Vivat! und schwenkten trunken ihre Mützen herum. Es war ein Wunder, daß wir mit keinem Polizeidiener oder Nachtwächter in Collision geriethen. Endlich trennten wir uns, um daheim unseren Rausch auszuschlafen.</p><p>Als ich am anderen Morgen erwachte, erschrak ich zuerst über meine Unvorsichtigkeit. Ich dachte an die unzähligen Denunciationen jener Zeit und beschloß, auf meiner Hut zu sein und nicht mehr jene Arbeiterschenke zu besuchen. Als ich aber darüber nachsann, warum ich mich denn eigentlich berauscht hatte, da kam mir das unangenehme Bewußtsein wieder, daß ich eine lächerliche Rolle gespielt in der ganzen Hochzeitsfreude. Fast wollte mir unser Spiel nun frevelhaft erscheinen. Mit einer gesteigerten Leidenschaft gedachte ich bei alledem an Elise, ja, es kam ein Gefühl des Ehrgeizes hinzu, dieses Verhältniß dürfe nicht anders enden, als dadurch, daß ich, wenn auch nur ein einziges Mal, aus dem Spiele Ernst mache. Ach, meine Leidenschaft wurde gar unschön. Dämonen, die ich nie in meiner Brust vermuthet, wurden rege in mir, und es kam das sonderbare Gefühl dazu, ich sei es eigentlich meiner Braut schuldig, den Spaß in Ernst zu verwandeln. So quälte ich mich wieder einige Zeit herum mit meiner Leidenschaft, blieb aber nichtsdestoweniger daheim, suchte andere Stadtviertel auf, wenn ich ausging, um nur mit Niemand zusammenzutreffen. Elise hatte mich in der letzten Zeit öfters eingeladen, sie doch daheim zu besuchen, ihren Mann kennen zu lernen, aber ich sah mich außer Stande, dieser Einladung zu gehorchen. —</p><p>Eines Nachts träumte ich einen aufregenden, sonderbaren Traum. Ich sah Elise vor mir im Kahne sitzen. Sie war im Brautstaate, ihr Schleier schleifte ins Wasser hinab, während ich ruderte und die Wellen an uns vorüberglitten. Sie blickte mich lange an mit einem wehmüthigen Blicke. Dann sagte sie auf einmal: Weinen, weinen sollte die ganze Welt! Die Stimme brach ihr. und reichliche Thränen flossen von ihrer Wange. Eine Thräne fiel ins Wasser des Flusses, und wie Naphta plötzlich auflodert, brannte das Wasser an. Im Nu war der ganze Fluß in hohen Flammen aufgewallt, die wie Wellen an die Planken unseres Kahnes schlugen. Ich fuhr ruhig weiter, mein Ruder schlug feurige Wellen auf. und glühende flüssige Tropfen sah ich abtropfen und in den feurigen Fluß fallen und Wellenkreise von Feuer erregen. Ich sagte: Siehst du. Elise, mein Ruder ist eisern, es brennt nicht an. Es wundert mich eigentlich! antwortete sie.</p><p>Ich habe es im kategorischen Imperative geschmiedet und mit Pflichtnägeln beschlagen! erwiderte ich. und indem ich aufblickte, sah ich. wie plötzlich das Laubwerk über uns Feuer fing. Ich sah den Feuerstrom abwärts und sah die Stadt Leipzig mit ihren Thürmen magisch beleuchtet.</p><p>Siehe wie Alles roth wird! sagte ich zu Elise. Es ist die rothe Landkarte. Der Schneider hatte Recht, es wird Alles roth werden! sagte er. Aber komm, laß uns ins Blaue rudern, denn Gott ist ein großer Gott, der Alles blau machen kann, wie's ihm gefällt.</p><p>Ich tauchte die Ruder platt auf den Feuerfluß, stampfte auf den Boden des Kahnes mit dem Fuße, und windschnell hob sich der Kahn im Rauche über die Spitzen der Flammen in die Höh'. Ich ruderte nun in den Lüften. Bald sahen wir von oben in die Stadt Leipzig hinab, die in hellen Flammen gen Himmel rauchte. Ich sagte zu Elise:</p><p>Siehst du die Stadt unter dir? Hörst du die Glocken lauten? Es ist die rothe Republik! Nimm dich in Acht, daß dein Schleier nicht anbrennt! Die hohe Flamme, die von der Spitze der Thomaskirche zu uns heraufschlägt, züngelt allzu nahe an deinen Schleier. Nimm dich in Acht, mein süßes Feuerbräutchen!</p><p>Kaum hatte ich es gesagt, als der Schleier schon Feuer gefangen hatte. Elise sah es, erhob sich im Kahne, nahm den Schleier vom Haupte herab, schwenkte ihn, der Flammen um sich schlug, daß er leuchtend das ganze Himmelsgewölbe erhellte. Unterdessen war unser Kahn so hoch in den unendlichen Raum hineingeflogen, daß die Erde als eine große riesenhafte Kugel nicht mehr unter uns, sondern über uns schwebte, als müsse sie jeden Augenblick auf uns Herabstürzen. An einer Stelle dieser Kugel über uns sahen wir einen Feuerschein, wie ein einsames Licht, während sie sonst in düsterem Schatten lag.</p><p>Siehst du das Feuer? sagte ich. Und nahmen wir Flügel der Morgenröthe und flögen wir zum Ende der Welt, wir würden dieser Glut nicht entrinnen, denn auf allen Erden im ewigen Raum leuchtet dieses unheimliche Licht! Wie groß der Mond geworden ist!</p><p>Feuer kann nur die Flamme löschen! rief Elise und warf ihren flammenden Brautschleier hinauf nach der Erde. Pfeilschnell, wie ein Komet, schoß er empor nach der düsteren Kugel und leuchtete so hell, daß wir den Mond nicht mehr sehen konnten. Plötzlich wurde Alles dunkel. Der Schleier hatte die Erde erreicht. Finster hing die unheimliche Kugel über uns. Der Mond war erloschen, wir schwebten im tiefsten Dunkel. Von allen Himmeln aber scholl ein brausender Jubelsang, ich hörte die gewaltige Freudenfuge des Meisters aller Meister, und sie schallte mit den Tönen der neunten Symphonie: Freude, schöner Götterfunken, Tochter aus Elysium; sie hallte dröhnend, himmeljubelnd durch den Weltraum, denn die Sonne trat, Alles mit ihrem Lichte überflutend, aus dem Dunklen heraus, und jubelschallend tönte das Wort Elysium, Elysium aus dem Glanze des Lichtes hervor, als ich erwachte. —</p><p>Ich wurde den ganzen Vormittag den Eindruck dieses Traumes nicht los. Immer hörte ich die Beethoven'schen Töne und sang mir die Schiller'schen Worte „Alle Menschen werden Brüder!" unaufhörlich vor, indem ich dabei den sittlichen Gedanken des Socialismus, wie er schon in der Lehre Christi gegeben ist, auf die Verse unseres großen poetischen Propheten bezog. Nach Tische holte ich einen lieben Freund ab, mit dem ich einen Spaziergang nach dem Napoleonsteine auf der großen Ebene bei Leipzig machte. Ein historisches Gespräch füllte unsere Zeit aus, wir verglichen den Revolutionskaiser der Franzosen mit dem greisen Kaiser des Deutschen Reiches, wir sprachen über die eigenartige gewaltige Tragik, die gerade in der Geschichte unseres Jahrhunderts walte, und wie es fast den Anschein habe, als ob mit der Culturentwicklung der Menschheit auch die eigenthümliche Gerechtigkeit und die wunderbare, oft verborgene, Nemesis der Geschichte immer mehr ans Licht trete. Wenn in vergangenen, ferneren Jahrhunderten ein sinnloser Kampf grausamer Gewalten zu herrschen scheine, bei dem es schwer halte, einen ethischen Factor, eine klar ausgesprochene Gerechtigkeit zu finden, die hinter den historischen Ereignissen und Schicksalen stehe, so sei zu beobachten, wie immer mehr, je näher wir unserer Zeit kommen, an die Stelle des Gewaltenkampfes ein Ideenkampf trete, der eben deßhalb auch eine großartige historische Gerechtigkeit enthalte. Und da ein Ideenkampf ein Kampf von Wahrheiten und Unwahrheiten sei, so scheine die erste Forderung, die der Weltgeist an moderne historische Charaktere immer mehr stelle, die Forderung, mit lauteren Mitteln, nicht mit den Mitteln des Jesuitismus den Dienst der Geschichte zu versehen. Da aber bisher nur wenige der historischen Charaktere dieses Jahrhunderts mit lauteren Mitteln das Gute erreicht hätten, so sei es eigentlich ein tragisches Loos, unter dem sie stehen. Ich wendete das meinerseits auch auf die Vertreter der Socialdemokratie an und wie deßhalb, weil diese Secte von vorn herein mit jesuitischen Mitteln gearbeitet habe, auch an ihr die unerbittliche Nemesis des Wahrheitssinnes, der zum Lichte will, sich früher oder später bethätigen werde. Das Gespräch lenkte unwillkürlich auf den Punkt, wo ich meinem Freunde das seltsame Abenteuer erzählte, das ich mit dem armen, wahnsinnigen Schneider erlebt hatte. Auch von Elise erzählte ich ihm und welch eine wunderliche Situation es gewesen sei, zwischen einem Wahnsinnigen und einer Frau zu sitzen, die im Irrenhause gewesen.</p><p>Wunderlich! sagte mein Freund, daß auch du gerade immer solche Dinge erlebst, die mit deiner ganzen geistigen Richtung in einem so eigenthümlichen Zusammenhange stehen. Vielleicht ist auch hier ein allgemeines Gesetz. Du solltest Novellen schreiben!</p><p>Ich erwiderte: Lieber Freund, wenn man so viele wunderliche Novellen erlebt hat, wie ich, da vergeht Einem die Lust, sie zu erfinden, da lieft man sogar die Novellen der Dichter nicht einmal gern.</p><p>In solchen Gesprächen waren wir in den späteren Nachmittagsstunden, als es bereits dämmerte, wieder zur Stadt zurückgelangt. Wir waren kaum ein Paar Straßen weiter gegangen, als wir eine eigenthümliche Aufregung im Publikum bemerkten. Truppweise standen die Bürger beisammen mit sonderbaren erschrockenen Mienen. Ein Haufen Arbeiter, dicht zusammengeschaart, kam uns entgegen, aber die Leute waren stumm und marschirten geschlossen weiter, als wäre irgend Etwas im Werke. Wir sahen auch, daß die Leute, wo sie bei einander standen, Extrablätter der Zeitungen sich vorlesen ließen, aber wir konnten lange nichts erfahren. Endlich hielt ich in der Mitte der Stadt vor der Universität einen Herrn an. Seine kurze Antwort war:</p><p>Ein neues Attentat! Der Kaiser ist getroffen!</p><p>Unmöglich ist es, die entsetzliche Aufregung zu schildern, in die mich diese Worte stürzten. Ich hörte und sah nicht mehr, als ich weiter schritt mit meinem Freunde, der nicht minder aufgeregt war und laut rief:</p><p>Man sollte diese Mordbande, diese rothen Schufte mit Knütteln erschlagen wie tolle Hunde. Verfluchtes Jahrhundert !</p><p>Eben trafen wir andere Freunde. Ich hörte eine Menge von Gerüchten. Man erzählte, aus einem Fenster habe der Mörder auf den Greis geschossen, der im Vertrauen auf sein Volk im offenen Wagen durch die Straßen Berlins gefahren sei. Ein Anderer behauptete, der Mörder sei kein Socialist gewesen, die Socialdemokratie habe nichts damit zu schaffen. Ein Dritter behauptete, der Kaiser liege im Sterben.</p><p>Ich ließ, von einem dunklen Drange getrieben, meine Genossen im Stiche, indem ich eilig in die nächste Straße einbog. Wo willst du hin? frug ich mich in meiner Aufregung. Zu Elisen willst du! antwortete ich mir. Zu Elisen! Ich weiß nicht, warum es mich zu ihr hintrieb, warum es mich drängte, gerade ihr das Schreckliche zu erzählen. Es war ein Zwielicht am Himmel, als ich in die Thür ihres Hauses eintrat. Ich eilte die Treppen hinaus, ich klingelte.</p><p>Sie hat mich eingeladen, sie zu besuchen, sagte ich mir. Was wird sie zu dem Furchtbaren, Schrecklichen sagen! Niemand öffnete mir. Ich klingelte ein zweites, ein drittes Mal. Endlich hörte ich eine Thüre gehen. Wer da! hörte ich eine Stimme fragen. Es war Elise selbst. Darauf öffnete sich die Thüre Und Elise stand vor mir.</p><p>Sie war in einem weißen Hauskleide. Zum ersten Male wieder bemerkte ich, daß sie rothe Haare hatte, denn sie hatte die Haare aufgeknüpft, die lang über ihre Schultern, die Brust, den Nacken herabfielen. Auch die langen rothen Wimpern ihrer Augenlieder fielen mir auf. Meine Phantasie war erhitzt genug, daß ich meines Traumes gedenkend unwillkürlich sagte:</p><p>Elise, dein Schleier brennt!</p><p>Wo? frug sie erschrocken.</p><p>Welche Haarflut! Wie schön! Wie feurig schön!</p><p>Ah — so! sagte sie lächelnd. Du schwärmst. Komm herein! Mein Mann ist leider nicht da. Aber es freut mich, daß du kommst. Ach, ich habe viel an dich gedacht, viel mehr, als ich sollte. Unsere Verheirathung war frevelhaft. Man sollte nicht mit dem Feuer spielen.</p><p>Ich trat in ihr Zimmer. Es war ein prächtig, aber geschmackvoll, ja lauschig ausgestattetes Boudoir. Eine Thüre stand offen, und ich konnte hinaus in das Schlafgemach sehen. Meine Sinne wirbelten.</p><p>Setze dich! sagte sie. Sie lehnte sich rückwärts über einen Schaukelstuhl. Die langen, rothen Haare fielen zurück und schleiften fast die Erde. Lieber Freund, fuhr sie fort, ich sehe schon, daß du eigentlich nicht hierher gehörst. Komm laß uns einen Spaziergang unternehmen, denn hier scheint die Temperatur für dich zu heiß zu sein!</p><p>Ich weiß nicht, warum mich die Wuth faßte. Ich sagte in einem Tone des Zornes: Der Kaiser ist getroffen! Ein neues Attentat! Und wenn der Kaiser stirbt, so ist es unsere Schuld! Fluch dieser Welt!</p><p>Oho! rief sie und sprang auf. Sie war die Furie, wie sie den Arbeitern das Salz entgegengeschleudert hatte. Sie warf den Kopf etwas zurück und schleuderte so ihre Haare hinter sich auf den Nacken. Luft! sagte sie plötzlich mit einem sonderbaren Tone, daß ich erschrak. Luft! wiederholte sie. Dann schien sie sich gefaßt zu haben. Warte einen Augenblick! Ich bin sofort bereit. Wir gehen ins Freie zusammen. Es wird mir hier zu eng. Mein Gott, mein Gott, der Kaiser!</p><p>Sie raffte schnell mit der Hand ihre Haare auf und band in der Eile ein Netz darum, das neben ihr aus dem Tische lag. Schnell hatte sie ihren Hut aufgesetzt und einen grauen Mantel um die Schulter geworfen. So! sagte sie. Nun komme. Der Kaiser, sagst du?</p><p>Wir waren schon im Korridor des Hauses. Sie schloß die Thüre zu, wir stiegen zusammen die Treppe hinab, und sie eilte mir voran, ins Rosenthal zu gelangen, das wir bald erreichten, indem wir stumm und athemlos neben einander schritten.</p><p>Ziemlich weit von der Stadt Leipzig entfernt, kommt man auf verschlungenen Waldwegen durchs Rosenthal und die Waldung, die sich daran anschließt, zur sogenannten großen Eiche. Es ist in der That ein Riesenbaum, wie es deren nur wenige noch in ganz Deutschland geben wird. Tritt man aus der Umgebung der ziemlich ansehnlichen grauen Stämme in der Nähe der Eiche an den gelichteten Platz, auf dem der Baum sich erhebt, umgeben von Bänken, so glaubt man einen Dom über die Häuser einer Stadt ragen zu sehen, wenn man die Eiche mit den umliegenden Bäumen vergleicht. Der Stamm dieses Riesen, der wie ein vorweltliches Ungeheuer mit grauen, knorrigen Polypenarmen auf den Beschauer hereinragt, hat eine Breite, die auf den ersten Blick geradezu einen beängstigenden Eindruck macht. Wie ein erstarrtes Leben der Urwelt ragt dieser Kaiser des Waldes in das jüngere Geschlecht von Stämmen herein, und schon von Weitem sieht man durch die Lücken des Waldes eine unförmliche, graue Masse, wenn man sich diesem Stamme nähert.</p><p>Ich war lange mit Elise im Walde umhergestrichen, ich hatte ihr erzählt, was ich von dem Attentate wußte, tute ich darüber dachte, und sie hatte Alles stumm angehört. Ich hatte ihr auch erzählt, daß ich eine glühende Leidenschaft für sie gefaßt habe, hatte ihr meinen wunderlichen Zustand geschildert. Sie erwiderte auch darauf nichts, aber ich konnte bemerken, daß es sie mächtig aufregte. Ich erzählte ihr endlich meinen Traum von der letzten Nacht, und darauf sagte sie nur „Gut, gut!" Die Nacht war hereingebrochen, der Mond war aufgegangen und strahlte glänzend über den Wipfeln der Bäume; sein blasses Licht warf fabelhafte Schatten des Strauchwerks auf die Pfade. Ein Reh huschte uns über den Weg und verschwand im Dunkel der Sträuche. Sonst war Alles still.</p><p>Auf einmal sahen wir uns vor der großen Eiche, die, im zweifelhaften Glanze des Mondes über ihrem gewaltigen Wipfelwerke, noch größer erschien, als früher. Wir erschraken Beide und standen still. Ich sah den Baum lange an, dann sagte ich unwillkürlich:</p><p>Der Kaiser ist getroffen! Mein Gott, vielleicht stirbt jetzt der Kaiser, und dann wird Barbarossa im Kyffhäuser seinen Bart scheren, und der alte Mann wird weinen wie ein Kind.</p><p>Der Kaiser soll nicht sterben! sagte Elise heftig, mit eienm Ausdruck der Leidenschaft, als wäre ihr die Macht gegeben, zu sagen: es werde Licht! Er darf nicht sterben!</p><p>Wir wollen ihm Lebenskraft schaffen. Und wenn er schon todt wäre, er müßte wieder erwachen. Tanze mit mir !</p><p>Sie warf schnell ihren grauen Mantel ab und schleuderte ihn auf die nächste Bank. Ich war von tiefer Leidenschaft ergriffen, ich nahm ihr den Hut ab, riß ihr das Netz vom Haupte, daß die langen rothen Strähnen wieder über das weiße Kleid herabfielen, und flüsterte:</p><p>Liebchen, laß uns tanzen wie die alten Heiden um ihre Eichen! Mein bist du! Mein! In meiner Gewalt, und Barbarossa hatte ja auch einen rothen Bart, wie deine Haare brennen!</p><p>Sie warf sich mir mit Leidenschaft in den Arm. Ich umfaßte sie zum Tanze, und nun ging's wirbelnd los, als wären alle Höllenmächte entfesselt. Wir tanzten im Kreise um die Eiche, immer schneller, wie Rasende. Musik! rief Elise, und vor Leidenschaft fing ich an, einen Tact zu brüllen, daß das Echo weit im Wald verhallte. Sie lachte und sang, ihre Haare flatterten im weiten Kreise um das tanzende Paar, und wenn ich schnell nach der anderen Richtung umlenkte, so schlug die ganze rothe Masse um meine Schultern und in mein Gesicht. Ich drückte ihr einen heißen Kuß auf den Mund und sie rief lachend: Mehr! Mehr! Ich bin unersättlich! Mehr! Ich küßte sie wieder, sie küßte mich, bis sie plötzlich im Tanze mich losließ, sich selbst ein paar Mal vor mir im Kreise herumwirbelte und endlich mit ausgebreiteten Armen und flatternden Haaren sich an meine Brust stürzte. Ich fing sie auf, ich hielt sie, sie schlug ihre Arme um mich, ruhte eine Weile stumm und ausathmend an meiner Brust und sagte dann: Gott sei gelobt! Heiße Liebe schafft Leben! Wir haben unseren Frevel gebüßt! Er wird leben, sag' ich!</p><p>Heiße Liebe schafft Leben! wiederholte ich, indem ich sie küßte und ihre glühende Wange an die meine schmiegte. Du bist mein! Und wirst ganz die Meine merden! flüsterte ich. Da riß sie sich los von mir und schrie laut und gellend: Nein! Niemals! Niemals! Sie entsprang mir, lief nach einer der Bänke, stieg hinauf, erhob die Hände und fing an zu rufen durch den stillen Wald:</p><p>Nieder mit ihm! Nieder mit dem Aristokraten! Nieder mit dem schönen Lügner und Allen, die mehr sein wollen, als Andere. Nieder mit dem stolzen Kopfe! Auf, ihr Revolutionshunde ! Auf! heult, kläfft, beißt sie todt! Städte flammen, Köpfe fallen, Kaiser und Könige sprengen wir mit Bomben in die Luft! Alles muß zu Grunde gehen, Alles muß gleich werden, Staaten müssen zerfallen, Recht und Sitte muß wie eine Seifenblase zerplatzen, denn ich liebe ihn, ich liebe ihn, ich liebe ihn! Küssen will ich ihn und darf es nicht, mein soll er werden, und ich bin gebunden, gefesselt. Sprengt die Erde gen Himmel, damit wir Freiheit haben und uns genießen können. O Himmel, ich werde wieder wahnsinnig!</p><p>Ich rief ihr zu: Ei, ei, meine kleine Furie! Dein Haß ist mir zu groß gegen diese Welt. Wir wollen die Flammen der Empörung mit dem Feuer der Liebe löschen! Die Liebe siegt in dieser Welt! Nicht der Haß! Nicht die Revolution! — Ich eilte auf sie zu, faßte sie, die aus der Bank stand, um die Knie und hob sie aus meinen Armen von der Bank weg. Sie ließ es sich gefallen, umschlang meinen Hals, durch Zufall war über der Brust das Kleid aufgegangen, ich sah ihre Schulter entblößt, und rasend in meiner Leidenschaft habe ich sie in diese Schulter gebissen.</p><p>Sie schrie auf, ich ließ sie nieder, aber ich sah, daß sie mir nicht zürnte. Ihre Augen leuchteten. Siehst du, daß ich küssen kann? sagte ich. Ich habe dich gezeichnet. Ich habe die kleine Freiheitsfurie gebändigt, und du wirst diese Stunde dein Lebtag nicht vergessen. Und während ich das sagte, hatte ich mein Taschenmesser gezogen und aufgespannt. Ich stieß das Messer leidenschaftlich bis ans Heft in den Stamm der großen Eiche, daß die Klinge abbrach. Elise! stammelte ich mit erstickter Stimme. Sie warf sich wieder an meinen Hals, als ich plötzlich in nächster Nähe ein heiseres Lachen vernahm. Elise blickte erschrocken auf. Sie zeigte plötzlich mit dem Finger nach dem Eingang der Lichtung, rief: Da, da — ! Sie ließ mich los, ging nach einer Bank, legte die Hände aufs Antlitz, setzte sich nieder, und ein Strom von Thränen entstürzte ihren Augen, da sie anfing bitterlich zu weinen.</p><p>Auch ich hatte gesehen, woher das unheimliche, heisere Lachen klang. Es stand dort im Mondschein eine hagere Gestalt, in der ich den Unglücklichen, den armen, wahnsinnigen Schneider erkannte. Einen Moment war ich fassungslos. Dunkel erinnerte ich mich plötzlich, daß ich schon in der Stadt den Armen flüchtig im Vorüberschreiten gesehen hatte, aber in meinem Gespräche mit Elise hatte ich nicht auf ihn geachtet. Auch später war es mir öfters gewesen, als ob Jemand uns folge, aber ich hatte mich nicht weiter umgesehen. Daß der Wahnsinnige die ganze leidenschaftliche Scene an der Eiche mit angesehen, berührte mich mit einem entsetzlichen Schauder.</p><p>Endlich schritt ich auf ihn zu. Ich sah, wie er mir mit dem Finger winkte und unaufhörlich lachte. Als ich vor ihm stand, sagte er:</p><p>Warum weint sie denn? Warum weint sie denn? Ich muß nur immer lachen, wie ihr die Hödelbeeren in den Schooß fallen. Warum hast du sie denn nicht erstochen? Stich sie doch todt, ich sag's nicht weiter, wenn ein Mord geschieht, ich bin stille wie der Mond. Hier ist mein Messer, weil deines zersprungen ist. Stich sie todt, sie muß sterben, weil sie weint. Was ist denn da zu weinen? Heute hab' ich auf den Kaiser geschossen, ich hab's selber im Extrablatt gelesen, und getroffen hab' ich, und nun wird auch meine arme Schwester frei werden, denn Gott ist ein großer Gott, der Alles blau machen kann, wie's ihm gefällt!</p><p>Verfluchter — ! mußte ich zähneknirschend stammeln, verbissen in Schmerz und Wuth über Elisens plötzliche Wandlung durch das Erscheinen des Elenden. Ich kehrte mich um und setzte mich neben Elise auf die Bank. Knirschend und in dumpfer Trauer haben wir so eine Weile neben einander gesessen.</p><p>Kommen Sie! sagte Elise endlich. Wir wollen den Armen nach Hause bringen, daß ihm kein Unglück in seinem traurigen Wahne zustößt. Lieber Freund, ich denke, Sie werden sich erinnern, daß Sie eine Braut haben. Und ich habe einen Mann, den ich liebe. Ich weiß nicht, wie ich zu diesem Erlebniß gekommen bin. Es werden wohl andere Mächte gewesen sein, die uns herumgejagt haben, als die Mächte einer liebenden Leidenschaft. Gottes Rathschlüsse sind unerforschlich. Gebe der Himmel, der uns diesen armen, unglücklichen Warner gesendet, daß der Kaiser am Leben bleibe und genese. Ich würde diesen Tag vergessen können.</p><p>Sie stand auf, warf ihren grauen Mantel um, setzte den Hut auf und ging voran. Führen Sie den Armen! sagte sie zu mir, ich will vorangehen und den kürzesten Weg suchen.</p><p>Ich ging auf den Schneider zu. Er ließ es sich ruhig gefallen, als ich ihn unter dem Arme faßte und ihn führte. Elise ging stumm voran, ich folgte mit dem Wahnsinnigen, der mir unterwegs in seiner verworrenen Weise erzählte, er habe mit Schrotkörnern auf den Kaiser geschossen, und ich hielt das für einen seiner wahnsinnigen Einfälle. Stumm und trauernd kamen wir endlich nach der Stadt zurück und übergaben den Armen dem nächsten Polizeidiener, damit er für ein Unterkommen sorge und ihn entweder in seiner Wohnung oder in einem öffentlichen Gebäude unter Dach und Fach bringe.</p><p>Beim Scheine einer nächtlichen Laterne habe ich dann noch mit Elise zusammen an einer Straßenecke das letzte Extrablatt gelesen, das über das Befinden des Kaisers an diesem Tage berichtete. Es lautete hoffnungsvoll, da in der That der Mörder, um sicher zu treffen, mit Schrot geschossen hatte.</p><p>O pfui! sagte Elise. Welch ein elender Gesell!</p><p>Wir leben in einer schweren Zeit! sagte ich. Ich begleitete sie stumm bis an ihr Haus.</p><p>Wir müssen scheiden! sagte sie. Auf Nimmerwiedersehen.. Ich werde meinem Manne Alles erzählen. Will er sich von. mir scheiden, so werde ich verlassen als eine elende Sünderin büßen. Wird er aber verzeihen, so haben Sie aus mir eine glückliche Frau und aus ihm einen frohen Mann gemacht, lieber Freund. Leben Sie wohl!</p><p>Sie wollte schon gehen. Ich sagte nur leise: Elise!</p><p>Sie wendete sich um, sah mich eine Weile mit all der reinen, unschuldigen Anmuth an, die ich früher so oft an ihr gesehen, und sagte einfach:</p><p>Geben Sie Ihrer Braut diesen Kuß von mir, wenn Sie verheirathet sind. Sie wissen, wofür! Und nun Ade?</p><p>Sie küßte mich herzlich, ich haschte noch einmal nach ihrer Hand, um gerührt auch diese Hand zu küssen, aber sie winkte mir ab und ging hinauf. Ich sah sie um die Ecke der Treppe verschwinden und wagte nicht ihr zu folgen.</p><p>Am nächsten Tage reis'te ich von Leipzig ab. Ich bereitete mich privatim daheim auf mein letztes Examen vor und suchte in angestrengter Arbeit alles Vergangene zu vergessen. Während dieser Zeit kamen immer bessere Nachrichten über das Befinden des Kaisers. Die Kunst seiner Aerzte hat ihn gerettet. Als ich meine Examina mit besonderem Glücke gemacht hatte, reis'te ich auf einige Zeit zu meiner Braut.</p><p>Um mir aber über Alles klar zu werden, was ich erlebt, um dereinst eine mündliche Darstellung geben zu können, die mich nicht schuldiger und unschuldiger erscheinen läßt, als ich wirklich bin, habe ich diese Erzählung niedergeschrieben. Und wenn ich Alles erwäge, wie es gekommen, so kann ich weder Elise noch mich für etwas Anderes halten, als für Menschen, die an ihrem Theile die Schuld ihrer Zeit gebüßt haben. —</p><p>Ein Jahr später hielt ich mich mehrere Wochen in Leipzig auf. Ich ging spazieren am Eingang des Rosenthals um die große Wiese bei dem kleinen Teiche. Ich sah zufällig ein stattliches Ehepaar mir entgegenkommen. Ein großer, kräftiger, durchaus männlicher und äußerlich durch seine Haltung imponirender Herr führte eine Dame am Arme, in der ich Elise erkannte. Vor ihnen schritt eine Magd, die einen Kinderwagen schob. Es wurde mir wohl und wehe bei diesem Anblick. Ich grüßte Elise. Ueberrascht blieb sie stehen, ich konnte nicht mehr vorüber. Sie sagte zu ihrem Manne: Das ist er! und nannte meinen Namen schnell.</p><p>Ah! sagte er heiter. Sie stellte ihn mir vor und sagte mit einigem Nachdruck „Gutsbesitzer bei Leipzig!"</p><p>Er sagte: Es freut mich, Sie kennen zu lernen! Und mit einem Tone von unnachahmlicher Ironie setzte er hinzu, indem er auf den Wagen zeigte:</p><p>Da sehen Sie, was Sie angerichtet haben. Besuchen Sie uns daheim!</p><p>Wenn ich verheirathet bin! versetzte ich.</p><p>Recht so! Also dann — auf Wiedersehen! Er reichte mir die Hand, und als ich sie drückte, dachte ich im Stillen: Er ist doch ein Mann!</p><p>Er schien Etwas zu ahnen und sagte wieder mit dem souveränen Tone von Ironie: Alle Hochachtung vor Ihnen! Aber ich bin gar nicht eifersüchtig gewesen, denn ich hatte Alles kommen sehen und wußte, was ich dabei profitiren würde!</p><p>Fort, fort! sagte Elise. Du wirst unnütz. Also später auf Wiedersehen!</p><p>Auf Wiedersehen! rief auch ich. Elise nickte freundlich, ihr Mann zog sehr höflich den Hut, ich gleichfalls, und wir gingen nach verschiedenen Richtungen aus einander. Ich weiß nicht, warum ich dann auf dem ganzen Wege gelacht habe. „s'ist schnurrig! schnurrig! sagte ich zu mir. Der Mann stammt auch aus Elysium, und doch ist er ohne Frage ein Mann.</p><p>Nachschrift des Herausgebers.</p><p>Schon standen wir im Begriff obiges novellistische Bekenntniß dem Auftrag des Verfassers gemäß dem Druck zu übergeben, als noch während der Correctur der Druckbogen ein Brief an uns gelangte mit dem Poststempel H —, den wir mit schwerem Herzen nun auch der Oeffentlichkeit überliefern. Wohl war uns die tugendsame Kühle, die gleichgültige, moralisirende Indolenz, mit der der Verfasser seine Geschichte zu erzählen im Stande war, wenn nicht unheimlich, so doch ungesund erschienen, und daß er gar am Ende dieser Ereignisse mit Ironie sich zu getrösten versuchte über die ironische Abfertigung, die das Schicksal ihm angedeihen ließ, schien uns auf einen mehr schwächlichen und dabei cynischen Charakter zu deuten, als auf jenen stärkeren, männlichen Sinn, der im Leben und Denken die letzten Consequenzen zu ziehen weiß, selbst wenn die Consequenz eine furchtbare ist. Wir sahen in der satten, tauben Moral, mit der der Schreiber sich über sich selbst und die schweren Lebensfragen seiner Zeit hinwegzutäuschen suchte, ein Bild gar Vieler, und sein Schicksal, daß er einem anderen Manne dienen mußte, wie ein Musikstück, das man abspielt, gar oft den Heirathsvermittler macht, schien uns auch für die Vielen ominös. Daß aber das Ende dieser Dinge ein solches sein würde, wie der letzte Brief des Verfassers enthüllt, wagten wir nicht zu ahnen. —</p><p>„Ein Sterbender schickt Ihnen diese Zeilen. Noch bleibt mir so viel Zeit, diesen Brief in fliegender Eile zu schreiben, dem Hausmädchen zu geben, daß er zur Post gelange, mein Zimmer abzuschließen, um dann wohl ohne Schmerz und Kampf den Wahnsinn dieses Lebens im vergifteten Blute zu ertränken. Sie kennen meine Geschichte, legen Sie nun auch Dieses dazu. Noch hab' ich Geistesgegenwart genug, mich zu fragen, ob man mir wohl auch dies als eine verruchte Eitelkeit auslegen wird? Sei's drum! Wohl war ich wahnsinnig in diesen Tagen, aber nüchtern sterb' ich. Hier ist ein klarer Punkt in meinem Hirn, ganz klar, der Gedanke: Du hast dich vergiftet, dein Blut wird bald der Zersetzung anheimfallen, und Alles ist vorbei. Ganz klar! Ein nüchterner, kühler Gedanke, der Gedanke des Todes! Nicht schmerzlich, nicht freudig, sondern so ganz alltäglich, so frostig vernünftig, so kühl verständig — und in meinem Hirn ist hier eine kalte Klarheit, ach, und ich sonne mich an dieser kühlen, winterlichen Sonne, denn alles Andere ist dunkel, heiß und dunkel, und eine Centnerlast drückt mich darnieder.</p><p>Zum Lächeln ist es und doch zum Sterben. Wie eine Centnerlast! Und was drückt mich denn? Ein Pfaffenwort? Ein Ringlein? Ein kleines goldnes Ringlein? Und ein Segensspruch! Ein Segensspruch, der mir zum Fluche ward.</p><p>Ich hatte so schön und eitel meine Geschichte geschrieben und war wohl auch erbaut davon. Sie hatte so einen feinen leichten, ja eleganten Abschluß. Ich hatte so solid weiter, gearbeitet, höchst tugendsam meine Braut belogen, denn, dacht' ich, in deinem Bekenntniß, da hast du ja schonungslose Wahrheit gesprochen, und darum magst du wohl auch einmal in deinem Leben lügen. Du sagst ihr's ja doch später einmal, wie du dir vorgenommen. Die Elise hatt' ich allmählich vergessen und nur manchmal kam mir eine plötzliche — ich kann das Wort nicht nennen — daß ich, nun, daß wir nicht gethan, was wir hätten thun sollen.</p><p>Mein Hochzeitstag rückte heran. Alles ging gut, denn ich liebte jam eine Braut noch immer von Herzen, dacht' ich wenigstens. Alles ging gut. Aber als ich meine Braut im Hochzeitskleide vor dem Spiegel sitzen sah, ward mir plötzlich wunderlich zu Muth. Du hast einen grausamen Fuß! sagte ich zu ihr. Ich war erhitzt, wie's ein Bräutigam ist. Aber das Wort klang wie Wahnsinn. Laß mich den kleinen, ach, so grausamen kleinen Fuß küssen! Sie sah mich verwundert an, und wie ich mich niederbeuge, sie zu küssen, kann ich es nicht. Es ist ja doch nur Spiel und Schein! sagte ich zu mir und konnte es nicht.</p><p>Wir stehen im Standesamt. Der Standesbeamte hält uns die schöne, ach. so herrliche, einfache, anspruchslose Rede, die uns im Namen des Staates zusammengeben sollte. Nicht im Tode will ich diese einfachen Worte vergessen. Kein Priester, keine Kirche kann so das Herz im Innersten fassen, wie mich diese Worte erschütterten. Sie waren nüchtern; es war, als solle nur ein Geschäft abgeschlossen werden, aber es war ganz so. als fühle man, daß es ein ehrliches Geschäft sei, das auch einen Zweck hat, einen einfachen Zweck: die dauernde gesunde Erhaltung menschlicher Geschlechter im Schooße der Familie und des schützenden Staates. Keine Ceremonie, sondern die Ehrlichkeit, welche sich mit der unverfälschten schöpferischen Natur Eines weiß in nüchterner, aber hoher Erkenntniß! Ach, nicht im tauben Tode will ich diese Worte vergessen.</p><p>Und ich! Sie war wohl ehrlich, sie, das Furienweib; sie durfte wohl den frevlen Ehebund schließen, denn in ihr war eine dunkle, wilde Natur, die aus den einen schöpferischen Zweck gearbeitet hatte, den ich dann in der Wiege sah.</p><p>O — sie hat mich im Innersten zerrüttet und mit ihr das, was in ihr wie ein Memento der schweren Zeit lebte und verkörpert war. Sie ward gesund und ihren Wahnsinn hat sie mir ins innerste Mark geimpft.</p><p>Du bist ja schon getraut! sagte ich zu mir, als der Standesbeamte seine Worte endete. Ich konnte weder dem Manne noch meiner Braut ins Angesicht schauen. Es war, indem ich Ja! sagte, als würden eiserne Bande um mich geschmiedet, daß ich in ewiger Gefangenschaft bis zum jüngsten Tage glaubte schmachten zu müssen. Da schallten Elisens Worte an mein Ohr: Freie Liebe, freie Ehe, meine Herren! und immer lauter schrie es in mir: Freie Liebe, freie Ehe, meine Herren! Und während ich diese wahnsinnige Stimme höre, sage ich laut und vernehmlich mein Ja!</p><p>Du lügst! schrie es in mir. Nun unterschrieb ich den Ehecontract, und da kommt mir in den Sinn: mit dieser deiner Handschrift hast du ja auch eine sehr lange, eitle Geschichte niedergeschrieben, ja, deiner Braut Brief hineingeflochten — so frivol, wie du jetzt deinen Namen hinschreibst. Ach, was hat mich innerlich so verstört, daß ich in unbefriedigtem Wahnsinn glaube, ich habe mein Blut vergiftet, da ich Elise biß! Ach, die Tollwuth! Das böse Blut! Es hat mein Hirn vernichtet, und lange hat's in mir geschlafen, bis es am Hochzeitstage zum Ausbruch kam. —</p><p>Und nun die Brautnacht! Bist du nicht Elisen angetraut? Du brichst die Ehe an deinem Hochzeitstage. O du Arme, mein armes, junges Weib! Den Kuß sollte ich dir geben, den sie mir beim Abschiede gab! Ach, sollte ich auch dich vergiften, die Krankheit meines Wahnsinns auf deine Lippen hauchen? O Gott, was hab' ich gethan! Lebe du, lebe; ich kann nicht leben. Bei Elisen weilt' ich in Gedanken, und es schrie in mir: Freie Liebe, freie Ehe! und diese Freiheit ist nur im Tode. Wie soll ich die doppelten Bande zerreißen! Ach, sie liegen auf mir mit Centnerlast. Mein Leben ward vergiftet; ich zündete ein kleines Feuer an und kann es nicht mehr löschen; die Flammen fahren verwüstend aus, ach, und sie brennen, und kein Strom von Wasserfluten kann sie stillen.</p><p>O — der Scham, der unendlichen Scham! der blutigen Eifersucht auf ihn! Warum faßte sie mich erst an meinem Hochzeitstag! Ach, der furchtbare, eherne Ernst der Ehe trat schwertgerüstet vor mich hin, und seinen Anblick konnte ich nicht mehr tragen. Gefrevelt habe ich, und keine Sühne kann diesen Frevel vertilgen.</p><p>O Elise! Wie eine Furie fand ich dich, die Brandfackel in der Hand. Verderben hast du gesät, um dein eigenes Glück zu ernten. So grausam ist das Leben, so grausam das Weib. So ernst ist die Sitte der Menschen und die grausame Ehrlichkeit der schaffenden Natur.</p><p>Ich muß enden, denn ich werde sehr müde ..."</p><p>Wir haben diesen Zeilen nur noch hinzuzufügen, daß der Unglückliche sie mit seinem vollen Namen unterzeichnet hatte. So erfuhren wir, daß man ihn eingeschlafen auf seinem Sessel lehnend im verschlossenen Zimmer gefunden hat. Eine selbstmörderische Blutvergiftung war die Ursache seines Todes.</p></div></body>
   </text>
</TEI>