<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Geschichte eines Genies</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117116955"><surname>Kirschner</surname><forename>Lula</forename></persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Anreicherung der Metadaten.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/121224546">
                  <surname>Brandes</surname>
                  <forename>Ulrik</forename>
               </persName>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128442433">
                  <surname>Weitin</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.6783577"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
                  <ref target="https://www.bbaw.de"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-09-13T11:44:20Z</date>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p></licence></availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Im Deutschen Textarchiv (DTA) wurde bereits die Vorgängersammlung „Der Deutsche Novellenschatz“ (24 Bände, 1871-1876) veröffentlicht. Cf. Weitin, Thomas: „Volldigitalisiertes Textkorpus. Der Deutsche Novellenschatz. Hrsg. von Paul Heyse und Hermann Kurz. Darmstadt/Konstanz, 2016. URL: http://www.deutschestextarchiv.de/sammlungen/novellenschatz.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Kirschner: Die Geschichte eines Genies, 1885.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Die Geschichte eines Genies</title>
                  <title level="m" type="sub">[...]</title>
                  <title level="m" type="volume"/>
                  <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/117116955"><surname>Kirschner</surname><forename>Lula</forename></persName></author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent/>
               <publicationStmt>
                  <publisher><name>Verlag von R. Oldenbourg</name></publisher>
                  <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                  <date type="publication">1885</date>
                  <date type="firstPublication">1884</date>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt><title level="m" type="main">Neuer Deutscher Novellenschatz</title><biblScope unit="volume">11</biblScope><biblScope unit="pages">127-226</biblScope></seriesStmt>
            </biblFull>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository/>
                  <idno>
                     <idno type="URLCatalogue"/><idno type="shelfmark"/>
                     <idno type="URLCatalogue"/><idno type="shelfmark"/>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <typeDesc>
                     <p/>
                  </typeDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Dieses Werk wurde unter Berücksichtigung der <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> erstellt.</p>
         <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         <editorialDecl>
            <p/>
         </editorialDecl>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#collections">ndns</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Die Geschichte eines Genies.
</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>Von Ossip Schubin.
</docAuthor>
      </front>
      <body><div><head>I.
</head><p>„M. Alphonse de Sterny wird im November nach Brüssel kommen, um sein Oratorium „Satan" in Person zu dirigiren." Diese kurze Notiz in der „Indépendance Belge" erregte in Brüssel allgemeines Aufsehen.</p><p>Die Musiker zuckten die Achseln, bissen sich in die Lippen und sagten etwas Verächtliches über die Künstlerschaft Alphonse de Sterny's und über die traditionelle Ungerechtigkeit des Publikums gegen einheimische Kräfte; die große Welt von Brüssel, unter uns gesagt, die unmusikalischste „Welt" des Universums, trat, was ihr sonst einem Künstler gegenüber fast nie geschieht, beinahe aus ihrem vornehmen Phlegma heraus, sprach — im Herbst giebt es wenig zu reden — volle acht Tage lang von nichts als „de Sterny" und zwar sehr viel von seinen Liebesverhältnissen und ein wenig von seiner Octaven-Technik.</p><p>Alphonse de Sterny war seiner Zeit nicht nur ein großer Virtuose, sondern auch ein Löwe der Gesellschaft gewesen; die gefeiertsten Damen hatten um seine Gunst geworben, die George Sand hatte einen Roman über ihn geschrieben — man wußte nicht mehr recht, welchen — und die schöne Fürstin G . . . sich um seinetwillen mit Schwefelsäure vergiftet.</p><p>Vor fünf Jahren aber war er plötzlich von der Welt zurückgetreten, er hatte während dieser Zeit nicht mehr concertirt, auch waren von ihm keine Klavierstücke — keine Paraphrasen über beliebte Thema's mehr erschienen. Zum ersten Male tauchte nun sein Name wieder aus, und zwar im Zusammenhange mit einem Oratorium! De Sterny und ein Oratorium! Die Welt fand das bizarr; die Künstler fanden es komisch.</p></div><div><head>II.
</head><p>Es ist der fünfte November, der Tag, an dem die erste Probe des „Satan" unter Leitung des Componisten stattfinden soll.</p><p>Im Concertsale der „Grande Harmonie" haben sich die Mitwirkenden bereits versammelt. Obzwar zu Ehren des illustren Gastes ein halbes Dutzend Gasflammen mehr brannten, als bei Proben gewöhnlich, so macht der große Saal dennoch mit seinem finstern Zuschauerraum, seinem spärlich überflackerten Podium einen öden, gespenstischen Eindruck. Ein Geruch von Gas, Staub und feuchtem Tuch durchzieht die Atmosphäre. Ein grauer Nebelreif, der sich bald in nassen Glanz verwandelt, überperlt die Kleider der zuletzt Eingetretenen. Man merkt es im Saal drinnen, wie schlecht das Wetter draußen sein muß. Die lustigen Choristen mit ihren von oben nach unten birnenartig in die Breite gehenden Vlamengesichtern, ihrer malerisch braunabgetönten Wäsche und ihrem üppigen Haarwuchs, klopfen sich die Lehmflecke von den Stiefeln und ziehen sich die hinaufgestülpten Beinkleider herunter; die zerzaus'ten Choristinnen, über deren Schultern sich die Locken aufgelös't herabringeln, klagen über Indispositionen und reichen einander wunderthätige Pastillen. Die Orchestermitglieder arbeiten verdrießlich an ihren Instrumenten herum. In die Dissonanzen der durcheinander schrillenden Geiger schwirrt ab und zu das schneidende Geräusch einer Saite, die reißt.</p><p>Zwei Dilettanten haben sich durch Protection eingeschlichen — eine junge Klavierlehrerin deutschen Ursprungs, die für die Zukunftsmusik schwärmt, und ein Amateur, der in der Brüsseler Gesellschaft unter dem Spitznamen „l'ami de Rossini“ bekannt ist.</p><p>Die Instrumente sind gestimmt, hie und da probirt ein Geiger einen Lauf. Die Gasslämmchen zirpen leise; die Choristen stampfen mit den Füßen, um sich zu erwärmen, und reiben die rothen Knöchel ihrer Hände aneinander. De Sterny läßt auf sich warten.</p><p>Der „Freund Rossini's" hat sich den Solosängerinnen genähert. Bedauere Sie, Madame, wendet er sich an die Altistin, eine alte Bekannte, deren Engagement an der Monnaie er vermittelt hat. Bedauere Sie aufrichtig; de Sterny ist ein Vertreter der Zukunftsmusik. Seine Compositionen gehören zu den unsympathischsten Aufgaben, die man je der menschlichen Kehle gestellt hat. Man sollte seine Arien nur singen, um alle vergangenen musikalischen Genüsse abzubüßen!</p><p>Ihr Urtheil ist zu hart! entgegnete die Altistin, gewiß zu hart, Monsieur; einem Freunde Rossini's freilich darf man seinen Haß gegen die Zukunftsmusik nicht übel nehmen. Uebrigens gebe ich es zu, einige Nummern des Oratoriums sind wirklich ermüdend, mit einigen andern hingegen werden Sie sich einverstanden erklären.</p><p>Ich werde mich nie einverstanden erklären mit der Zukunftsmusik, grollt der fanatische Freund Rossini's.</p><p>Nun, nun, bis zu einem gewissen Punkt bin ich vollständig Ihrer Meinung, schmeichelte die Altistin, aber Sie müssen immerhin zugeben, daß Wagner und Berlioz geniale Musiker sind, und daß die Zukunftsmusik der Tonkunst neue Regionen eröffnet hat!</p><p>Was hat sie eröffnet? — Einen Tummelplatz für prätentiöse Talentlosigkeit . . . Nun, Wagner und Berlioz, die lasse ich allenfalls gelten, die waren wenigstens geniale Missethäter! — Wenn sie nur nicht Schule gemacht hätten. Aber da ist so eine ganz neue Erfindung, die nennt man „musique descriptive“ . . . Ich bitte Sie, was ist das? — Eine Revolution von einander überschreienden Geigen, und das Ganze heißt dann „Cäsar's Tod", oder „Der Kampf der Horatier und Curiatier", oder . . . oder „der Ausbruch des Vesuvs", damit die Zuhörer sich allenfalls etwas bei dem räthselhaften Spectakel denken — weil sie absolut nichts dabei fühlen können ... als Kopfschmerzen!</p><p>Der Freund Rossini's lachte herzlich über seinen Witz. — Hm! Hm! . . . Und dieses schöne Werk Sterny's enthält wohl das Herrlichste von glänzenden Paraphrasen über die — Gedankenarmuth!</p><p>Der „Satan" enthält Perlen, von denen Sie entzückt sein werden, behauptete die Altistin, und die der Schwan von Pesaro . . . doch . . . horch, Sterny kommt. Ich mache Sie aus das Duett der Verstoßenen aufmerksam — das letzte, hören Sie?</p><p>Gefolgt von dem Capellmeister und einer kleinen Gruppe intimer Bewunderer tritt indessen Alphonse de Sterny auf das Podium. Die Pianistin deutschen Ursprungs heftet zusammenfahrend ein Paar vor Entzücken starr gewordener Augen auf ihn. De Sterny, der es gewöhnt ist, solche Aufregungen zu verursachen, lächelt leicht, wirft der Schwärmerin einen ermuthigenden Bick zu und tritt, dem sich verbeugenden Orchester zunickend, vor das Dirigentenpult. Dann läßt er die Falkenaugen über die Reihen seiner musikalischen Streiter schweifen. In der Besetzung der Violinen zeigt sich eine Unregelmäßigkeit. Wer fehlt dort? fragt er.</p><p>Die Geiger sehen einander an, murmeln einen undeutlichen Namen und setzen hinzu: Er ist noch krank, er hat sich entschuldigen lassen!</p><p>Er ist erst vor Kurzem aus dem Spital zurück . . . erklärt der Capellmeister, er ist manchmal unordentlich bei den Proben.</p><p>Und das dulden Sie? fragt de Sterny mit seinem überlegenen Lächeln.</p><p>Er, er verdirbt nie etwas bei der Aufführung, und ich habe Rücksicht für ihn, weil . . . weil . . . stottert beschämt der Capellmeister und stockt — aber es, es ist wirklich eine Unregelmäßigkeit, eine unverantwortliche Unregelmäßigkeit, welche Strafe verdient!</p><p>De Sterny zuckt die Achseln. Ereifern Sie sich nicht weiter, sagt er; nur hoffe ich, das nächste Mal meine musikalischen Truppen vollzählig zu finden.</p><p>Er klopft auf das Pult.</p><p>Seine Art, zu dirigiren, hatte etwas ganz Eigenthümliches und erinnerte weder an die feurigen Contorsionen Verdi's, noch an die dämonische Energie Hector Berlioz'. Seine Bewegungen waren anfänglich ruhig, fast müde, sein Gesicht trug einen Ausdruck starrer Concentration, plötzlich leuchteten seine Augen auf, um seine Lippen zuckte es, seine Brust wogte, bei einer besonders packenden musikalischen Culmination hob er die Arme höher und höher, wie Flügel, mit denen er sich von der Erde hätte losringen wollen, und brach dann urplötzlich mit einer Miene schwermüthiger Erschöpfung in sich zusammen.</p><p>Er bringt sich um, seufzte die Clavierlehrerin, in enthusiastischem Mitleid; der Freund Rossini's hingegen sagte ärgerlich: Er ist eine verkörperte Phrase, gerade so mager wie seine Musik, und ebenso voll von Grimassen!</p><p>Die Antrittsfuge hatte sein Vorurtheil gegen de Sterny nur bestärkt: Ein prätentiöser Spectakel, murmelte er ingrimmig, während die schwärmerische Pianistin, die Hand auf dem Herzen, behauptete, sie habe Lawinen stürzen gehört, und es seien ihr kalte Schauer über den Rücken gelaufen.</p><p>Die Fuge wurde wiederholt, der Amateur sagte noch etwas Bissiges, endlich verschob man die Perfectionirung dieses Meisterstücks bis auf Weiteres, die Altistin legte ihren Pelz ab, erhob sich, warf dem Freund Rossini's einen Blick zu, verzog den Mund zu dem bekannten Oratoriumslächeln und begann. Auf ein etwas dramatisches Recitativ folgte eine schmelzendsüße, unsagbar wehmüthige Melodie.</p><p>Ja, wirklich eine Melodie, so innig und einfach, wie die Melodieen Mozart's; dabei aber durch ein paar herbmelancholische Modulationen den Bedürfnissen unserer modernen, schmerzensdurstigen Ohren angepaßt. — Der Freund Rossini's traut seinen Sinnen kaum.</p><p>Mit jeder Nummer — einige bombastische Intermezzi ausgenommen — steigern sich die Schönheiten „Satans", bis endlich bei dem Duett der Verstoßenen — dem Duett, in dem die ganze Menschheit über den Verlust des Himmels weint — das Orchester sich erhebt und in enthusiastischen Beifall ausbricht. De Sterny vergießt Thränen, versichert, dies sei der glücklichste Moment seines Lebens, und die Leistungen des Orchesters überträfen alle seine Erwartungen; die Pianistin fällt in Verzückungen, und der Freund Rossini's grollt, in mechanischem Applaus die Hände bewegend: Wo er das nur her hat . . . ein Plagiat . . . ein Massenplagiat . . . aber woher?</p><p>Auf das Duett folgt noch ein recht häßliches Finale, das die gewiegtesten Musiker dem Oratorium seiner anderweitigen ungewöhnlichen Schönheiten halber verzeihen. Die Künstlerschaft steckt ihren Brodneid in die Tasche, begreift nicht und verneigt sich, wie sich's vor einem großen Wunder geziemt! —</p><p>De Sterny fährt in dem Coupé der Gräfin C. . . die steile Straße Montagne de la Cour hinauf, um sich von betreßten Dienern ein exquisites Frühstück serviren, sich von weichen Aristokratenstimmen mit den sinnverwirrendsten Schmeicheleien umschwirren zu lassen. Plötzlich erblickt er etwas, das ihn interessirt, vor dem er erschrickt.</p><p>Vor einem der großen rothen Anschlagszettel, die der Welt die bevorstehende Satansaufführung verkünden, steht ein breitschultriger Mann mit vertretenen Stiefeln, abgeschabten Kleidern und einem weichen, bis über die Ohren herabgezogenen Filz.</p><p>Das Coupe muß einer Wagenstauung halber halten. Noch einmal sieht der Virtuose den Proletarier, diesmal aber im Profil. Seltsam! Der Virtuose wird leichenblaß und lehnt sich schaudernd in die flaschengrünen Atlaskissen des Wagens zurück.</p><p>Kennt er den Proletarier vielleicht, oder hat er ihn gekannt, ehe noch der verthierende Stempel des Trunks sein Gesicht entstellte?</p><p>Wer weiß?... Die Erscheinung des Fremden ist übrigens seltsam genug, um jedem Vorübergehenden einen Blick, einen Schauder abzulocken.</p><p>Runde Schultern, eine schlaffe Haltung, ein schleppender Gang — und doch in der ganzen Persönlichkeit ein Ausdruck zusammengebrochenen Lebens, verglühten Feuers — ein schönes Gesicht mit etwas zu starken rothen Lippen, starker Nase, mächtiger Stirn und Augen, die halb zugekniffen vor sich hinblinzeln, wie die eines lichtscheuen Raubthiers, oder wie die eines Menschen, der nichts sehen will, außer dem schmalen Pfad, den er im Leben zu wandeln verurtheilt ist, vielleicht sich selbst zu wandeln verurtheilt hat, in dem ganzen Gesicht die Spur eines alten Schmerzes und — eines neuen Lasters!</p><p>Indessen hat die Stauung sich gelöst, und während die C . . . schen Falben weitausgreifend, um die verlorne Zeit einzubringen, den großen Mann dem gräflichen Palais zuführen, tritt der Proletarier in einen jener Butterläden, hinter denen sich gewöhnlich ein Branntweinschank aufthut — und verlangt ein Glas Genèvre.</p></div><div><head>III.
</head><p>Die Geschichte des Geigers.</p><p>Wer war er? . . . Was war er?</p><p>Eines von den Räthseln, die von Zeit zu Zeit der Himmel auf die Erde niedersendet, damit diese sie löse. Die Erde aber findet manchesmal die Aufgabe zu schwierig und begräbt das Räthsel ungelöst in ihrem Schooß.</p><p>Er war in Brüssel geboren, der Sohn einer Choristin des Theaters „de la Monnaie" und eines jener ungarischen Zigeunervirtuosen, die immer gruppenweise, wie eine Schaar musikalischer Irrwische, bald hier, bald dort in den Haupt- und Kleinstädten Europa's auftauchen und ihren zauberisch musikalischen Unfug treiben.</p><p>Die Mutter — Margaretha van Zuylen hieß sie — überlieferte dem Knaben den Taufnamen seines ungarischen Vaters, der verschwunden war, ehe noch sein Kind das Licht der Welt erblickt. Der Sohn der Vlämin hieß Gesa — Gesa van Zuylen. Er hatte ein dunkeläugiges, schwarzumlocktes Gesicht, dabei aber etwas Abgerundetes in den Zügen und Schwerfälliges im Körperbau, das an die Söhne seines platten, kanaldurchfurchten Vaterlandes erinnerte. Sein Wesen war ein seltsames Gemisch von verträumtem Phlegma und irrer Glut.</p><p>Das Gäßchen, in dem er aufwuchs, hieß die Rue Ravestein und streckte sich krumm und holprig, schmutzig und weltvergessen hinter der Rue Montagne de la Cour gegen Ste. Gudule zu aus.</p><p>Das Straßengewinkel jener Gegend, knapp neben dem Glanzpunkt städtischer Civilisation, ist verrufen, pittoresk und der guten Gesellschaft von Brüssel gänzlich unbekannt. Kein Wagen kann hier passiren, theilweise, weil die Gassen zu schmal sind, theilweise, weil ihre angestammte Unebenheit — kein Land der Welt hat eine hügeligere Hauptstadt als das flache Belgien — bald da, bald dort durch ein paar holprige Stufen accentuirt wird. In Folge dessen erweitern fast alle dort Ansässigen ihre Wohnungen ins Freie hinaus.</p><p>Das Treiben und die Unreinlichkeit erinnern an die Städte des Südens. Faulende Gemüseüberbleibsel, Kaninchenfelle, Papierblumen und alte Ballhandschuhe, Asche und anderer Unrath machen es sich bequem auf dem aus großen, unregelmäßigen Steinen zusammengefügten Pflaster, durch dessen Mitte sich müde und beständig stehen bleibend die Wässer der Gosse schleppen.</p><p>Langbeinige, hyänenartige Hunde mit krummem Rücken und gesträubtem Fell, Hunde, die an Konstantinopel erinnern und Niemandem gehören, schnuppern zwischen dem Unrath nach Nahrungsmitteln. Scheerenschleifer und andere obdachlose Vagabunden liegen, je nach der Jahreszeit, im Schatten oder in der Sonne; unordentliche Frauenzimmer in schmutzigen Nachtjacken, mit schleuderhaft hinausgestecktem Haar beugen sich aus den Fenstern und führen mit einander endlose Gespräche; andere stehen, eine rothaufgedunsene Faust auf jeder Hüfte, in den Hausthüren und sehen blinzelnd zu — wie die Zeit vorüberkriecht. Die Häuser sind ungleich, einige eng und hoch, andere plump und niedrig und wie in die Erde hineingedrückt von ungeheuren röthlich-grünen Dächern. In einigen Fenstern stehen Blumentöpfe, andere sind dicht verhängt. Kleine, nicht besonders appetitliche Weinschenken mit dunkelrother Holzverkleidung, auf der in weißen Lettern geschrieben steht: „Hier verkoopt men Drank“, unterbrechen häufig die Reihe der Wohnungen. —</p><p>Alle Gassen dieses Stadttheils waren einander in Gesa's Jugend zum Verwechseln ähnlich, nur war die Rue Ravestein vielleicht noch um etwas pittoresker und verrufener als ihre Schwestern. In das Gesurre ihres trägen Lebens mischten sich die harten Hammerschläge eines Sargtischlers und die scharfen Meißelhiebe eines Steinmetzen. An die Rückwand einer altersgrauen Kirche lehnte sich ein ungeheures Kreuz, und unter seinem zeitgeschwärzten Glorienschein blickte der Heiland trostlos auf das Laster und Elend herab, das er von der Welt zu bannen nicht vermocht. Zwei sehr schmale Kirchenfenster aus farbigem Glas spiegelten sich in der Gosse — an den Tagen nämlich, an denen die Gosse klar genug dazu war!</p><p>In dieser Umgebung wuchs Gesa auf. Seine Mutter gehörte zu den Frauenzimmern, die in den Hausthüren stehen blieben und zu sahen — wie die Zeit vorüberkriecht. Sie war der Typus einer schönen Vlämin, groß, etwas schwerfällig, mit kräftigen, üppigen Gliedern und einem Milch- und Blutgesicht. Ihre rothen Lippen theilten sich indolent über sehr weißen Zähnen, um ihre Nasenflügel spielte eine leichte Röthe. Sie hatte die hervorstehenden Augen und das reichgewellte löwengelbe Haar, mit welchem Rubens seine Magdalenen zu schmücken liebte. Wenn sie nicht auf der Bühne beschäftigt war und nicht in der Hausthür stand, so kauerte sie in ihrer Mansarde auf einem Strohsack und las unaufhörlich Räubergeschichten aus alten Zeitschriften, die, einem Winkelantiquar abgekauft, von einer der Gevatterinnen der Rue Ravestein zur andern wanderten.</p><p>Träg bis zur Schläfrigkeit, gutmüthig bis zur Schwäche, hatte sie immer eine Liebkosung für Gesa und eine luftige Neckerei für den dicken, grauen Kater, der ihr zugelaufen war. Sie lebte nur im Augenblick. Am Anfang des Monats fütterte sie den Kleinen mit Leckerbissen, gegen das Ende des Monats machte sie Schulden.</p><p>Schon von zartester Jugend an war Gesa sehr musikalisch. Eh' er noch sprechen konnte, sah er aus seinen großen dunklen Augen entzückt zu der Mutter empor, wenn sie ihm, ihn in ihren Armen wiegend, ein Schlummerliedchen sang.</p><p>Ein Freund Margarethen's lehrte den Kleinen die Geige spielen. Gesa lernte rasend schnell. Die immer trauriger werdenden finanziellen Zustände der Choristin veranlaßten sie, die Fähigkeiten ihres Sohnes pecuniär auszubeuten; und richtig verschaffte sie ihm, als er kaum neun Jahre zählte, ein Engagement bei dem Orchester eines Circus, der aus dem „Grand Sablon" seine provisorische Bude aufgeschlagen hatte, und dessen Personal aus einem Akrobaten von hervorragender Schönheit, einem ausgesucht unangenehmen Zwerg, der Molaro hieß, aus vier Affen und einem Pony bestand, dessen Kunst darin gipfelte, auf drei Beinen zu gehen, was vielleicht gar keine Kunst, sondern nur eine Infirmität war.</p><p>Die orchestralen Pflichten Gesa's beliefen sich darauf, zugleich mit einem alten Flötisten das musikalische Unwesen eines engbrüstigen und langhaarigen jungen Mannes zu unterstützen, der auf einem maroden Spinett Walzer und Polkas Herunterhämmerte, während er sich, wie er dem kleinen Gesa seufzend gestand, sein Leben lang vergeblich darnach gesehnt hatte, endlich einmal einen Trauermarsch vortragen zu dürfen.</p><p>Der Circus gab seine Productionen von Zwei bis Vier Nachmittags und war immer leer. Während auf der Orchesterestrade Gesa mechanisch seinen einfältigen Part herunterfiedelte, blinzelten seine Kinderaugen in den Circus hinab. Er sah den Akrobaten geschniegelt und gebügelt, geschminkt und beflittert in rosa Tricots und grünen Atlashöschen, einen goldenen Reifen um den Kopf Purzelbäume in der Luft schlagen oder den geschmeidigen Leib auf einem Trapez verkrümmen. Er sah den Zwerg mit seinem großen rothborstigen Kopf und seinem aus einer gelben und einer blauen Hälfte bestehenden Tricot widerliche Späße machen.</p><p>Der Zwerg wurde immer applaudirt. Die Aeffchen führten zitternd ihre kleinen Kunststücke aus. Der Geruch von Sägespänen, Gas, Orangenschalen und Affen kroch dem kleinen Geiger in die Nase. Er nies'te. Dann wurde er schläfrig. Sein Bogen stockte. Allons donc ! keuchte der Pianist mit dem Fuße stampfend. Er öffnete die Augen. Sein Blick begegnete dem seiner Mutter, die blond und phlegmatisch am Rande der Reitbahn unten saß und ihm lächelnd zunickte. Er fiedelte weiter. Wenn die Choristin nicht durch die Theaterproben verhindert war, ließ sie keine Vorstellung des Circus aus. Gesa bildete sich ein, sie komme, um ihn geigen zu hören.</p><p>Aber eines schönen Tages war Gesa ungezogen gegen den Zwerg Molaro und büßte in Folge dessen seine Stelle als Orchester-Mitglied ein. Margaretha blieb noch immer die regelmäßige Besucherin des Circus. —</p><p>Und dann kam ein Aprilnachmittag mit kalten Regenschauern und ungestüm polterndem Sturm. Winter und Frühling führten draußen Krieg. Gesa, der, seitdem er keine regelmäßige Beschäftigung mehr hatte, unaufhörlich in den alten Ritterromanen seiner Mutter las, saß ganz in eine schreckliche Schauergeschichte versunken, beide Ellenbogen auf die Platte eines wackeligen Tischchens gestützt, die Daumen in den Ohren, über die welken Blätter eines sehr abgerissenen Journals gebeugt. Da trat Margaretha an ihn heran und bemerkte stotternd: Dein Abendbrod steht schon zubereitet in dem Wandschrank, du brauchst damit nicht auf mich zu warten — ich komme heute spät nach Hause, Adieu, mein Kleinod!</p><p>Adieu, Mama, sagte er gleichgültig. Er war es gewohnt, daß sie spät nach Hause kam, und sah darum auch kaum von seiner Lectüre auf.</p><p>Sie ging. Nach fünf Minuten etwa kam sie wieder.</p><p>Hast du etwas vergessen, Mutter? fragte Gesa.</p><p>Ja, murmelte sie. Sie war sehr roth im Gesicht, sie griff bald dahin, bald dorthin. Endlich beugte sie sich über den Knaben, küßte ihn ein-, zwei-, dreimal, indem sie seinen Kopf an ihre Brust drückte, murmelte: Gott behüte dich — und ging. Gesa las weiter. Bald darauf wollte er etwas Glänzendes wegreiben, das den ohnedies undeutlichen Druck des Journals verwischte. Es war eine Thräne seiner Mutter.</p><p>Als Gesa, der sich wie gewöhnlich, wenn Margaretha im Theater beschäftigt war, niedergelegt hatte, ohne die Thür zu schließen, den nächsten Morgen erwachte, fand er das Bett seiner Mutter leer. Mutter! rief er erschrocken — Mutter!</p><p>Er wußte, daß sie ihn nicht mehr hören konnte, aber er rief das Wort, um seinem gepreßten Herzen Luft zu machen. Er schlüpfte in seine Kleider und eilte hinunter auf die Straße.</p><p>Es war ein kalter Morgen. Die von zergangenem Schnee angeschwollene Gosse fipperte im Morgenwind. Schräge rothe Sonnenstrahlen schimmerten in den Kirchenfenstern. Ein paar traurige Orgeltöne klangen durch die grauen Kirchenmauern in die öde Straße hinein. Gesa weinte bitterlich.</p><p>Er schrie immer lauter, kläglicher: Mutter, Mutter! Sie war immer gut gegen ihn gewesen.</p><p>Er sah bald da, bald dorthin. Die ganze Welt war leer geworden für ihn. Er begriff, daß seine Mutter ihn verlassen hatte. Die Kinder in der Rue Ravestein begreifen so schnell.</p><p>Da legte sich ihm eine lange, magere Hand auf die Schulter, er blickte empor, neben ihm stand ein Herr, den er kannte. Derselbe bewohnte den ersten Stock des Hauses, in dem Margaretha ein Dachstübchen inne gehabt. Er war blaß wie der Christus am Kreuze und sah beinahe so traurig aus: Armer Bursch! murmelte er, sie hat dich verlassen!</p><p>Gesa biß die Zähne in die Unterlippe, wurde sehr roth und schüttelte die Hand des Fremden von sich ab. Er schämte sich, er fühlte zum ersten Mal, daß das Mitleid demüthigt.</p><p>Der Fremde aber strich ihm sehr weich über den Kopf und sagte noch einmal: Armer Bursch — du darfst ihr's nicht übel nehmen, die Liebe ist so! — Was ist die Liebe? frug Gesa, ihn starr anblickend.</p><p>Der Fremde räusperte sich: eine Krankheit — ein Fieber, sprach er dann hastig — ein Fieber, bei dem man sehr schöne Sachen träumt — und sehr häßliche Dinge thut.</p></div><div><head>IV.
</head><p>M. Gaston Delileo, so hieß eigentlich der Fremde; in der Rue Ravestein aber nannte man ihn nie anders als den traurigen Herrn, den „droewigen Heern". Er mochte zwischen vierzig und fünfzig Jahren zählen, hatte ein gelbes, an alte Elfenbeinschnitzerei erinnerndes Gesicht, trug einen Vollbart und das lange, straffe, schwarze Haar über der Stirne gescheitelt. Außer in den heißesten Sommermonaten ging er auf der Straße nie anders als in einen dunkelblauen, rothgefütterten Carbonari eingehüllt.</p><p>Vor etwa sieben Monaten war er in die Rue Ravestein eingezogen, streichelte die Kinder, grüßte die Frauen im Vorübergehen, war allgemein beliebt und verkehrte mit Niemandem.</p><p>Margaretha hatte ihm vor ihrer Flucht heimlich einen Brief mit der Bitte, sich des Knaben anzunehmen, in den sonst fast immer leeren Briefkasten vor seiner Thür gesteckt und große Menschenkenntniß bewiesen, indem sie auf seine Barmherzigkeit gebaut. Seine Frau war todt, sein einziges, damals kaum siebenjähriges Töchterchen wurde, da es ihm in seiner Junggesellenwirthschaft schwer gefallen wäre, dem Kinde eine entsprechende Pflege angedeihen zu lassen, bei Verwandten in Frankreich erzogen.</p><p>Also verwittwet und vereinsamt, dabei mit einem großen, liebebedürftigen Herzen behaftet, dem sein Lebtag nie rechte Befriedigung geworden, nahm er den Knaben ohne jedes vernünftelnde Bedenken bei sich auf. Komm frühstücken, sagte er einfach, faßte den Verwaisten bei der Hand und führte ihn in seine Wohnung.</p><p>Nachdem die Mahlzeit vorüber war, und während M. Delileo, mit jener Wuth zu systematisiren, welche allen besonders unpraktischen Leuten anklebt, über seinen Schreibtisch gebeugt einen Erziehungsplan, eine Stundeneintheilung und schließlich eine lange Liste von allen jenen Dingen aufsetzte, welche Gesa jetzt und binnen der nächsten zehn Jahre möglicher Weise brauchen werde, schlich der Knabe neugierig in dem mit arsenikgrünen Tapeten ausgestatteten Zimmerchen umher und musterte aufmerksam die ganze Einrichtung, ein herabgekommenes und morsches Gemisch von militärisch steifen Empire- und prätentiös verkrümmten Louis-Philippe-Möbeln.</p><p>An den Wänden hingen ein paar Skizzen ehemals berühmter Meister mit Widmungen: „À mon cher ami etc.“, einige in schwarze Rähmchen gefaßte Dichterautographen und außerdem noch das rapid ausgeführte Porträt einer sehr schönen Frau in einem weißen Atlaskleid mit sehr vielen Perlenschnüren um den Hals und einem Krönlein auf dem Haupt. Ist das die Königin? fragte Gesa seinen neuen Beschützer.</p><p>Worauf dieser, von seiner Beschäftigung ausstehend, nicht ohne eine gewisse Feierlichkeit zur Antwort gab: Das, mein Kind, das war die Gualtieri!</p><p>Ah! machte Gesa und war genau so klug wie zuvor. Wie hätte er es denn eigentlich wissen sollen, daß die Gualtieri ihrer Zeit die gefeiertste und leider auch die verrufenste Künstlerin der Welt gewesen war!</p><p>Sie war auch eine Königin — eine Königin des Gesangs, setzte Delileo nach einer kleinen Pause erläuternd hinzu.</p><p>Und habt Ihr sie gekannt? frug Gesa, noch immer in den Anblick der romantisch costümirten Dame vertieft.</p><p>Sie war meine Frau, sagte Delileo langsam und mit Betonung, wobei er eine Rednergeste machte.</p><p>Ah! da hat sie Euch wohl sehr geliebt? bemerkte Gesa ernsthaft, nur um etwas Angenehmes zu sagen.</p><p>Delileo aber zuckte zusammen und wendete den Kopf ab.—</p><p>Unter dem Porträt stand Tag aus Tag ein auf einem armseligen schwarzen Marmorguéridon in einem halb zerbröckelten, blauen Delftkrug ein frisches Blumenbouquet.</p></div><div><head>V.
</head><p>Gleich nach Beginn ihres Zusammenlebens hatte Delileo die musikalische Begabung seines Schützlings richtig geschätzt, und, Dank einigen ihm gebliebenen Künstlerconnexionen, dem Knaben Musikunterricht bei einem der berühmtesten, damals am Brüsseler Conservatorium angestellten Violin-Virtuosen zu verschaffen gewußt. Den Rest der Erziehung Gesa's besorgte er. Eine eigenthümliche Erziehung fürwahr! Soignirte Orthographie und ausgebreitete Literaturkenntniß sind die zwei Bedingungen einer vornehmen Bildung, behauptete Delileo, weiter braucht man nichts.</p><p>Die Orthographie Gesa's blieb trotz der verdienstvollen Anstrengungen Delileo's immer etwas schwankend; seine Literaturkenntniß hingegen machte schnell die erstaunlichsten Fortschritte. Sie reichte bald von den „Essais de Montaigne“, dem ersten Steckenpferd Delileo's, bis zu Delileo's eigenem Roman — seinem zweiten Steckenpferd.</p><p>Der Roman, welcher „Prometheus“ hieß und zehn Jahre lang umsonst auf einen Verleger gewartet hatte, bildete ein treffendes Pendant zu Delileo's Carbonari. Gleich diesem romantischen Kleidungsstück roch er nach Moder und war von einem Hauch verjährter Weltbeglückungstheorien durchweht. Er fing mit einem Märchen an und hörte mit einer Ode auf.</p><p>Manchen Abend verbrachte der Alte damit, dies Unding dem Knaben vorzulesen. Gesa hörte immer mit der feierlichen Andacht zu, die gläubige Gemüther allen Mysterien entgegenbringen, von denen sie kein Wort verstehen. —</p><p>Ein sonderbares Paar bildeten sie, der gebrochene Mann mit seiner nervösen Rastlosigkeit, der Rastlosigkeit Jener, die nichts erreicht haben und das Grab vor sich sehen, und der lustige Bursche mit seiner gesunden Trägheit, der übermüthigen Trägheit Jener, die ein großes Talent in sich fühlen und denen das Leben noch unendlich scheint. Der müde Geist des Einen schweifte von der trostlosen Nüchternheit der Gegenwart beständig zu den Utopien von anno Dreißig zurück ; die durch keinerlei Erfahrung gelähmte Einbildungskraft des Andern galoppirte indeß mit einem Vorgespann unermüdlicher Chimären siegesgewiß in die Zukunft hinein. Schwärmer waren sie Beide — nur Delileo unbedingt der unpraktischere von den Zweien.</p><p>Armer Gaston Delileo! Er gehörte in die Kategorie der Universalgenies, welchem Umstand es beizumessen sein mag, daß er es zu absolut gar nichts im Universum gebracht. Musik, Malerei, Literatur und Nationalökonomie — Alles hatte er nach einander oder auch zu gleicher Zeit mit großem Eifer betrieben, hatte mit dem andächtigsten Idealismus an die Verbesserungsfähigkeit der socialen Zustände, an die Theorien der St. Simonisten geglaubt und mit Enthusiasmus die rückwärts geschnürte Weste der Brüderlichkeit ebenso wie ein mit seinem Namen geschmücktes Stirnband getragen.</p><p>Die Sage erzählte, daß die St. Simon'sche Genossenschaft bei ihrer praktischen Theilung der Arbeit seine Thätigkeit anfänglich darauf beschränkt Hube, Geld herzugeben und</p><p>— Stiefel zu putzen, die einzigen zwei Dinge, zu denen man ihn hatte brauchen können; später hatte man ihn in das Bataillon jener denkwürdigen „Dreihundert" eingereiht, die da ausgezogen waren, um in fernen Landen die Mutter der Sekte zu suchen, nachdem Madame de Staël nämlich diesen Ehrenposten abgelehnt.</p><p>Sein Geld hatte er zugesetzt, seine Illusionen hatten sich in Spleen verwandelt. Melancholisch hatte er sich von der Welt zurückgezogen, um sich und seine Enttäuschungen zu verbergen. Er wünschte nichts mehr, als zu vergessen und vergessen zu werden, vorläufig nur . . . denn für die Zukunft — eine ferne nebelhafte Zukunft hoffte er noch immer etwas ... für seinen Roman!</p><p>Indessen fristete er sein Leben durch Notenabschreiben</p><p>— wie Rousseau.</p><p>Zwei, drei Jahre vergingen; Gesa wurde ein bildhübscher Jüngling. An Geistes- und Herzensbildung mußte er neben Delileo gewinnen, dafür freilich blieb ihm neben dem excentrischen St. Simonisten jegliche Charakterdressur vollständig fremd. Immer mehr nahm sein Wesen einen Stempel träumerischer Zerfahrenheit an, der einen geübten Menschenkenner und aufmerksamen Beobachter nichts Gutes für seine Zukunft hätte ahnen lassen. Er konnte nie die Mitte einhalten zwischen erschlaffender Trägheit und erschöpfendem Eifer: an ausdauernder, zäher Arbeitsfähigkeit gebrach es ihm vollständig: was ihm nicht von Oben kam, eignete er sich schwerer an, als der gewöhnlichste Conservatorist.</p><p>Ueber Alles dies machte sich jedoch sein Violinprofessor keine Gedanken. Er merkte nur auf die riesigen Fortschritte des Knaben, war stolz auf seinen Schüler und präsentirte ihn bald vor diesem, bald vor jenem Amateur.</p><p>Gesa spielte nicht nur die Geige mit für sein Alter unerhörter Virtuosität, sondern er improvisirte auch, und zwar wie kein Anderer; so behauptete wenigstens der Professor.</p><p>Die phlegmatischen Brüsseler waren entzückt von seinen musikalischen Ausgelassenheiten; davon, daß er Gesa hieß, daß er ein so schönes brünettes Gesicht hatte und von einem ungarischen Zigeuner abstammen sollte. Ihr Enthusiasmus über seine Leistungen culminirte immer in denselben Worten: „Comme c’est tsigane!“</p><p>Dann kam ein Tag, an dem Gesa zum ersten Mal öffentlich spielen, in einem Concert Mitwirken sollte. Mit einer colossalen Zuversicht der Jugend freute er sich auf sein Debüt; der muthlose Gaston Delileo dagegen verlor Appetit und Schlaf. Aengstlich einer Enttäuschung des Knaben vorbeugend, verbrachte er seine Zeit damit, ihm zu predigen, sich nichts aus dem Fiasco zu machen.</p><p>Gesa nahm diese Predigt übel, er lief dem Alten davon. Dann ging er, den Hut unternehmend in die Stirne gedrückt, die Hände in den Taschen, stampfend in der Rue Ravestein auf und ab und ärgerte sich, und der Alte schlich indeß oben in seinem Stübchen auf und nieder und fürchtete sich.</p><p>Am Abend des Concerts war der Alte nicht zu bewegen, den Musiksaal zu betreten. Athemlos keuchend stand er vor dem Künstlerausgang und hielt sich die Ohren zu.</p><p>Plötzlich hörte er trotz all seiner verdienstlichen Anstrengungen, jeglichen Schall von sich abzusperren, ein sonderbares Geräusch. Er ließ die Hände sinken. War das Feuerlärm?... Nein ... ein Klatschen von Hunderten von Händen war's, ein Jauchzen von Hunderten von Kehlen! .. . Den nächsten Moment hielt er, in das Künstlerzimmer stürzend, seinen Pflegling in den Armen!</p><p>Alle Mitwirkenden drückten dem Burschen die Hände, lobten ihn, versprachen ihm eine glänzende Zukunft. Er nahm diese Huldigungen als einen ihm gebührenden Tribut mit jener naiven Aufgeblasenheit hin, die man jungen Göttern so leicht verzeiht — wenn auch mit einem recht mitleidigen Lächeln; aber auch er, trotz seines unbeschädigten Selbstbewußtseins, erschrak über die Ausdehnung seines Sieges, als die Thüre aufging und ihm beide Hände entgegenstreckend, ein eleganter junger Mann hereintrat — Alphonse de Sterny.</p><p>Mein lieber junger Freund, rief dieser, ich konnte den Abend nicht vorüber gehen lassen, ohne Sie kennen zu lernen, ohne Ihnen zu gratuliren!</p><p>Da senkte der junge Geiger das Haupt; er bebte vom Kopf bis zu den Füßen, und seine Hände wurden eiskalt in denen des großen Virtuosen.</p></div><div><head>VI.
</head><p>Alphonse de Sterny!... Der Name übte damals einen geradezu unheimlichen Zauber aus auf das Ohr jedes Menschen — sei's Künstler oder Dilettant — der sich für Musik interessirte.</p><p>Heute, in unserer täglich kälter und skeptischer urtheilenden Zeit, können wir uns keinen Begriff machen von der wahnwitzigen Abgötterei, die man in den fünfziger Jahren mit den zwei oder drei Claviervirtuosen trieb. De Sterny zählte zu den Gefeiertsten. Die Sterny - Schwärmerei trat immer wie eine verheerende Krankheit in allen Städten auf, wo er concertirte. Dabei war das Räthsel seiner Macht schwer zu erklären. Seine ihm neidischen Collegen behaupteten schlechtweg, er verdanke seine Triumphe nicht so sehr dem künstlerischen Vortrag seiner Leistungen, als der allgemeinen Anmuth seiner Persönlichkeit.</p><p>Er war die Vollendung eines homme à succès. Gerade geschniegelt und gebügelt genug, um für elegant, nachlässig genug, um für distinguirt, schlagfertig und boshaft genug, um für geistreich, leichtsinnig und verschwenderisch genug, um für genial zu gelten. Er war sehr hübsch, trug die Haare immer modern zugestutzt und tief in die Stirn gescheitelt, kleidete sich stets nach der vorletzten Mode, wie es einem Menschen von gutem Ton geziemt, mit der nüchternsten Correctheit, ohne alle originellen künstlerischen Abweichungen. Seine Conversation war amüsant, seine Manieren tadellos. Er war der natürliche Sohn eines französischen Diplomaten, nannte sich de Sterny nach seinem Geburtsort und hatte 25,000 Franken Renten, was die Welt wußte, — von einer italienischen Fürstin geerbt, was die Welt nicht wußte.</p><p>Sein Clavierspiel war vollendet schön, ein Perlenregen, eine Blumenkette, meisterhaft ausgeglichen in der Technik, vornehm ausgeführt im Vortrag; nie ein falscher Griff, nie eine ordinäre Tastenschlägerei.</p><p>Der große ungarische Claviergott, bei dem eine Handvoll falscher Töne zum Effect gehörte, behauptete freilich beißend, „de Sterny's Spiel erinnere ihn an ein Comtessenstück". Sterny jedoch, dem diese Bemerkung natürlich von guten Freunden hinterbracht wurde, lächelte darüber nur mit seiner liebenswürdigen Verbindlichkeit; und fuhr — wenigstens im Anfang seiner Carrière — fort, ein Instrument raffinirt zu liebkosen, welches andere Virtuosen damals nur genial mißhandelten, und elektrisirte das von musikalischen Orgien übersättigte Publikum durch seine Mäßigung. Er bewegte sich fast ausschließlich in den besten Gesellschaftskreisen, zeigte sich jedoch stets bereit, seinen Collegen einen Dienst zu erweisen.</p><p>Im Ganzen war er, als Gesa ihn kennen lernte, ein vollkommen schaler, vollkommen selbstsüchtiger, ungewöhnlich talentirter, sehr gutmüthiger, sehr eitler Mensch, der gerne von sich reden machte. Charlatan wurde er erst später, um sich auf dem Piedestal, auf das ihn das Publikum gehißt, zu behaupten. Das Piedestal war zu hoch! Einem Andern wäre auch schwindlig geworden dort oben.</p><p>Er protegirte gern, und darum begnügte er sich auch nicht damit, dem jungen Geiger die Hände zu drücken, sondern gab ihm seine Adresse und forderte ihn auf, den nächsten Morgen zu ihm in das Hotel de Flandres zu kommen, damit „wir Ihre Zukunft besprechen können", sagte er aufmunternd. Dann war er noch gegen die andern Anwesenden im Künstlerzimmer liebenswürdig, dann reichte er auch Delileo, dem indessen die Thränen über die Wangen niederträufelten, die Hand, dann klopfte er dem Debutanten auf die Schulter, sagte ihm „Glückauf" — und verschwand.</p><p>Bei dem kleinen Künstlersouper, das der Concertgeber den Mitwirkenden arrangirt hatte, aß Gesa keinen Bissen und sprach kein Wort. Mit blassen Wangen und starren Augen blickte er vor sich hin in die Zukunft — eine Zukunft, in der die Bäume goldne Blätter trugen und ihre Früchte wie Diamanten glänzten — eine Zukunft, in der Staub und Moder unbekannte Dinge waren, in der schönheitsstrahlende Houris Glück spendend zwischen dornenlosen Rosenbüschen wandelten und die Lorbeerbäume sich instinctiv vor ihm verneigten.</p><p>Damals waren Gesa van Zuylen's Allgen nicht ängstlich zugekniffen, wie die eines lichtscheuen Raubthiers, sondern weit geöffnet, wie die eines jungen Adlers, dem kein Licht zu hell ist. . . den die Sonne selbst nicht blendet.</p></div><div><head>VII.
</head><p>Niemand konnte sich eines begabten, aber obscuren Anfängers herzlicher annehmen, als der große de Sterny sich des kleinen van Zuylen annahm. Er lud den Knaben zum Frühstück, zwei, drei Mal hinter einander; Gesa wurde ein eingebürgertes Möbel, vielleicht eher eine beliebte Nippsache in des Virtuosen eleganter Hôtelwohnung. Er mußte seine Geige mitbringen, mußte vor dem Virtuosen improvisiren, wobei de Sterny ihn manchmal mit der nachempfindenden Geschicklichkeit, die seine ganze Begabung charakterisirte, auf dem Flügel begleitete. Er zog Gesa ins Gespräch, er lachte, lachte unmäßig über des Knaben originelle Einfälle. Sterny konnte bald keinem seiner Bekannten begegnen, ohne ihm zuzurufen: Haben Sie schon meinen kleinen Zigeuner gesehen? ... Ich muß Sie mit meinem Zigeuner bekannt machen. Das ist eine Merkwürdigkeit — aber eine Merkwürdigkeit ! Er improvisirt wie Chopin — nur ganz anders. Gestern hat er mir den Shakespeare citirt — und heute hat er gefunden, daß Marsala schlechter sei als Tokaier. Und hübsch ist er — à croquer! . . .</p><p>In der Gesellschaft von Brüssel verbreitete sich die Mähr von dem „achten Weltwunder" — und die Fürstin L . . . arrangirte ihm zu Liebe sogar eine musikalische Soirée, bei welcher Gelegenheit das achte Weltwunder freilich einen Moment Gefahr lief, sein ganzes Prestige einzubüßen.</p><p>Sterny bekümmerte sich mit der liebenswürdigsten Pedanterie um alle Einzelnheiten des Auftretens seines Schützlings, ließ ihm ein paar Lackschuhe anmessen, zupfte ihm am Abend des großen Ereignisses eigenhändig die weiße Cravatte zurecht und brachte ihn in seinem Wagen zu dem L . . . scheu Palais. Aber schon in dem glänzend mit alten Waffen und zwei mysteriösen schwarzen Rüstungen ausgestatteten Vestibul schwand Gesa's robustes Selbstgefühl vollständig. Er, der dem Publikum in einem öffentlichen Concert mit Löwenmuth die Stirn geboten, klammerte sich hier fast kindisch ängstlich an Sterny.</p><p>Haben Sie das achte Weltwunder mitgebracht? rief die Fürstin dem Virtuosen bei dessen Eintreten entgegen. Sie war eilte blonde, ungemein freundliche Dame, sehr lebhaft und sehr kurzsichtig, weßhalb sie beständig ihre Lorgnette an die Augen hielt. Haben Sie das achte Weltwunder mitgebracht? rief sie in einem Ton, als ob das achte Weltwunder etwas Komisches wäre.</p><p>Natürlich, hier ist es — es heißt Gesa van Zuylen — Gesa van Zuylen, c’est drôle — nicht wahr. Fürstin? Darf ich Sie bitten, mit meinem Weltwunder behutsam umzugehn, es ist empfindlich! —</p><p>So — — — wirklich! Das ist reizend. Es freut mich, wenn ein junger Künstler einen gewissen Stolz fühlt; das steht immer gut. Was er für Augen hat — Gesa durch ihre Lorgnette anstarrend — mein Mann hat mir schon von seinen Augen erzählt. Ein leibhaftiger Zigeuner — er soll neulich Shakespeare citirt haben — ich habe so darüber gelacht — — Dann, als andere Gäste eintraten: ich bitte Sie, trachten Sie, es dem achten Weltwunder behaglich zu machen, de Sterny, Sie sind ja hier zu Hause. Dies war die Art der Fürstin, vorsichtig mit dem empfindlichen Weltwunder umzugehen.</p><p>De Sterny placirte den Knaben bis aus Weiteres in eine Ecke, aus der er ihn bald wieder hervorzog, um ihn einigen Herren und Damen vorzustellen. Gesa nahm eine trotzige Haltung an. Die Damen insbesondere waren sehr freundlich, sehr protegirend — nur fiel es kaum einer einzigen ein, das Wort an ihn zu richten. Alle sprachen vor ihm, von ihm, als ob er ein Bild gewesen wäre, oder nicht französisch verstanden hätte. Sie staunten und lobten, und dann vergaßen sie ihn wieder, während er noch vor ihnen stand, und redeten mit einander von anderen Dingen.</p><p>Ihm wurde unheimlicher und unheimlicher, ihm war's, als ginge er auf peinlich glattem, gefährlich dünnem Eis spazieren. Ihn fröstelte. Alles um ihn war so glänzend und so kalt. Die feinen leisen Flötenstimmen der guten Gesellschaft thaten ihm weh. Leicht und stechend wie Schneeflocken flogen ihm die Worte um die glühenden Wangen.</p><p>Er hätte weinen mögen. Er war das achte Weltwunder</p><p>— man starrte ihn durch ein Lorgnon an, sprach über ihn und — kümmerte sich nicht weiter um ihn.</p><p>Unter Anderem erhorchte er die Worte: er stammt aus der Rue Ravestein — was ist das, die Rue Ravestein? — was ist das?— Es ist schwer, dies einer Dame zu erklären</p><p>— vraiment? — aber er macht einen ganz erstaunlich wohlerzogenen Eindruck — il n’a pas du tout l’air peuple!</p><p>— Mais puisque c’est un tsigane — — Es schnürte Gesa die Kehle zu. —</p><p>Wird man Sie denn heute nicht hören? fragten die Damen, die sich um de Sterny drängten, den Virtuosen.</p><p>Mich? erwiderter dieser . . . mich? — Ich bin heute nur Regisseur und habe Lampenfieber — abscheuliches Lampenfieber . . .</p><p>Der Moment war gekommen! Gesa sollte spielen, das Herz klopfte ihm bis in den Hals hinauf. — Er war nicht er, sondern ein plumper, in Schüchternheit erstarrter Klotz, der die Finger auf die Geige legte.</p><p>In Mitten des G-moll-Concerts von Mendelssohn blieb er stecken, raffte sich auf, überstürzte sich und hudelte nur mühsam das Stück zu Ende. Man hatte es selten schlechter gehört. De Sterny war außer sich, und Gesa hätte unter die Erde sinken mögen.</p><p>Einige Leute applaudirten, weil sie nichts gemerkt, und andere, weil sie überhaupt nicht zugehört hatten. — Die Meisten aber zuckten die Achseln und sagten: De Sterny ist ein Enthusiast.</p><p>Als de Sterny ein Wort für den armen kleinen Zigeuner einlegen wollte, um Entschuldigung für ihn bat und behauptete, er habe ihn noch nie so schlecht spielen hören, antwortete man ihm: Bah, wir nehmen Ihnen nichts übel, Sterny; wir wissen, daß Sie ein Enthusiast sind.</p><p>Die Gesellschaft plauderte und lachte und nippte in ihrer flüchtigen Art an Erfrischungen. Dann kam eine Deputation der schönsten Damen und bat Sterny, doch etwas vorzutragen, und er setzte sich ans Clavier mit seiner gutmüthigen Bereitwilligkeit, seinem lächelnden Siegesbewußtsein.</p><p>Nachdem er sein Spiel beendet hatte, trat er an Gesa heran und sprach:</p><p>Mein lieber Junge, nehmen Sie sich recht zusammen! Könnten Sie vergessen, daß Ihnen Jemand anders zuhört außer mir, und etwas improvisiren? Versuchen Sie sich an das Thema zu erinnern, das Sie mir neulich vorspielten. Ihre Zukunft hängt davon ab, und ich wäre so gern stolz auf Sie!</p><p>Diese letzten Worte wirkten Wunder. Ich will spielen</p><p>— nur — nur, damit ich Ihnen keine Schande mache! murmelte Gesa.</p><p>Der Knabe war todtenblaß, er zitterte am ganzen Leib, als er die Geige anlegte, — seine Augen leuchteten auf</p><p>— dann versteckten sie sich traurig hinter den dunklen Wimpern.</p><p>Ein Feuerregen sprühte vor seinen Augen, ein Glutwirbel tanzte in seiner Brust, wilde, sehnsüchtige Melodieen klangen ihm in den Ohren ....</p><p>Hat er die Weisen geträumt oder hat ein klagender Herbststurm sie ihm herübergetragen aus der fernen Heimath seines Vaters? Sind es Echos der Lieder, die seine Mutter ihrem Geliebten abgelauscht, mit denen sie später ihr Kind in den Schlaf gewiegt, während sie auf der Thürschwelle des Hauses saß, in dem schmutzigen Gäßchen, in das der trostlose Heiland hinabschaut? Wer weiß es!</p><p>Ein Singen und Schluchzen tönte von seiner Geige, wie man es nur von ungarischen Zigeunern hört; herbe Modulationen, bestechende Melodieen, ein tolles Ungewitter von Leidenschaft und Musik . . . dann ein letztes ungestümes Jauchzen . . . und er brach ab. —</p><p>Athemlos starrte er vor sich hin. Er wußte, daß er sein Bestes gegeben! Seine Ohren lauschten gierig. Wenn sie einen Beifallssturm, wie er seiner öffentlichen Production gefolgt war, erwarteten, wurden sie enttäuscht. Nur ein kleines Gesumse, wie das von trockenen Blättern, die ein Herbststurm aufgewühlt hat, durchschwirrte den Saal; wie aus weiter Ferne hörte er die Worte: Charmant, magnitique, original, tsigane . . . Er senkte den Kopf, eine schwarze Wolke tanzte vor seinen Augen. Da trat de Sterny neben ihn und klopfte ihm auf die Schulter. Bravo! Bravo! rief er, wir sind rehabilitirt! und, sich mit einem triumphirenden Lächeln nach der Gesellschaft umwendend — nun, hab' ich übertrieben?</p><p>Gesa aber horchte nicht mehr auf die Antwort des Salons — er drückte die Hand de Sterny's an seine heißen Lippen und brach in Thränen aus. De Sterny war sein Himmel, sein Gott! Mais voyons, grand enfant! beruhigte ihn der Virtuose. — — — Und die Welt war entzückt, natürlich noch mehr von der Großmuth des Virtuosen als von der Genialität des Knaben.</p><p>Was ist eine Chimäre? frug der kleine Zigeuner einmal seinen großen Freund.</p><p>Es war Vormittag, Gesa hatte in einem französischen Buche geblättert, das er nicht verstand, einem Buch von Baudelaire: „Les Fleurs du mal“. Der Virtuose hatte indessen Briefe geschrieben. Er trug einen gelben Schlafrock aus japanischer Seide, in dem er an eine riesige Königskerze erinnerte, reckte und streckte sich, sah blaß und übernächtig aus — man merkte es ihm an, daß er sich seit fünfzehn Jahren nicht einmal ordentlich ausgeschlafen hatte.</p><p>Was ist eine Chimäre? fragte Gesa.</p><p>Eine Chimäre . . . eine Chimäre . . . das ist eine Sirene mit Flügeln, definirte de Sterny sich umwendend.</p><p>Hm! Gesa senkte nachdenklich die Augen und hob sie dann wieder forschend. Eine veredelte Sirene also?</p><p>Ja, wie man's nimmt.</p><p>De Sterny setzte sich an den Kamin, um sich die Füße zu wärmen. Verteufelte Kälte, — reich mir die Chartreuse, so —. Eine raffinirte Sirene, meinetwegen, fuhr er fort; die Sirene hat Weiche Menschenarme, mit denen sie uns in verderbliche Freuden einwiegt, die Chimäre hat Krallen, mit denen sie uns das Herz zerfleischt. Die Sirene lockt uns in den Schlamm, die Chimäre lockt uns in den Himmel. Den Himmel erreichen wir nicht, und im Schlamm fühlen wir uns manchmal wohl! . . . verteufelt wohl — aber . . . saperment! das verstehst du noch nicht, und der Virtuose zog den Knaben beim Ohr.</p><p>Gesa sah etwas verwirrt aus, er hatte wirklich kein Wort von der Tirade seines Gönners verstanden. — Aber Einige unter uns erreichen den Himmel doch — den Himmel der Kunst — die Walhalla — das Pantheon, eiferte er mit dem wichtig thuenden Bombast eines jungen Menschen, der mehr gelesen, als er verstanden hat, und gern sein bischen Wissenschaft auskramt. Wenn man sich nur bald genug auf den Weg macht.</p><p>Oh ja, Einige! murmelte der Virtuose und lächelte eigenthümlich. Michel Angelo, Raphael, Beethoven, citirte der Knabe.</p><p>Shakespeare, Milton, Mozart und Leonardo da Vinci... setzte der Virtuose laut auflachend die wunderliche Litanei fort — aber ich versichere dich, man muß ganz erstaunliche Kräfte haben, um den Himmel zu erreichen — und ganz eigens construirte Lungen, um sich darin wohl zu fühlen . .</p><p>Der Virtuose gähnte leicht. Er gehörte zu denen, die sich mit Sirenen unterhalten, ohne ihnen Macht über sich einzuräumen, und die den Chimären principiell aus dem Wege gehn.</p><p>Gesa aber war noch immer nicht zufrieden. Haben alle Chimären Flügel? frug er nachdenklich.</p><p>Gott bewahre! rief der Virtuose, sehr viele unter ihnen haben keine Flügel, aber die zählen nicht, die verleiten Niemanden auf ehrgeizige Irrwege, die stehen mit ihren vier Pfoten fest im Koth und bellen den Mond an, ohne sich zu rühren.</p><p>Aber . . .</p><p>Mein Lieber! rief der Virtuose lachend, wenn du noch mehr zu fragen hast, so sag's, ich werde läuten, damit dir der Kellner ein Conversationslexikon heraufbringt, ich bin mit meinem Latein zu Ende!</p></div><div><head>VIII.
</head><p>Es war um sieben Jahre später, um die Mitte Mai Da kam Gesa nach langer Abwesenheit nach Brüssel zurück. Alphonse de Sterny hatte den Enthusiasmus der Brüsseler Gesellschaft praktisch auszunutzen gewußt; Gesa war mit einem Regierungsstipendium und außerdem von der Gunst mehrerer hoher Gönner unterstützt, nach Paris gesandt worden, um sich bei einem der berühmtesten Violinisten der Zeit weiter zu bilden. Er hatte studirt, gebummelt, sehr viel gebummelt, dann wieder studirt, wahr sehr bewundert, sehr beneidet worden, hatte sein Champagnerglas leeren und die Frauen, die es übel nehmen, wenn man gegen sie zudringlich ist, von jenen unterscheiden gelernt, die es übel nehmen, wenn man es nicht ist. —</p><p>Er hatte seine erste Kunstreise mit einer berühmten italienischen Staccatosängerin und einem noch berühmteren mährischen Impresario gemacht, viel Lorbeeren geerntet, sich schließlich in Nizza mit dem Cellisten der Sängerin halber entzweit, den Cellisten gefordert und den Impresario tödtlich beleidigt.</p><p>Der Impresario war übrigens ein vernünftiger Mensch, dem es auf derlei Kleinigkeiten nicht ankam. Als er zwei Monate später in Paris Kräfte für seine amerikanische Tour anwarb, machte er Gesa ein glänzendes Engagements-Anerbieten, der junge Geiger aber, reich im Besitze von ein paar tausend Franken, die ihm von seiner letzten Concertreise geblieben waren, lehnte die Anträge des großen Marinsky kurz und bündig mit den Worten ab: die Virtuosencarrière langweile ihn, er wolle sich ganz der Composition widmen.</p><p>Er war vierundzwanzig Jahre alt. In dem Alter haben viele Musiker schon ihre unsterblichsten Meisterwerke geschaffen; Gesa hatte noch nichts veröffentlicht, als vor beinahe zehn Jahren eine „Rêverie", die mit einem hübschen Porträt des jugendlichen Componisten auf der Vignette in der pompösen Ausstattung einer Dilettantencomposition erschienen und vom ganzen Faubourg St. Germain, sonst aber von fast Niemandem gekauft worden war. —</p><p>Seit der Zeit hatte er sehr viel niedergekritzelt, beendet hatte er nichts — und doch fühlte er sich so reich. Er hatte nur nie gewollt! Doch wenn er die Feder in die Hand nahm, so jagte ein Gedanke den andern. Nur brauchte er Ruhe zum Componiren. Ruhe aber ist in Paris ein Luxusartikel, den nur die größten Herren erschwingen können. Die Erinnerung an Brüssel tauchte in ihm auf — Brüssel mit seinen gothischen Kirchen und krummen Gassen, seinem schwärmerischen Katholicismus, seiner üppigen Vegetation und seinem stagnirenden Leben . . . Eine Art Heimweh überkam ihn — er reifte hin.</p><p>Es war Mitte Mai. Der Mai ist wunderschön in Brüssel. Keine langen Kriege, sondern nur lustige Scharmützel zwischen Regen und Sonne reinigen da die Luft. Goldene Dünste durchbeben die Atmosphäre, weben eine märchenhafte Glorie um die sich in der Ferne verlierende Perspective der alten Straßen, umflimmern wie leuchtende Schatten die gothische Steinspitzenklöppelei von Ste. Gudule und breiten blonde Schleier über die grüne Pracht des Parks. Etwas gar Wundersames ist es um dieses feuchte Licht, diese in goldne Nebel aufgelösten Sonnenstrahlen, um all das metallische Vibriren und Zittern, welches das graue, nüchterne Brüssel im Frühling wie mit einem Heiligenschein verklärt.</p><p>Die Statuen im Park haben ihre Strohkapuzen verloren, durch die Bäume, deren flaumiges Laub noch den angenehm herben Frühlingsgeruch ausathmet, welchen es Anfangs Juni verliert, gleiten die Sonnenstrahlen, säumen den Umriß eines knorrigen schwarzen Astes mit einem silbernen Streiflicht, malen breite Glanzflecken auf einen mächtigen Stamm, gleiten lustig in das feuchte Gras und spielen mit durchsichtigen Blätterschatten Versteckens. Um das Haus des Prinzen von Oranten wiegen üppig blühende Fliederbüsche träumerisch ihre weißen und blaßvioletten Rispen, vor dem Königsgarten wogt ein Meer von veilchenblauen Rhododendren. Und duftübersättigt, lau entnervend, bewegt ein kaum merklicher Windhauch die Luft — der Scirocco des Nordens. — —</p><p>Rüstig schritt Gesa von der Gare du midi über die Boulevards, der Rue Ravestein zu. Alles interessirte ihn, Alles heimelte ihn an. Er blieb stehen, blickte um sich, lächelte, ging ein wenig weiter, blieb wiederum stehen in seiner närrischen, weltvergessenen Art. Nun bog er von der Montagne de la cour ab — vor seinen Augen breitete sich die Rue Ravestein aus. Ein seltsames Gefühl überkam ihn, ein Gefühl namenloser Angst und Beklemmung. Er hätte umkehren und fliehen mögen, und doch zog's ihn näher — näher! — Feuchte Goldschimmer umwoben die Ferne; das seltsame Gäßchen mit seinem mittelalterlichen architektonischen Zierath, seinem an die schwarze Kirchenmauer lehnenden Heiland sah aus, wie ein altes Bild auf Goldgrund gemalt.</p><p>Ist Monsieur Delileo zu Hause? frag Gesa an der Thür eines wohlbekannten Gebäudes eine Magd, die sich — unerhörte Zeitverschwendung! — damit beschäftigte, die</p><p>Schwelle zu reinigen. Die vlamischen Worte fielen ungewohnt holprig von seinen Lippen. Die Magd blickte ihn etwas erstaunt an und nickte. Sein Herz klopfte, während er in den Hausflur trat und dann rasch die unter seinen ungestümen jungen Füßen knarrende alte Holztreppe erklomm.</p><p>An der Thür klopfend erhielt er keine Antwort. Er trat ein, das Zimmer hatte noch immer dieselbe grüne Tapete, an deren bloßem Anblick man sich mit Arsenik hätte vergiften können: jedoch war es viel sauberer, viel koketter gehalten als zu der Zeit, da Gesa mit seinem Pflegevater darin gehaus't. Ein eigenthümlicher Geruch strömte ihm entgegen, ein narkotisirender, träumerischer Geruch! Unter dem Porträt der Gualtieri stand in dem abgebröckelten Delftkruge ein großer Strauß verführerisch schillernder Mohnblumen — jener zauberisch schönen Riesenmohnblumen, die unter dem Namen „pavots de Nice‘: bekannt sind.</p><p>Die Thüre dieses ersten Zimmers war offen, an die äußere Wand des zweiten Gemachs schloß sich ein verglas'ter Erker, darinnen saßen einander gegenüber an einem runden Tischchen Gaston Delileo — und seine Tochter.</p><p>Gesa fuhr zusammen, er betrachtete das Mädchen stumm vor Bewunderung. Nur in Italien hatte er noch Züge mit zugleich so regelmäßigen und doch so eigens abgerundeten Linien gesehen. Des Mädchens kleiner Kopf ruhte auf ein paar klassisch kräftigen Schultern, ihr monoton blasses Gesichtchen war von ein paar unheimlich dunklen Augen und tiefrothen Lippen durchglüht.</p><p>Die Tochter Delileo's hatte, trotzdem sie damals kaum siebzehn Jahre zählen mochte, nichts von der eckigen Anmuth nordischer Adolescentinnen; ihre ganze Gestalt athmete etwas Frühreifes, wundersam Ueppiges, Berauschendes — italienische Morbidezza!</p><p>Während Gesa noch in ihren Anblick versunken dastand, blickte Gaston Delileo auf, streckte den Kopf vor, blinzelte wie geblendet — der junge Künstler lächelte und trat vor.</p><p>Gesa! ... du? und im nächsten Moment hielt der „droewige Heer" seinen Pflegesohn in den Armen. Dann vergossen sie Beide ein paar angenehme Thränen, dann schob Delileo „seinen Jungen" von sich, um ihn recht betrachten zu können — dann umarmte er ihn noch einmal — bleibst du jetzt ein wenig bei uns? frug er, und die Stimme zitterte ihm.</p><p>So lang Ihr's erlaubt, Vater, erwiderte Gesa — ich möchte gerne in Ruhe bei Euch arbeiten, d. h. ich weiß wohl, daß hier für mich jetzt kein Platz ist — ich werde mich in Eurer Nähe einmiethen. Aber — er sah sich nach dem jungen Mädchen um — macht mich doch mit meiner Schwester bekannt!</p><p>Ach richtig, — nun, Annette, es ist Gesa van Zuylen, ich habe dir ja oft von ihm erzählt. Heiße ihn willkommen, und du, Gesa, gieb ihr einen Kuß, wie sich's für einen Bruder schickt!</p><p>Die Abendmahlzeit war vorüber, die lange, graue Maidämmerung hatte allen Goldschimmer von Brüssel weggelöscht. Nur ein schmaler röthlicher Lichtstreifen fiel von einer Straßenlaterne in die Gosse, und ein zweiter glitzerte in dem farbigen Glas der Kirchenfenster.</p><p>Gesa saß, bequem in den weichsten Armstuhl des ganzen Mobiliars zurückgelehnt, in dem grün tapezirten Stübchen und setzte dem aufmerksam horchenden Gaston seine zahlreichen Compositionsprojecte auseinander. Annette schwieg. Ihre großen Augen glänzten durch die Dämmerung.</p><p>Gesa sprach und sprach und der „droewige Heer" unterbrach ihn höchstens ein oder das andere Mal, um auszuauszurufen: Cela sera superbe !</p><p>Regelmäßig scandirt und mystisch verschwommen drang der ferne Stadtlärm bis in die Rue Ravestein, wie ein eintöniges Schlummerlied. Der träumerisch erschlaffende Geruch der Mohnblumen wurde stärker mit der hereinbrechenden Nacht, und von Zeit zu Zeit hörte man das Frösteln eines Blüthenblatts, welches sterbend auf die kalte Marmorplatte des Gueridons niedersank.</p></div><div><head>IX.
</head><p>Die Mohnblumen lagen in der Gosse, und viele andere frische und anmuthige Blumensträuße waren unter dem Porträt der Gualtieri verblüht. Aus dem Mai war Juni, aus dem Juni Juli geworden. Gesa setzte seinem Pflegevater noch immer alle Abende seine Projecte aus einander, spielte ihm eine oder die andere Melodie auf der Geige, den Entwurf zu einem Ensemblesatz auf dem alten Spinett vor, ließ sich von Gaston versichern „cela sera superbe!“, improvisirte sehr viel, hörte träumend dem geheimnißvollen Singen und Klingen in seiner Seele zu und — arbeitete nichts.</p><p>Er hatte sich in einem Dachstübchen bei einer Wäscherin eingemiethet, verbrachte aber die ganzen Tage in der durch die Anwesenheit Annetten's anmuthig belebten Häuslichkeit Gaston Delileo's.</p><p>Der „droewige Heer" hatte eine regelmäßige Anstellung gefunden und sogar angenommen, wahrscheinlich seiner jetzt auf ihn angewiesenen Tochter zu Liebe. Er beschäftigte sich als Theatersecretär und außerdem als Feuilletonist einer Zeitung. Das verschaffte ihm ein anständiges Auskommen. Seine Häuslichkeit trug nicht den Stempel des Elends, sondern den eines unordentlichen Wohlstandes — des Wohlstandes der Rue Ravestein.</p><p>Gesa fühlte sich heimisch in dieser Schlamperei. Er fand immer einen bequemen Fauteuil, auf dessen Arme er seine Hände stützen konnte, während er von seiner Zukunft sprach, und in dessen Kissen er sein Haupt zurücklehnen konnte, während er den Umrissen bevorstehender Herrlichkeit zwischen den Rauchwölkchen seiner Caporal-Cigarrette nachspähte. Er fand immer eine Flasche guten Bordeaux auf dem Tische, wenn er sich zum Essen niedersetzte.</p><p>Er liebte die langen, zeitvertrödelnden Mahlzeiten, die ihn vor sich selbst der Nothwendigkeit enthoben, etwas thun zu sollen, und ihm für seinen beliebten Müßiggang einen so plausiblen Vorwand bereiteten; er liebte es, mit seinem Kaffee zu tändeln, während Annette ihm gegenüber saß und ab und zu von seiner Tasse naschte. Er liebte es, in den Noten verschollener alter Meister zu kramen und die Werke halbvergessener Dichter zu durchstöbern. Wenn ihm ein Vers gefiel, so glühten ihm die Augen, er donnerte die kolossalsten Beiwörter in die Luft hinaus und las den Vers zwei, drei, ja zwanzig Mal der kleinen Annette vor. Er hätte ihn ebenso gut der vlamischen Magd draußen vorlesen können, die kein Wort französisch verstand; nur hätte die wahrscheinlich nicht so hübsch dazu gelächelt. — Dann griff er nach einem Stück Notenpapier und setzte den Vers in Musik, probirte seine hastig hingeworfene Composition auf dem alten Spinett, welches die stürmischen Weisen seiner überschäumenden Jugend mit feinem gebrochenen Stimmchen zitternd wiedergab, wie eine Großmutter, die am Rand des Grabes zum letzten Mal ein Liebeslied singt. Dann mußte Annette den Vers vorzutragen versuchen. — Annette hatte einen prachtvollen Contralto, sie bemühte sich, recht schön zu singen, um ihm Freude zu machen. Er war nicht zufrieden.</p><p>Mehr Ausdruck, Annette, mehr Leidenschaft! rief er. Fühlst du denn gar nichts, aber gar nichts hier! und er tappte ihr mit dem Zeigefinger aufs Herz. Sie lächelte, wurde feuerroth und wandte das Gesichtchen von ihm ab. —</p><p>Gaston Delileo hatte sich entschlossen, Annette und Gesa als Geschwister anzusehen; das schnitt alle weiteren Bedenken ab und war sehr bequem. Er wollte es nicht bemerken, wie viel sich Annette um ihren „Bruder" herum zu schaffen machte, mit welch einschmeichelnden kleinen Dienstleistungen sie ihn verwöhnte — mit welchem Ausdruck sich ihre großen südlichen Augen bisweilen an ihn hingen.</p><p>Er bemerkte nur, daß Gesa's Haltung Anfangs eine vollkommen kühle, brüderlich herzliche war. Gegen Ende Juli fing derselbe sogar an, die Rue Ravestein ein wenig zu vernachlässigen und verwickelte sich in ein Verhältniß mit einer Pariser Schauspielerin, die am Theater der Galerie St. Hubert gastirte und sich in Brüssel langweilte.</p><p>Annette verzehrte sich vor Eifersucht, ohne daß Gesa den Grund ihres gestörten Wesens errieth.</p><p>Was hast du denn, Bichette? frug er sie besorgt, indem er ihr mit seiner warmen liebkosenden Hand die abgemagerten Wangen streichelte — was macht dich traurig? — 's ist diese verpestete Stadtlust, die dir nicht gut thut — schickt sie doch ein wenig an die See, Vater!</p><p>Der Alte zuckte die Achseln — mir fehlen die Mittel, murmelte er — leider!</p><p>Die Mittel, die Mittel! rief Gesa, erlaubt doch, daß ich Euch sie vorstrecke; ich habe so lang von Eurer Gnade gelebt!</p><p>Gesa vergaß ganz, wie viel ihm seine kleinen Aufmerksamkeiten für Mlle. Irma gekostet hatten! Als er in seine Wohnung hinübereilte, um ein paar Banknoten zu holen, fand er in seiner Brieftasche ein vereinzeltes 20-Frankstück. Erst kraute er sich den Kopf, dann lachte er recht herzlich und brachte seine abgezehrte Brieftafel triumphirend zu Delileo hinüber. Jetzt spottet mich aus, mich und meine prahlerische Großsprecherei, rief er — da seht, das ist mein ganzer Reichthum, — aber wartet nur . . . wartet nur . .. ich hab' den Kopf und die Hände voll Gold! Wenn mir nur einmal so eine rechte Lust zum Arbeiten käme. — Das kleine Fieber! — Wißt Ihr vielleicht, wo ich das Libretto zu meiner Oper hingelegt habe? —</p><p>Gegen Ende August verließ Mlle. Irma Brüssel. Gesa wurde verdrießlich; diese Stimmung zeigte sich seinem Fleiß günstig.</p><p>Eines Morgens fühlte er „das kleine Fieber" ... Er breitete das Notenpapier vor sich aus, glättete es mit der Hand, schnitt seine Feder, stützte die Ellenbogen auf das einzige wackelige Tischchen seiner Dachstube, schrieb eine Zeile, strich sie wieder aus — — reckte und streckte sich — eine allgemeine körperliche Unruhe quälte ihn. Er faßte den Entschluß, erst ein wenig auszugehn, wanderte in den Park, blieb von Zeit zu Zeit wie auf eine innere Stimme horchend stehen, stieß zerstreut in die Passanten und setzte sich sinnend auf eine Bank nieder. Plötzlich fuhr ein Windstoß, erst leise, dann aber laut heulend durch die Baumkronen. Gesa fuhr zusammen — er faßte sich an die Schläfen, eine Fülle von Musik durchströmte seine Seele.</p><p>Er eilte in seine Dachstube und schrieb und schrieb ...</p><p>Die Stunde, um die er bei Annette sich zum zweiten Frühstück einzufinden pflegte — Delileo kehrte zu dieser Mahlzeit selten nach Hause zurück — war vorüber, die späte Essensstunde hereingebrochen. Gesa beugte sich noch immer über sein Notenpapier. Einzelne Blätter lagen um ihn herum auf dem Fußboden. Man klopfte an seine Thür — er hörte nicht. Delileo trat ein. Was machst du denn, mein Junge, daß man dich heute gar nicht sieht? Bist du krank?</p><p>Gesa starrte ihn an, wie aus einem wundersamen Traum geweckt. Nein, antwortete er einfach; ich arbeite.</p><p>Er war todtenblaß, seine Hände zitterten. Delileo bestand darauf, er möge seine Thätigkeit wenigstens für eine Stunde unterbrechen, um etwas Nahrung zu sich zu nehmen.</p><p>Gesa folgte ihm widerwillig. Er setzte sich zu Tisch, aß nichts, sprach kein Wort und blickte beständig auf denselben Punkt, wie ein Geisterseher. Nach der Mahlzeit wanderte er, unzusammenhängende Melodien vor sich hinsummend, im Wohnzimmer auf und ab, griff von Zeit zu Zeit in die Tasten des alten Spinetts, stieß mit geschlossenen Lippen einen einzigen Ton, in dem irgend ein großes Finale culminiren mochte, in die Luft hinaus, fuchtelte, ein imaginäres Orchester dirigirend, um sich herum, stampfte plötzlich auf die Erde und schrie: Bravo!</p><p>Delileo, der seinerzeit viel mit Dichtern und Componisten zu schaffen gehabt, ließ ihn ruhig gewähren. Er behandelte ihn mit der Schonung, welche man Unglücklichen, Geisteskranken und Genies zu Theil werden läßt. Annette konnte sich in dies wunderliche Wesen durchaus nicht hineinverstehen und brach endlich — so rücksichtsvoll sie sich auch sonst gegen Gesa benahm — in ein fröhliches Lachen aus.</p><p>Seltsamer Weise nahm der Geiger ihr diese Kinderei sehr übel und verließ, hastig „gute Nacht" murmelnd, das Zimmer. Bis zum Morgengrauen arbeitete er an seiner Oper.</p><p>Mehrere Tage vergingen — Tage, während deren Gesa weder aß noch schlief, verstört und verdrießlich aussah, dabei aber ein unbeschreiblich schmerzliches Glück, einen Zustand himmlischer Exaltation genoß. Umsonst warnte ihn Delileo:</p><p>Ueberarbeite dich nicht, man kann seine Erfindungsgabe überreizen, wie man sich die Stimme versingt; halte Maß!</p><p>Gesa schüttelte nur seinen schönen Kaps und lächelte, die Augen halb schließend, sinnend vor sich hin. — Vielleicht hörte er seinen Pflegevater gar nicht!</p><p>Da plötzlich, nachdem er, sich selber ein lautes Heureka zujubelnd, das Finale des fünften Actes beendigt — den dritten und vierten hatte er freilich noch gar nicht begonnen</p><p>— verstummte seine Seele. Der Pegasus warf ihn ab, wie das eben ein überarbeiteter und mißhandelter Pegasus thut</p><p>— er warf ihn aus lichten Sphären in das irdische Elend.</p><p>Peinigende Kopfschmerzen und maßlose Melancholieen plagten ihn, seine eigene Leistung erschien ihm plötzlich widerwärtig; wo er früher nur die Schönheiten seines Werkes gesehen, sah er jetzt nur dessen Mängel, verglich es mit den Werken anderer Meister, knirschte mit den Zähnen und schlug sich mit der Faust vor die Stirn. Er verurtheilte seine Arbeit unbarmherzig als überspannt und lächerlich romantisch. Er vertrug nur die kälteste, herbste musikalische Kost. Ein Notturno von Chopin bereitete ihm Nervenzustände. Er geigte unaufhörlich die „Chaconne" von Bach. Er machte den Eindruck eines von schwerer Krankheit Genesenen. Mit schlotternden Kleidern und schleppendem Schritt schlich er planlos umher oder brütete in der finstersten Ecke des grünen Zimmers zusammengekauert, den Kopf in der Hand, Stunden lang vor sich hin.</p><p>Einmal, nachdem er unvorsichtiger Weise eine seiner letzten Compositionen auf der Geige probirt, legte er mit nervöser Hast sein Instrument weg, drückte sich in den großen Lederfauteuil, den die Familie Delileo als Gesa's Lehnstuhl respectirte, kaute unruhig an seinen Nägeln und brach dann plötzlich in krampfhaftes Schluchzen aus. Dann trat Annette schüchtern an ihn heran, streichelte mitleidig sein Haar und flüsterte: Armer Gesa, thut's denn gar so weh, Genie zu haben?</p><p>Da zog er sie auf seine Kniee herab und küßte sie oft und innig auf die Haare, auf die Augen, auf den Mund, und als sie sich dies erst halb erschrocken, halb befriedigt gefallen ließ, dann etwas beklommen vor ihm zurückfuhr, erlaubte er ihr zwar, sich aus seinen Armen zu winden, nahm jedoch ihre beiden Hände in die seinen und sprach, sie treuherzig anblickend, sanft: Annette, meine gute kleine Annette, kannst du mich leiden? Willst du meine Frau werden? Nicht jetzt, aber wenn ich ein großer Künstler geworden, — ich werde es vielleicht doch noch um deinetwillen.</p><p>Sie wurde roth, sie stotterte: Was willst du mit so einem albernen kleinen Mädchen . . .</p><p>Wenn es mir nun einmal gefällt! scherzte er gerührt.</p><p>Sie beugte ihr Köpfchen über seine Hand, die sie küßte, und kauerte sich auf einen Schemel zu seinen Füßen nieder.</p><p>Als Gaston heimkehrte, fand er sie so. Er gab seinen Segen zu der Verlobung.</p></div><div><head>X.
</head><p>Gesa's Neigung zu seiner Braut wurde täglich zärtlicher und inniger. Ihr Wesen ihm gegenüber änderte sich dahin, daß sie etwas von ihrer Schüchternheit ablegte und einen Ton neckischer Widerspenstigkeit anschlug.</p><p>Da es nicht mehr möglich war, die Kinder als Geschwister zu betrachten, so entschloß sich Delileo, Gesa zu bitten, seinen Verkehr mit Annette auf die Abendstunden und außerdem auf einen täglichen Spaziergang zu beschränken.</p><p>O, dieser tägliche Spaziergang. Annette liebte die belebten Straßen und blieb gerne vor den Auslagen der Putzläden stehen, indem sie ihren Bräutigam frug, ob er ihr den oder jenen Luxus gewähren mürbe, wenn er ein großer Künstler geworben. Ihre Liebhabereien waren noch nicht sehr kostbar und verstiegen sich selten über ein schönes Band oder ein Paar kokette Goldkäferchen-Schuhe. Er belächelte ihre Fragen und schickte ihr gewöhnlich ben nächsten Morgen schon den ersehnten Gegenstand zum Geschenk mit einem hübschen, herzlichen, anspruchslosen kleinen Billet. Ein paar Stunden, die er jetzt gab, erlaubten ihm diese verliebte Verschwendung.</p><p>Im Gegensatz zu Annette hatte er eine Abneigung gegen belebte Straßen und wandelte mit ihr am liebsten in dem um diese Zeit verödeten, menschenleeren Park. Träumend und weltvergessen ging er neben ihr unter ben im Novemberwind rauschenden Bäumen. Ab und zu unterbrachen große Pfützen die Wege, und wenn gerade Niemand zusehen konnte, hob er die Kleine darüber hinweg. Annette ließ sich gern ein wenig schleppen und lehnte sich immer schwer auf seinen Arm. Bisweilen, wenn er gar so stumm und versonnen neben ihr ging, gab sie ihm einen kleinen Ruck, um ihn aufzurütteln. Wach doch auf, erzähl mir etwas! rief sie. Da blickte er nur aus feuchten Augen selig zu ihr nieder und murmelte : Ich hab' dich lieb — weiter wußte er nichts. Er war ein grenzenlos verliebter und über alle Gebühr langweiliger Bräutigam. Er componirte um diese Zeit fleißig, mit mehr Sammlung und weniger Exaltation als früher. Die Vollendung seiner Oper hatte er vorläufig hinausgeschoben, dafür aber eine dramatisch oratoriumartige Bearbeitung der „Hölle" von Dante beinahe vollendet</p></div><div><head>XI.
</head><p>Annette! rief Gesa eines Abends Ende November, indem er athemlos in die grüne Wohnstube stürzte. Annette! Vater! . . .</p><p>Was giebt's, mein Junge? fragte Delileo.</p><p>De Sterny hat mir geschrieben! Er kommt nächste Woche nach Brüssel!</p><p>Ah! machte Annette ärgerlich und enttäuscht — ich glaubte wirklich, du habest das große Loos gezogen oder kämest, uns mit einem Engagementsantrag von fünftausend Francs monatlich zu überraschen!</p><p>Aber Annette! rief Gesa.</p><p>Kein Wunder, daß du dich freust, meinte Delileo zartfühlend und theilnehmend, und da Gesa seine großen tragischen Augen noch immer mit einem Ausdrucke staunenden Vorwurfs auf das Gesicht seiner Braut gerichtet hielt, begütigte er: Du darfst ihr diese Gleichgültigkeit nicht übel nehmen. Sie weiß ja gar nicht, was das ist — de Sterny.</p><p>Gesa brachte den Abend damit zu, seiner Braut auseinander zu setzen, was ihm seit zehn Jahren de Sterny gewesen sei und was dessen Name im Allgemeinen bedeute.</p></div><div><head>XII.
</head><p>Sie hatte begriffen; der Nimbus des Virtuosen war ihr klar geworden. Gesa brauchte nicht mehr zu fürchten, daß sie seinen großen Freund nicht genügend zu würdigen wissen werde. Wie denn auch! Man begegnete seinem Namen überall. Die neuesten Bonbons, Lackschuhe und Taschentücher — Alles hieß nach „de Sterny", und kleine Kinder spielten damals Concert und Virtuose, wie sie in der frühesten Jugend unseres Jahrhunderts Consul und Schlacht von Marengo gespielt haben.</p><p>Annette nahm jetzt Singstunden. Auch ein kleiner Luxus, den Gesa für sie bestritt, und die Mädchen, mit denen sie bei ihrem Singlehrer zusammenkam, sprachen von nichts als von de Sterny.</p><p>Der Onkel einer der Schülerinnen war Capellmeister an der Monnaie. De Sterny hatte ihn besucht und einen Handschuh bei ihm vergessen. Besagte Schülerin brachte die Reliquie in die nächste Ensemble-Singstunde mit. Der Handschuh wurde in Stücke zerschnitten und unter alle weiblichen Zöglinge Signor Mortini's vertheilt. Viele Schwärmerinnen trugen diese Lederstücke, in Leinwandsäckelchen eingenäht, noch zwanzig Jahre später am Herzen.</p><p>De Sterny hatte damals den Zenith seines Ruhmes erreicht. Seine letzte Reise durch Rußland hatte einem Triumphzuge geglichen. In Odessa hatte man ihn mit Kanonendonner empfangen, in Moskau waren ihm Processionen entgegengezogen , jubelnde Studenten hatten die Pferde vor seinem Wagen ausgespannt, die schönsten Frauen aus den Fenstern der Hauptstraßen einen Blumenregen aus sein illustres Haupt niedergleiten lassen; in Petersburg hatte eine Großfürstin darauf bestanden, ihn in ihrem Palaste zu beherbergen; Zobelpelze, Lorbeerkränze, Brillantringe, Caviartonnen und ein goldener Samowar waren ihm von dem russischen Enthusiasmus demüthig zu Füßen gelegt worden.</p><p>Dies Alles erzählte Gesa seiner Braut. Was er ihr aber mitzutheilen unterließ, war, daß die größten Damen Rußlands um seine Liebesgunst geworben und eine von ihm grausam verschmähte georgische Fürstin sich in seinem letzten Petersburger Concert, während seines Vortrags, erschossen habe. Dies erfuhr Annette durch ihre Freundinnen in der Singschule. Es interessirte sie mehr als alle anderen Triumphe de Sterny's.</p><p>Natürlich ging Gesa dem Virtuosen auf die Bahn entgegen. Da aber außer ihm noch halb Brüssel sich zum Empfang de Sterny's auf der gare du nord eingefunden, so mußte dieser seinen alten Schützling mit einem cordialen Händedruck und der Aufforderung abfertigen, ihn den nächsten Morgen im Hôtel de Flandres zu besuchen.</p><p>Als Gesa zur vorausbestimmten Stunde dort eintraf, fand er de Sterny, den Kopf in der einen, die Feder in der anderen Hand an seinem Schreibtisch vor einem mit vielfach corrigirten Notizen beschriebenen Notenpapiere. Seine Züge waren geschärft. In seinem ganzen, nervös präcisen, mechanisch höflichen Wesen verrieth sich jenes unheimliche Etwas, welches man sich durch den beständigen Umgang mit höher gestellten Persönlichkeiten aneignet. Man merkte es ihm an, daß er sich so zu sagen gewöhnt hatte, mit offenen Augen zu schlafen wie Hasen und Höflinge.</p><p>Nun, wie geht's? Freue mich aufrichtig, dich zu sehen, rief er dem Geiger entgegen; es macht einen ordentlich jung, dir in die Augen zu schauen. Ich war sehr erstaunt, von deinem verlängerten Aufenthalt in Brüssel zu hören. Was Teufel machst du denn hier? Ich dachte, du seiest mit Marinsky (dem Impresario) längst über alle Berge</p><p>Mein Engagement hat sich zerschlagen, das heißt, ich hatte keine rechte Lust, mich zu binden, stotterte Gesa etwas erröthend.</p><p>So, hm! und indessen bummelst du. — De Sterny behandelte den jüngeren Musikanten noch immer in seiner alten herzlich protegirenden Art. Sapristi, du siehst prächtig aus, zu gut für einen jungen Künstler — schau mich an — Haut und Knochen — — und was machst du denn eigentlich? Projecte — wie?</p><p>O, ich bin sehr fleißig, versicherte Gesa, ich gebe Stunden.</p><p>So! Stunden . . . du . . . Stunden! Nom d’un chien ! Ich dächte, da wäre es doch noch besser und amüsanter, mit Marinsky in Amerika Gold zu graben. Stunden . . . Und obendrein lernen noch so wenig hübsche Frauenzimmer Violine spielen. Nun und außerdem . . . womit beschäftigst du dich noch?</p><p>Ich componire. Du scheinst ja auch —</p><p>Freilich, freilich, erwiderte de Sterny, das Notenpapier in seine Mappe schiebend; ach, wie soll man componiren bei dem Leben, das ich führe! Bah! ich hab's satt, meine Existenz in Eisenbahncoupé's und Concertsälen zu verzetteln! Oh! nur vier Wochen Ruhe — beefsteak aux pommes, Landluft . . . Blumen und einen Freund . . .</p><p>Draußen klopfte es; — der Diener des Virtuosen trat ein — Ich bin nicht zu Hause, rief de Sterny.</p><p>Es ist der Graf S— . . .</p><p>Ich bin nicht zu Hause, animal, für Niemanden, hörst du?</p><p>Der Famulus verschwand.</p><p>Du siehst, wie mir's geht, grollte der Virtuose — eh' eine Viertelstunde verstreicht, werden sich zehn Personen gemeldet haben. Es ist ein fades Leben. . . Immer dieselben Narrenspossen vorleiern, immer applaudirt werden.</p><p>Hast du vielleicht Lust, zur Abwechselung einmal ausgepfiffen zu werden? bemerkte Gesa lachend.</p><p>Bei dieser lustigen, jedoch ganz unschuldigen Replik wechselte der Virtuose ein klein wenig die Farbe und blickte zuerst den jungen Geiger, dann die Mappe, in welche er seine Composition versteckt, mißtrauisch an. Gesa's immer in Rührung schwimmende Augen überzeugten ihn bald davon, daß dieser nichts Uebles gemeint.</p><p>Wenn de Sterny je einen gläubigen Jünger gehabt, so war's Gesa van Zuylen.</p><p>Es ist wirklich Schade, bemerkte der Geiger nach einer kleinen Pause aufrichtig, daß du dir so wenig Zeit lassest zum Componiren. Ich habe noch nie etwas außer Transscriptionen von dir gehört — vielleicht vertraust du mir einmal etwas an!</p><p>De Sterny runzelte die Stirn. Hm! brummte er — ich mag die Sachen nicht viel herumzeigen. Sie lüften ab!</p><p>Man nimmt ihnen die primeur, wenn man sie allen möglichen Leuten mittheilt. ehe sie erschienen sind.</p><p>Das Blut stieg Gesa unter die Augen. Allen möglichen Leuten! wiederhalte er verletzt.</p><p>Da aber lachte de Sterny nur herzlich auf. — Noch immer so empfindlich, rief er — ich hab's nicht so gemeint. La langue m’a fourchu, mon garçon. Wir wissen schon, daß du ein Ausnahmsmensch bist. Sacrebleu ! ich bin der Letzte, der es leugnet. Sobald ich eine wichtige Arbeit beendet habe, werde ich dir dieselbe vorlegen; das — mit dem Blick auf den Schreibtisch — das ist nichts, gar nichts, der Entwurf zu einer kleinen Balletmusik. Die Fürstin L . . . — du erinnerst dich ihrer wohl noch — hat mich darum ersucht, hat mir sogar schon nach Wien diesbezüglich geschrieben, du begreifst jetzt . . . abschlagen kann ich's nicht. C’est assommant ! Ein Comtessen-Ballet! . . . Und jetzt sei so gut und zieh an der Klingel dort, damit man uns das Frühstück bringt. Während des Essens wirst du mir mittheilen, was dich eigentlich hier festkettet; denn daß du dich ausschließlich deßhalb hier aufhältst, um mit Muße deinen Compositionen leben zu können, glaube ich nicht.</p><p>Während der Mahlzeit vertraute Gesa dem Freunde sein großes Geheimniß an.</p><p>De Sterny fuhr auf. Also das ist's. Nun, etwasDümmeres hättest du dir nicht einfädeln können, rief er. Ich witterte etwas. . . eine ungebührlich in die Länge gezogene Liaison, aus welcher ich dich herausgefitzt hätte. Aber eine Verlobung! Ja, was fällt dir nur ein! Heirathen, Familienvater werden in deinem Alter! Das ist der Ruin, das ist das Grab! Das Grab deiner Fähigkeiten, hörst du . . . nicht etwa das deines Körpers. Der wird in dieser schlichten, moralischen Atmosphäre floriren. Du wirst dick werden wie ein Alderman, du wirst eine Taufe nach der andern feiern, du wirst mit hinaufgedrehten Hosen, ein Notenheft unter dem Arm, aus einer Gasse in die andere laufen, um Stunden zu geben, und dein Ehrgeiz wird darin gipfeln, eine Primgeigerstelle in einem Orchester — oder wenn's hoch hergeht, einen Capellmeisterposten zu erringen. Sapristi! Du brauchst die Peitsche eines Impresario auf dem Rucken und nicht das Federpolster eines ruhigen Familienlebens unter dem Kopf. Das Polster, das du dir stopfst, wird übrigens wenig Federn enthalten . . . Doch das ist dir einerlei. Du brauchst nur einen Prätext zum Ausruhen und schläfst meinetwegen auf einem Kartoffelsack ein!</p><p>Du sprichst wie ein Ketzer, wie ein rechter Liebesatheist, rief Gesa, der seine Passion für große Worte noch nicht ganz abgelegt hatte. Wer sagt dir denn, fuhr er fort, daß ich übermorgen zu heirathen gedenke. Ich erhalte ja ihre Hand nicht, ehe ich mir nicht eine Stellung errungen habe.</p><p>Ah so! Nun, das ist noch ein Trost. Wer ist sie denn? Eine deiner Schülerinnen, die blonde Tochter eines vierschrötigen Bürgers — was?</p><p>Sie ist die Tochter meines Pflegevaters!</p><p>O . . . h! Die Tochter der Gualtieri! Und die willst du heirathen ... heirathen?</p><p>Du kannst dir gar nicht vorstellen, wie reizend sie ist, murmelte Gesa.</p><p>Daß die Tochter der Gualtieri reizend ist, kann ich mir leicht vorstellen, meinte der Virtuose, und in seinen Augen schimmerte plötzlich ein ihnen ganz ungewohnter Ausdruck sehnsüchtiger Träumerei — daß man die Tochter der Gualtieri heirathen will, begreife ich nicht. — Du weißt vielleicht nicht, wer die Gualtieri war?</p><p>Gesa biß sich in die Lippen. Sie hat meinen Pflegevater glücklich gemacht.</p><p>So ... hm! Glücklich gemacht! — Er war toll, wie wir Alle. Ihr die Stiefel putzen zu dürfen, hätte ihn glücklich gemacht . . . Hm! Ich kenne die Geschichte der Ehe Delileo's. Es ist eine Legende, die man sich noch heute in Künstlerkreisen erzählt; nur irrt man sich schon in den Namen. Ich habe mir die Namen gemerkt — — — weil mich Delileo um deinetwillen interessirt und . . . und . . . weil die Gualtieri — meine erste Liebe war!</p><p>Gesa zuckte zusammen. — Deine erste Liebe! rief er athemlos.</p><p>Der Virtuose fuhr sich über die Stirn und lächelte bitter. Ja! ... Im Salon der d'Agoult habe ich sie kennen gelernt: ich sah wie ein Mädchen aus, war kaum achtzehn Jahre alt und verliebt — aber verliebt! — — — Sie hat mich nur ausgelacht — ich hab' mich in vergeblicher Sehnsucht ausgerieben — si e hat nie etwas von mir wissen wollen! Ich kann jetzt nach zwanzig Jahren ihren Namen nicht hören, ohne daß mir etwas Schwüles durch die Adern schleicht. Gott, war sie schön! Eine Gestalt ... ein Lächeln und eine Chevelure! Dunkles Haar mit röthlichen Reflexen um Nacken und Schläfen. Wie mit Goldstaub bestreut. Dazu eine gewisse große Manier . . .</p><p>Der Virtuose unterbrach sich und sah sinnend vor sich hin. Die Erinnerung an die Gualtieri war der eine wunde Punkt in seinem Herzen. Bewegt sah Gesa in das veränderte Gesicht des Freundes.</p><p>Wie konnte diese Frau sich entschließen, meinen armen Pflegevater zu heirathen? frug er.</p><p>Wie? ... ja, wie? — Sie hatte ihre Stimme verloren, ihren Geliebten — ihre Gesundheit. Sie war achtunddreißig Jahre alt . . . Er war aus gutem Haus und besaß noch die Reste eines sehr schönen Vermögens, von dem er früher den größten Theil mit philanthropischen Unternehmungen</p><p>verzettelt hatte. Er hat sie verwöhnt und verhätschelt wie eine Fürstin und sie — sie ist ihm ein halbes Jahr nach der Geburt des Kindes . . . deiner Braut . . . durchgegangen,</p><p>— mit einem Polen, glaub' ich, einem ganz obscuren Abenteurer. — Delileo hat sie im tiefsten Elend und einem Zustand schrecklichen Siechthums in einer Mansarde entdeckt! Er hat sie bei sich aufgenommen und gepflegt bis zu ihrem Tod. Hm! armer Teufel ... Er hatte die Verbindung geschlossen gegen den Willen seiner Verwandten, gegen den Rath seiner Freunde. Mit seinem Geld war er fertig, so hat er sich denn in der Rue Ravestein vergraben. Sein Loos ist hart; und doch... er hat wenigstens anderthalb Jahr lang an ihrer Seite gelebt!</p><p>Alphonse de Sterny schwieg und sah brütend vor sich hin.</p><p>Gesa legte ihm die Hand auf den Arm. Die Erinnerung an diese Frau lebt noch so mächtig in dir, meinte er, und da solltest du dich wundern, daß ich ihre Tochter zum Weibe nehmen will, — ihre Tochter, die den ganzen Liebreiz der Mutter geerbt, ohne deren Sünde?</p><p>De Sterny lächelte kein angenehmes Lächeln. Wie alt ist sie denn — sechzehn oder siebzehn — — wenn ich richtig rechne, nicht? frug er.</p><p>Gesa nickte.</p><p>So. Hm! Und da willst du schon über ihr Temperament aburtheilen können? De Sterny trommelte einen kleinen ironischen Triumphmarsch auf dem Tische.</p><p>Gesa erröthete. De Sterny! rief er nach einer Pause</p><p>— so lieb ich dich hab', ich halt's nicht aus, dich so reden zu hören. — Thue mir den Gefallen, die Kleine kennen zu lernen, und dann urtheile selbst . . . Komm einmal am Abend — trinke eine Tasse Thee mit uns, wenn du dich uicht vor der Rue Raveslein fürchtest!</p><p>Wann du willst, großes Kind — morgen . . . übermorgen. Ihr habt doch frühe Stunden. Ich kann kommen, ehe ich in die Welt muß! — — —</p><p>Wenige Minuten später verabschiedete sich Gesa. De Sterny begleitete ihn hinaus und rief ihm noch heiter über das Treppengeländer nach: Also übermorgen gegen acht! Ich bin neugierig, dein Capua kennen zu lernen!</p></div><div><head>XIII.
</head><p>In Nummer 10 der Rue Ravestein herrschte große Aufregung. Treppen und Gänge durchwehte der Duft frischen Theegebäcks. Annette wechselte beständig die Farbe, stellte die Möbel bald so, bald so, um ihre verschiedentlichen Mängel zu maskiren, heftete ihre schönen Augen betrübt auf die grüne Tapete und murmelte zaghaft: Wie wird es ihm bei uns Vorkommen! Gesa aber lächelte nur, küßte sie auf die Stirn, gab ihr einen kleinen vertraulichen Schlag auf die Wange und meinte: Sei ruhig, er kommt, um dich kennen zu lernen, Kleinod, nicht um unsere Wohnung zu kritisiren.</p><p>Noch aufgeregter als seine Tochter war der alte Delileo. Er hatte aus einem wurmstichigen Koffer seinen alten Frack exhumirt und in diesem stark nach Kampher riechenden, mit seinem mächtigen Kragen an den massiven Geschmack des Bürgerkönigthums erinnernden Kleidungsstück wanderte er unstät aus einem der kleinen Zimmer in das andere, staubte mit seinem Taschentuch einen Bilderrahmen ab, warf einen verschämt schielenden Blick in den halb erblindeten Spiegel und zupfte mit zitternden Fingern an seiner imposanten Atlascravatte, welche ebenso wie sein schöngesticktes, vergilbtes Battisthemd unter dem Parapluiescepter Louis Philipp's jung gewesen war.</p><p>Gesa scherzte über die Aufregung seiner kleinen Familie, fand dieselbe jedoch innerlich dem bevorstehenden großen Ereigniß gegenüber vollkommen gerechtfertigt.</p><p>Um acht Uhr klopften alle Herzen, fünf Minuten nach acht bemerkte Delileo: Er kommt vielleicht nicht — um ein Viertel nach acht blickte Annette den Geiger befremdet und unruhig an und flüsterte, die Lippe verschiebend: Er hat dir's doch bestimmt versprochen, Gesa? — um ein halb nach acht hörte man eine Bewegung im Hausflur. Es wird eine Absage sein, die de Sterny sendet, meinte, seiner Gewohnheit gemäß Enttäuschungen vorbeugend, Delileo.</p><p>Komm' ich hier zu Monsieur Delileo? hörte man im selben Moment eine sehr cultivirte Stimme auf der Treppe fragen. Gesa stürzte hinaus. Der alte Journalist fuhr sich mit dem Daumen und Zeigefinger seiner linken Hand über die Wangen, um sich eine unbefangene Haltung zu geben. Annette verschwand.</p><p>Ein paar Secunden später öffnete sich die Thür, und in den schäbigen grünen Salon trat ein vornehmer, blonder Mann, den es etwas unbeholfen machte, daß er seinen Pelz nicht draußen hatte oblegen können. Das währte jedoch keinen Augenblick. Kaum hatte ihn Gesa des schwerfälligen Kleidungsstücks entledigt, so reichte er dem Hausherrn, den ihm Gesa hatte förmlich vorstellen wollen, aufs Herzlichste die Hand und bemerkte: Wir sind ja alte Bekannte! und da der „droewige Heer" diese Verbindlichkeit mit einer deprecirenden Handbewegung von sich abwehren wollte, fuhr de Sterny fort: Sie mögen sich vielleicht des liebekranken Schwärmers nicht mehr erinnern, mit dem Sie in alten Zeiten bei der Gräfin d'Agoult zusammentrafen. Ich aber entsinne mich noch recht gut Ihrer mitleidigen Freundlichkeit. Sie that mir wohl. Wir hatten, glaube ich, damals denselben Kummer, nur — mit einem Blick auf das Bild der Gualtieri, welches seine rasch musternden Augen sogleich entdeckt — waren Sie später glücklicher als ich!</p><p>Da freilich traten dem „droewigen Heern" die Thränen in die Augen, und er drückte dem Virtuosen die Hand.</p><p>Nun? De Sterny blinzelte den Geiger lustig an — man hat mir noch mehr versprochen als ein Wiedersehen... eine ganz neue Bekanntschaft!</p><p>Gesa sah sich um. Oh, die kleine Närrin, sie hat sich vor dir versteckt. Er eilte in das Nebenzimmer. Man hörte seinen zärtlichen Zuspruch: "Voyons, fillette, sei kein Kind!</p><p>An Gesa's Arm, schüchtern und zaghaft, blaß vor Aufregung, dunkle Fieberröthe auf den Lippen, kam sie dem Virtuosen entgegen und legte ihre eiskalten Fingerchen in seine dargebotene Hand.</p><p>Wie verzaubert starrte dieser das junge Mädchen an; dann sich sammelnd, küßte er ihr die weiche Kinderhand leicht und ritterlich und sagte: Sie müssen mir dies verzeihen, Fräulein; ich bin ein sehr alter Freund Ihres Bräutigams und war ehemals ein sehr bescheidener, aber inbrünstiger Verehrer Ihrer Mutter. Dann sich zu Delileo wendend, meinte er: Die Aehnlichkeit ist geradezu unheimlich, es ist eine Auferstehung! —</p><p>Man konnte nicht liebenswürdiger sein, als es de Sterny in der Rue Ravestein war, und obendrein kostete ihn seine Liebenswürdigkeit nicht die geringste Anstrengung. Wie andere große Herren machte er mit Vergnügen kleine Ausflüge in Sphären, in denen es ihm fürchterlich gewesen wäre leben zu müssen.</p><p>Gegen den alten Delileo schlug er einen Ton bescheidener Ehrerbietung an, gegen Gesa, wie immer, einen Ton halb kameradschaftlicher, halb väterlicher Neckerei. Er trank zwei Tassen Thee, prahlte mit seinem Hunger und lobte das köstliche Theegebäck.</p><p>Delileo kramte Reminiscenzen aus, die ebenso weit zurückdatirten wie sein Frack und dem herrschenden Zeitgeschmack ebenso treffend angepaßt waren.</p><p>Stumm und blaß saß die Tochter der Gualtieri dem Gaste gegenüber und schlug kein einziges Mal die Augen zu ihm auf. Dennoch entging ihr kein kleinstes Detail seiner Erscheinung. Da er noch denselben Abend aus der Rue Ravestein in die Welt zurückzukehren gedachte, trug er den Gesellschaftsanzug, der ihn immer gut kleidete. Seine weiße Cravatte, sein gilet en cœur, seine correcte Frisur waren für sie eine Offenbarung.</p><p>Er richtete wiederholt das Wort wohlwollend an sie; sie aber antwortete ihm einsilbig.</p><p>Ist Mademoiselle nicht musikalisch? wandte er sich von diesen mühsamen Conversationsversuchen an den alten Delileo.</p><p>Ja, sie singt ein wenig.</p><p>Hat die Stimme vielleicht Aehnlichkeit mit . . . mit.. . de Sterny stockte.</p><p>Willst du uns Etwas vortragen, bijou, sag! flüsterte Gesa der Kleinen zu — wir wollen dich nicht zwingen, aber wenn —</p><p>Sie würden mir ein so großes Vergnügen machen! versicherte de Sterny. Ohne zu antworten, mit schwermüthigen Bewegungen, wie schlafwandelnd, erhob sich das Mädchen, trat an das Spinett und legte ein Notenheft auf das Pult, die hübsche alte Romanze von Martini: „Plaisir d’amour“. Der Virtuose trug ihr augenblicklich an, sie zu begleiten. Sie nickte schüchtern. Durch das arme grüne Zimmer schwebte weich und traurig das unsterblichste aller Liebeslieder — ein Lied, das die vereinten Kräfte sämmtlicher europäischer Conservatoristinnen noch nicht umzubringen vermocht.</p><p>Plaisir d’amour ne dure qu’un instant Chagrin d’amour dure toute la vie —!</p><p>Sie hielt die Hände vorschriftsmäßig leicht in einander gelegt — das Köpfchen aber gegen alles Herkommen der rechten Schulter zugeneigt, als sei es ihr plötzlich zu schwer geworden. Ihre Stimme drang dumpf und beklommen aus ihrer Brust. Es zitterte darin wie unterdrücktes Schluchzen.</p><p>Sie fürchtet sich vor dir, meinte Gesa, der neben die Kleine getreten war; ich weiß gar nicht, was sie hat, sonst fehlt ihr's nicht an Muth. Pauvre petit chat — und er strich ihr leicht übers Haar.</p><p>Der Virtuose runzelte die Stirn, als ob es ihm weh thäte, dieser unschuldigen Liebkosung zuzusehen. Es ist dieselbe Stimme, absolut dieselbe Stimme, wandte er sich an Delileo — eine wunderbare Aehnlichkeit. Nun, Fräulein, Sie werden mir doch noch eine Kleinigkeit gönnen, nicht wahr? — ich bitte Sie darum.</p><p>Gesa zog aus einem Notenstoß ein beschriebenes Blatt und legte es auf das Pult. — Thu es nur, Annette, drang er in sie und nahm zugleich seine Geige, die auf dem Spinett lag. Das Lied ist für Gesang und Geige — ein a, de Sterny — ich bitte dich!</p><p>De Sterny schlug den verlangten Ton an.</p><p>Es war das „Nessun maggior dolore“ aus seiner Musik zu Dante's Hölle, das Gesa aufs Pult gelegt, und eine gar eigenthümliche Composition, in der die menschliche Stimme aus weicher, halblauter Träumerei zu herbverzweifelndem Schmerzenslaut anschwoll, während von der Geige eine Melodie von einschmeichelndster Süßigkeit, wie die quälende Erinnerung an längst entschwundene Wonnestunden ertönte. Die Wangen brannten Gesa, als er den Vortrag dieser seiner Lieblingscomposition beendet. De Sterny ließ die Hände von den Tasten niedergleiten; er fixirte den Geiger scharf. Das ist von dir? frug er.</p><p>Gesa nickte.</p><p>Nun, dann laß dich auf der Stelle umarmen, — es ist ganz einfach sublime, rief der Virtuose.</p><p>Es war gegen elf Uhr, als de Sterny sich dessen entsann, daß ihn die Pflicht rufe. Der Geiger hatte ihm noch Mehreres aus seinen Compositionen Vorspielen müssen; Alles hatte den Virtuosen lebhaft interessirt.</p><p>Gesa begleitete den Freund aus der Rue Ravestein bis in civilisirtere Gegenden. De Sterny war zerstreut und schweigsam. Nun, was sagst du? drang sein Jünger in ihn.</p><p>Du wirst sehr viel Erfolg haben. —</p><p>Womit? — mit meiner Heirath? lachte Gesa.</p><p>Ach, deine Heirath! Der Virtuose fuhr zusammen — ja, deine Heirath . . . Nun, sie ist das reizendste Geschöpf, dem ich . . . seit ihrer Mutter überhaupt begegnet ... welche Stimme... sie könnte eine Malibran werden.</p><p>Und?</p><p>Sie standen jetzt auf der Place Royale. Dieu merci, da kommt ein Wagen, ich verzweifelte schon, einen zu finden, rief de Sterny — Adieu, bring mir doch morgen deine ganze „Hölle" — auf Wiedersehen!</p><p>Hiermit sprang de Sterny in den Fiaker, der auf ein Zeichen von ihm stehen geblieben war, und rollte von dannen.</p><p>In der Rue Ravestein hatte man sich den Abend noch viel zu erzählen. Der alte Delileo, dem die Wangen glühten, als habe er Champagner getrunken, war sehr geschwätzig. Gesa theilte seiner Braut Wort für Wort de Sterny's schmeichelhaftes Urtheil in Bezug auf ihre kleine Persönlichkeit mit. Annette aber zeigte sich verdrießlich und nervös, wie ein zu früh aus dem Schlafe gewecktes Kind. Sie klagte darüber, daß sie schlecht gesungen habe; sie, die sonst die Geschwätzigkeit ihres armen alten Vaters so freundlich ermunterte, hörte ihm gar nicht zu, machte sogar ungeduldige kleine Grimassen und sagte, seine Art auf und ab zu gehen bringe sie außer Rand und Band. Als der Alte hierauf eine verletzte Miene annahm und sich niedersetzte, that es ihr dann leid, sie bat ihn um Verzeihung, sie brach in Thränen aus.</p><p>Gesa hob sie auf seine Kniee, beruhigte sie mit liebkosenden Scherzen und trocknete ihre Thränen. Sie lebt zu einsam; das geringste Ereigniß regt sie auf, Vater, meinte er, ihre Wangen streichelnd. Wir müssen ein wenig Zerstreuung für sie suchen!</p><p>Der alte Herr sah düster vor sich hin.</p><p>Gegen drei Uhr stieg der Virtuose die Treppe seines Hôtels hinauf. Man hatte ihm gerade so gehuldigt wie gewöhnlich. Dennoch fühlte er sich verstimmt.</p><p>Jetzt weiß jeder Gassenjunge meinen Namen, murmelte er vor sich hin, und die Straßenkehrer zeigen einander den berühmten de Sterny, wenn ich vorübergehe. Was aber bleibt von mir, wenn ich sterbe! — Nichts als ein paar armselige Klaviercompositionen... über die man nach meinem Tode lachen wird!</p><p>Durch seine Seele klangen die Lieder des Geigers. Ihn fröstelte. Er dachte an das schöne Mädchen und fuhr sich über die Stirn. — Hm! die Gefahren eines zu ruhigen Familienlebens drohen ihm von der Seite nicht, meinte er. Sie schläft noch, aber — — sie hat die ganze Leidenschaftlichkeit der Mutter — die ganze Nervosität des Vaters geerbt. Wie schön sie ist . . . Wie schön . . .</p></div><div><head>XIV.
</head><p>Es war um diese Zeit, daß de Sterny anfing, unruhig und ehrgeizig zu werden. Sein Spiel veränderte sich. Er ergab sich einer affectirten Genialität und Tastenschlägerei, die das Massenpublicum entzückte, die die Kritik als eine „großartige Entwickelung" seines Talentes pries, und die ihn selbst anwiderte.</p><p>Eine Eiskruste deckte die Gosse in der Rue Ravestein, lange Eiszapfen hingen von den Armen des Christusbildes herab, und an die Fenster des kleinen grünen Salons malte der Frost seine kalten Blumen; aber Annette's Hände waren jetzt immer heiß und ihre Lippen glühten. Ihr Gang wurde schleppend, ihre Bewegungen erhielten etwas träumerisch Gleitendes. Ihre Augen blickten ins Weite. Anstatt mit neckischem Eigensinn oder zuthunlicher Kinderei, begegnete sie ihrem Bräutigam mit der gleichgültigsten Nachgiebigkeit — manchmal mit abwehrender Irritation. Dann wieder kamen Stunden, in denen sie sich wieder leidenschaftlich an ihn hing, ihn unter Thränen bat, ihr nicht böse zu sein und ihm des Lieben und Guten gar nicht genug thun konnte. Er grübelte über ihr seltsames, widerspruchsvolles Wesen nicht viel nach und verzieh ihr einfach wie einem kranken Kinde.</p><p>Eines Abends, während er und sein Pflegevater sich in eines ihrer endlosen Gespräche über Musik und Literatur verwickelt hatten, hob Annette, die indessen verschlossen und einsilbig in einer Ecke des steifen Roßhaarsophas lehnte, plötzlich lauschend das Köpfchen.</p><p>Es klopfte an die Thür; weder Gesa noch Delileo achteten darauf. Entrez ! rief Annette athemlos.</p><p>Die Thür öffnete sich. Störe ich nicht? rief eine liebenswürdige Stimme, und herein trat Alphonse de Sterny.</p><p>Mehrere Tage später bemerkte Gesa, von seinen Stunden in die Rue Ravestein zurückkehrend: Sonderbar, Annette, es riecht nach Ambre . . . war de Sterny hier?</p><p>Er hat uns Billette für sein nächstes Concert gebracht, erwiderte sie, ohne ihren Bräutigam anzusehn.</p><p>Lieber Freund! Ich habe mit dir zu reden, komme wo möglich morgen zu mir.</p><p>Sterny.</p><p>Diesen Zettel fand Gesa eines Abends in seiner Wohnung. Als er sich pflichtschuldigst den nächsten Morgen im Hôtel de Flandre einfand, empfing ihn de Sterny mit der Frage: Hättest du Lust, viel Geld zu verdienen?</p><p>Wie kannst du nur an so etwas zweifeln! Du weißt, wie dringend ich dessen bedarf. . . Bietet sich vielleicht Gelegenheit, meine „Hölle" zu verwerthen? rief Gesa.</p><p>Noch nicht, aber etwas Anderes bietet sich dir. X . .. erhielt gestern ein Telegramm. Winansky hat sich den Arm gebrochen, Marinsky braucht in Folge dessen einen Violinisten ersten Ranges und bietet 10000 Francs monatlich nebst freier Verpflegung. Würde dir das passen?</p><p>Gesa senkte den Kopf. Wie lange müßte ich fortbleiben, murmelte er.</p><p>Sechs . . . acht Monate. Bis morgen mußt du dich entscheiden. Hast du vielleicht Angst vor der Seekrankheit? lachte de Sterny.</p><p>Das nicht . . , aber . . . Nun, ich werde die Kleine fragen. Sechs bis acht Monate ... es ist lang ... und so weit ... Sie wird den Muth nicht haben. Indessen dank' ich dir recht herzlich!</p><p>Der Bediente meldete den Besuch eines illustren Amateurs, und Gesa zog sich zurück.</p><p>Zu seiner großen Befremdung jauchzte Annette geradezu, als er ihr Marinsky's Antrag mittheilte. Ich wußte gar nicht, daß du schon ein so großer Mann bist . . . für die Welt! rief sie triumphirend.</p><p>Soll ich annehmen? fragte Gesa mit zitternder Stimme, die Thränen in den Augen. Sie betrachtete ihn staunend. Du wolltest ablehnen? murmelte sie. Gesa, denke nur, wenn du als reicher Mann von Amerika zurückkommst! . . .</p><p>Noch einmal seufzte er tief, dann beugte er sich über sie, küßte sie auf die Stirne und sprach einfach: Du hast Recht, Kleine ... ich war feig!</p><p>Er nahm Marinsky's Antrag an. —</p><p>Einige Tage später wurde in der Rue Ravestein ein für die dortigen Verhältnisse sehr soignirtes kleines Diner aufgetragen, bei dem Gesa alle seine Lieblingsspeisen unberührt stehen ließ und der alte Delileo sich bemühte, recht geläufig von den gleichgültigsten Dingen zu reden, Pfeffer in seine Marmelade streute und schließlich mit zitternder Hand sein Glas erhob, um einen Toast auf Gesa's baldige glückliche Wiederkehr auszubringen.</p><p>Annette, welche bis zu diesem Punkt mit dem lustigsten Muthwillen der Abreise Gesa's entgegengesehen, gerieth jetzt von Minute zu Minute in schmerzlichere Aufregung. Sie aß nichts, sprach kein Wort, sah elend aus. Eine schreckliche Angst leuchtete aus ihren Augen. Als Gesa sie an sich zog und ihr freundlich die blassen Wangen streichelte, brach sie in maßloses Schluchzen aus, klammerte sich krampfhaft an ihn, bat einmal um das andere: Laß mich nicht allein, laß mich nicht allein! . . .</p><p>Auf diese unvernünftigen Worte antwortete er gar nichts, bedauerte sie nur recht liebevoll, gab ihr tausend süße Namen und sprach, sich an Delileo wendend: Trachtet, sie ein wenig zu zerstreuen, Vater — führt sie manchmal ins Theater und, sobald die schöne Jahreszeit anbricht, aufs Land; — und leset ein wenig mit ihr . . . keine von den verworrenen alten Scharteken, die uns Freude machen, sondern etwas Einfaches, Unterhaltendes, wie's für so ein verzogenes kleines Mädchen paßt. —</p><p>Giebt's auf der Welt einen Bessern als ihn, Papa? schluchzte Annette.</p><p>Die Magd trat herein und meldete, daß der Wagen auf der Place Royale warte und der Commissionär gekommen sei, um Monsieur Gesa's Gepäck zu holen. Hiermit griff sie nach seiner Reisetasche und Violine. Gesa sah auf die Uhr — es ist Zeit, sagte er ruhig — sei vernünftig, Annette!</p><p>Sie aber schluchzte unaufhörlich: Laß mich nicht allein! —</p><p>Er mußte ihre lieben weichen Arme mit Gewalt von sich losringen. Stumm drückte er die Hände des Vaters und eilte hinaus. Auf der Straße hörte er das Klirren eines sich öffnenden Fensters hinter sich und Annette's Stimme: Kehr um! — Er blieb stehen— sah zurück, rief: Auf Wiedersehen! — dann beschleunigte er seinen Schritt und eilte der Place Royale zu.</p><p>Ehe der Zug hinwegbraus'te, stürzte ein schlanker, blonder Mann in einem Biberpelz noch auf die Plattform der Bahn.</p><p>De Sterny! rief Gesa tief gerührt.</p><p>Nun — nun — du hast mich doch erwartet, hoff' ich, ich bin von X. hinweggehuscht, um dich noch zu erwischen. Du begreifst, daß ich dich nicht abreisen lassen mochte, ohne dir ein letztes Mal „bonne chance! “ zu wünschen.</p><p>Die Schaffner schlugen die Thüren des Coupes aus — Gesa stieg ein.</p><p>Bonne chance ! es kann dir nicht fehlen, rief de Sterny.</p><p>Gesa beugte sich aus dem Wagenfenster zu ihm nieder; Tausend Dank für alle deine Güte, rief er, und wenn's dich nicht zu sehr langweilt, so schau morgen ein wenig nach, wie es ihr geht . . .</p><p>Ich werde ihr deine letzten Grüße bringen! sagte de Sterny.</p><p>Der Virtuose winkte noch lächelnd, während der Zug davonras'te.</p><p>So, lächelnd, freundlich, theilnehmend, verlor Gesa den Freund aus dem Gesicht — so behielt er ihn im Gedächtniß.—</p></div><div><head>XV.
</head><p>Dank dem in allen Südstaaten, sowie in Brasilien plötzlich ausgebrochenen gelben Fieber verließ die Truppe Marinsky's früher, als verabredet war, den fernen Westen.</p><p>Mit seinem durch diesen Umstand ein wenig geschmälerten Honorar, einem Bündel bombastischer Recensionen und ein paar sehr hübscher Schmucksachen von Tiffany in New-York für Annette, begab sich Gesa an Bord der „Arkadia", in der die Truppe Marinsky’s dem alten Europa wieder entgegenschiffen sollte.</p><p>Wie er sich auf die Kleine freute! Sie hatte gar so schlecht ausgesehen, als er Brüssel verlassen, war so trostlos gewesen beim Abschied. Er beabsichtigte, sie durch seine plötzliche Rückkehr zu überraschen. Was sie für große Augen machen würde! Manchmal fuhr er des Nachts plötzlich aus dem Schlaf, ein Jauchzen und ihren Namen auf den Lippen. —</p><p>Die ganze Truppe wußte, weßhalb er so sehr nach Hause eilte. Er wurde nicht müde, von Annette zu erzählen, von Annette und de Sterny. Er war sehr beliebt bei allen seinen Reisegenossen, und Alle interessirten sich lebhaft für Annette, von de Sterny jedoch wollten sie nichts hören, und ein alter Bassist, der den Geiger ganz besonders ins Herz geschlossen hatte, sagte warnend: Nimm dich in Acht, il te fera des farces, c’est un vilain monsieur !</p><p>Gesa nahm das Wort sehr übel, fuhr auf und putzte den Bassisten ganz gehörig herunter. Der Bassist lächelte vor sich hin.</p><p>Unter den weiblichen Kräften der Truppe befand sich eine gewisse Giuseppina D . . eine blasse Sylphide mit reichem, rothem Haar, das ihr, wenn sie es aufrollte, bis an die Fersen reichte. Ihre ungeheuren schwarzen Augen, ihr kurzes Naschen, ihr großer Mund verliehen ihr Aehnlichkeit mit einem Todtenkopf. Dennoch fehlte es ihr nicht an einer gewissen Anmuth. Besonders ihr Lächeln war reizend, und sie lächelte beständig, wie Leute, die nichts mehr freut. Ihr erzählte Gesa am häufigsten von seiner Braut. Sie hörte ihm gar freundlich zu — manches Mal weinte sie. Sie war die Sopranistin der Truppe und lebte in bittrer Feindschaft mit der Altistin, die, mit dem Tenor verheirathet, maßlos eifersüchtig und sehr stolz auf ihre Tugend war.</p><p>In Paris, wo sich die Truppe auflösen sollte, legte die Giuseppina beim Abschied ihre beiden Arme um Gesa's Hals und küßte ihn. Dies hatte die tugendhafte Altistin übrigens auch gethan; nur flüsterte die Giuseppina dabei: Der Kuß ist für dich mit meinem Glückwunsch und dies — sie reichte ihm ein kleines goldenes Kreuz — dies ist für deine Braut mit dem Segen meiner Mutter, der noch daran hängt. Es stammt von meiner ersten Communion und ist das Einzige unter meinen Sachen, das mich deiner Braut würdig dünkt! — Einige der Künstler versprachen ihm, auf seine Hochzeit zu kommen.</p><p>Endlich hatte er von Allen Abschied genommen und verließ Paris. — Es war in der zweiten Hälfte Juni und der Frohnleichnamstag. Auf allen Stationen, die der Zug passirte, erblickte man weißgekleidete Mädchen — ein oder das andere Mal sah man eine Procession in der Ferne vorüberziehen und leise, wie ein Geisterchor, zitterten die katholischen Hymnen bis zu den Reisenden herüber.</p><p>Spät am Nachmittag kam er in Brüssel an, sprang in einen Wagen und dirigirte ihn an die Ecke der Rue Montagne de la cour. Der Wagen holperte mit der ganzen phlegmatischen Verdrießlichkeit einer Brüsseler Vigilante langsam seinem Ziel entgegen.</p><p>Die feuchte, dumpfe Schwüle nordischer Sommer brütete über der Stadt. Die Luft hatte etwas Erstickendes, etwas Drückendes, wie in einem Glashause oder einem überheizten Zimmer. Ueber der Erde war Alles regungslos — nur in den allerhöchsten Wipfeln der Linden auf den Boulevards rauschte es leise. Aus dem Boden dampfte die Feuchtigkeit des gestrigen Regengusses, am Himmel thürmten sich die Wolken zu einem neuen Unwetter. Und rings um den Horizont grollte es dumpf. Durch die Atmosphäre zog sich schwer und traurig der Duft von Weihrauch, brennenden Wachskerzen und verblühenden Blumen — der Duft des Frohnleichnamstages! — An den Wänden mancher Häuser lehnten noch die Altäre, die dem Tage zu Ehren erbaut worden, umgeben von zusammengeschrumpftem Laub und todten Blüten. Ueppige Rosen, zarter Heliotrop und bescheidene Reseda lagen auf dem Pflaster zertreten und beschmutzt. —</p><p>Als Gesa auf der Place Royale ausstieg, bückte sich ein Weib in einem verdrückten, aber buntbebänderten Hut und rothem Shawl hastig nach den welken Blumen. Es war eine von denen, die sich verstecken, wenn die Frohnleichnamsprocession vorüberzieht. Sie lebte in der Rue Ravestein, und Gesa erkannte sie. Immer mitleidig, griff er in die Tasche und reichte ihr ein Zwanzigfrankenstück. Sie sah empor, fixirte ihn scharf, dankte ihm und wandte plötzlich ihr geschminktes Gesicht von ihm ab. —</p><p>Er betrat die Rue Ravestein. Ekle Miasmen stiegen aus der Gosse empor — eine Wolke von Mücken verdunkelte die Luft — der Heiland sah trauriger aus denn je. Alles grüßte ihn im Vorübergehn, die mageren, hyänenartigen Köter wedelten mit dem Schweif, einige steckten ihre feuchten Nasen in seine Hand. Es ist Niemand zu Hause, rief ihm die Gemüsehändlerin zu, welche im Erdgeschoß unter der Wohnung Delileo's ihren Kram hatte, — Niemand, weder der Herr noch das Fräulein! — Haben sie vielleicht einen Ausflug gemacht? frug Gesa enttäuscht.— Nein — ich glaube nicht. Uebrigens muß das Fräulein bald zurückkommen, denn, wenn ich nicht irre, ist sie in die Kirche gegangen, und um diese Zeit schließt man die Kirchen. Vielleicht findet sie Monsieur noch in Ste. Gudule!</p><p>Schon eilte Gesa die Straße hinab dem Dome zu.' Hinter ihm bildeten sich kleine Gruppen — die Gevatterinnen' der Rue Ravestein lachten.</p></div><div><head>XVI.
</head><p>Auf einem unebenen Platze, von dem aus strahlenförmig zahllose Gäßchen und Straßen sich ausbreiten, erhebt sich Ste. Gudule. Leicht und durchsichtig im Bauwerk, stolz in der Haltung ragt die Kirche aus der Stadt empor, in welcher die Geister Egmont's und Horn's umgehen. Ihre Mauern sind geschwärzt, als trügen sie Trauer für die Verbrechen, so die Menschen im Namen Gottes begangen haben, und durch ihre kühlen Hallen weht die modrige Atmosphäre einer Gruft.</p><p>Gesa trat ein. — Es war düster: dichte Schatten umhüllten die Füße der braunen, wurmstichigen Kirchenbänke und der weißlichen Strohsessel. Nur wenige Personen befanden sich noch in der Kirche. Umsonst spähte der Geiger anfangs nach seiner Braut. Ein paar alte Weiber sah er, ein Kind in blauer Schürze, das sich mühsam auf die Fußspitzen stellte, um das Wasser in dem Weihkessel erreichen zu können, zwei Bettler an der Thür, sonst Niemanden. Kein Priester stand am Altar, der Gottesdienst war beendigt. — — —</p><p>Das Kind war hinausgetrippelt, die Weiber hatten sich zurückgezogen. Ein letztes Mal durchspähte er aufmerksam die Kirche; dann näherte er sich dem Hochaltar, um ein kurzes Gebet zu sprechen. Trotz des phantastischen Pantheismus, in dem ihn Delileo erzogen, war ihm ein starker Hang zu katholischer Andacht übrig geblieben, ein Hang, den ihm vielleicht seine Mutter in längst vergessenen Stunden eingeprägt. Da plötzlich hörte er etwas . . . einen Seufzer. In dem tiefsten Schatten, beinahe zu seinen Füßen kauerte eine dunkle Gestalt . . . Eine süße Beklommenheit überkam ihn. Annette! flüsterte er, Annette! —</p><p>Da tauchte sie aus dem Schatten empor. Sie starrte ihn an, that einen kurzen Schrei und hielt sich schaudernd an einer Säule.</p><p>Annette, was ist dir? rief er entsetzt, beinahe zornig, erschrickst du vor mir?</p><p>Sie schüttelte den Kopf. War's die Dämmerluft, die sie so bleich erscheinen ließ, so aschfahl? — Du kommst so plötzlich, und ich bin krank.</p><p>Krank, mein armes Herz — dann freilich . . . ich bin vor dir erschienen wie ein Gespenst, ich wollte mich an deiner Ueberraschung freuen — alberner Egoist, der ich bin — verzeihe mir. So stotterte er, und ganz vergessend, wo er sich befand, wollte er sie an sich ziehen. Sie wehrte ihn von sich ab — nicht hier, rief sie, nicht hier, und sah sich mit einem feierlichen Blicke in den geheiligten Mauern um, nicht hier!</p><p>An seinen Arm gelehnt schritt sie ins Freie.</p><p>Die Luft war feucht und schwül, die Wolken hingen tief; eine Schwalbe flatterte ängstlich über den Platz. Im Vergleich zu der fahlen Kirchendämmerung war es draußen noch hell.</p><p>Gesa heftete die verlangenden Augen auf das Gesichtchen seiner Braut. Es war todtenblaß, die Wangen schmäler, die Augen größer, die Lippen dunkler als früher; kleine Linien um den Mund und das Näschen, schwermüthige Schatten um die Augen hoben dessen ehedem schwere, rein materielle Schönheit.</p><p>Ich hatte ganz vergessen, wie reizend du bist, murmelte er mit vor Leidenschaft erstickter Stimme. Sie lächelte ihm zu — ein irres, seltsames Lächeln, bei dem sie noch schöner wurde und die Schatten um ihre Augen sich vertieften.</p><p>Ihm war's plötzlich, als erinnere sie ihn an Jemanden — an etwas — doch umsonst durchforschte er seine Seele. An die blassen, welkenden Malmaisonrosen doch nicht, die ihre zarten Köpfchen gegen das Pflaster lehnten — und . . . doch nicht ... ja ... ein wenig . . . Annette erinnerte ihn an die Giuseppina!</p><p>Ihre Hand, die sie ihm anfangs nur passiv überlassen nestelte sich nun zärtlicher an seinen Arm. Da er ihre Schritte der Rue Ravestein zulenkte, hielt sie ihn plötzlich zurück.</p><p>Wenn wir einen Umweg machten, flüsterte sie. Führe mich in den Park... an alle deine Lieblingsplätze, hörst du?</p><p>Mein Herz, mein Kleinod! murmelte er wonnetrunken.</p><p>Der Duft der welkenden Blumen schwängerte noch immer die Atmosphäre, und der Geruch frischer Akazienblüten zitterte dazwischen.</p><p>Sie schritten dem Parke zu. Er war wie ausgestorben. Durch die dunklen Baumkronen glitt es von Zeit zu Zeit wie ein Schaudern der Angst — wie ein Beben der Luft.</p><p>Und bist du wirklich krank, Annette? murmelte er.</p><p>Ja! erwiderte sie, und ihre Stimme klang dumpf und röchelnd wie ein unterdrückter Angstschrei, dann stieß sie leidenschaftlich hervor: Warum hast du mich allein gelassen!</p><p>Du hast mich ja zuerst selber geschickt, erwiderte er halb scherzend, und dann konnt' ich nicht mehr bleiben.</p><p>Das ist wahr, sagte sie einfach.</p><p>Sie schwiegen Beide. Es wurde düster. Plötzlich blieb sie stehen: Weißt du noch, hier war im Herbst immer eine große Pfütze, über die du mich hinüberzutragen pflegtest, erinnerst du dich?</p><p>Er nickte lächelnd. Sie gingen ein paar Schritte weiter. Die weißlichen Reflexe des Abendlichts spielten über dem Wasser eines Bassins.</p><p>Und hier hast du mir von Nizza erzählt — von der Engelsbai!</p><p>Wieder lächelte er, und wieder gingen sie weiter. Sie kamen zu einer Statue — Hier hast du mir die Villa in Bordighera geschenkt. Weißt du noch? Wir Huben Luftschlösser gebaut — wunderschöne Luftschlösser! sagte das Mädchen.</p><p>Das Schauern in den Baumkronen wurde stärker. Sie bog den Kopf zurück und blickte den Geiger wie in einen Traum versunken an. Es sieht uns Niemand, flüsterte sie, küsse mich! und sie reichte ihm ihre Lippen. Er küßte sie lange, innig, brennend. Sie lächelte — Noch einmal! flüsterte sie so leise, daß ihre Stimme mit dem Blätterlispeln verklang.</p><p>Er küßte sie noch einmal, dann murmelte er: Ich wußte nicht, wie schön das Leben ist, bis heute!</p><p>Ein langer, schluchzender Seufzer glitt durch die Bäume. Komm nach Hause, sonst erreicht uns das Gewitter, sprach sie, und ihre Stimme klang plötzlich herb. Sie kehrten um.</p></div><div><head>XVII.
</head><p>Ich will dir nicht zumuthen, es zu tragen, aber in Ehren sollst du es halten wie eine Reliquie, hatte Gesa seiner Braut gesagt, indem er ihr das Kreuz der Giuseppina übergab. Es war das Beste, was sie besaß.</p><p>Er hatte Annette von der bleichen Sängerin erzählt, von der rührend schüchternen Art. mit der sie ihm das Geschenk eingehändigt. Annette hatte das Kreuz geküßt an der Schwelle des Hauses, wo sie Abschied von ihm genommen. Der Vater kommt heute nicht vor Mitternacht nach Hause, flüsterte sie. Leb wohl! — worauf er sie erst gar sehnsüchtig anblickte, dann aber, sich in ihre Bestimmung fügend, ruhig sagte: Auf morgen!</p><p>Nun saß er in seinem alten kleinen Stübchen, dem Nr. 10 gegenüber, und sann über den Abend nach. Ein süßpeinliches Glücksgefühl schwellte seine Adern. Noch nie war ihm Annette so zauberisch schön erschienen, noch nie ihm so herzgewinnend innig begegnet. Die Erinnerung an ihr zärtliches Lächeln, an ihren großen strahlenden Blick, durchschlich liebkosend sein Herz. Seine Seele konnte sich der Wonne nicht genug ausdenken, welche ihn an ihrer Seite erwartete!</p><p>Aber sie war krank. Ein kalter Schauder durchfuhr plötzlich seinen warmen Traum. Sie war krank, sehr krank. Ihre Innigkeit war die einer Scheidenden und ihre Schönheit die . . .</p><p>Und plötzlich kam ihm eine furchtbare Angst. Der dumpfe schwüle Gewitterwind wehte draußen, und von der Straße her drang zu ihm empor ein Geruch von Fäulniß und welkenden Blumen.</p><p>Er blickte hinüber zu dem Fenster Annettens, es war geöffnet, ein zartes Köpfchen lauschte daraus hervor. Gegen die mit bläulichem Mondschein übergossene Wand des alten Hauses zeichnete sich eine zierliche schwarze Silhouette.</p><p>Annette! rief Gesa über die schlafende Straße hinüber, Annette!</p><p>Durch die grauen Schleier der Dämmerung sah er sie lächeln. Gute Nacht! hauchte sie. Sie legte ihre beiden kleinen Hände an die Lippen und sandte ihm einen Kuß. Dann zog sie sich zurück. Bleiernes Schweigen ruhte auf der Rue Ravestein. Eine betäubende Glückstrunkenheit hatte sich Gesa's bemächtigt. Ihr Lächeln im Herzen schlief er ein.</p><p>Es war noch nicht fünf Uhr Morgens, da belebte eine umheimliche Bewegung das Gäßchen. Gesa erwachte. Aufgeregte Stimmen, hastige Schritte hallten durch einander. War ein Feuer ausgebrochen? Immer unheimlicher wurde die Unruhe draußen. Etwas ging vor. Er fuhr in seine Kleider und eilte hinab.</p><p>Die Luft war noch herb. In das glanzlose Morgenlicht mischte sich ein fahlröthlicher Schimmer. Die Spatzen auf den Dächern zwitscherten überlaut. Unter den Fenstern Delileo's standen ein paar Leute — zerzauste Frauen, die sich den Schlaf aus den Augen rieben, einige Bloufenmänner auf dem Weg zur Arbeit. Wie ein Häuflein Aasgeier mit gierigen Augen und weit vorgestreckten Köpfen drängten sie sich an einander. Die Gemüsehändlerin führte das Wort. Aus ihren Zügen sprach der Stolz, etwas Schauerliches selbst mit erlebt zu haben. Er begriff nicht schnell, was geschehen, nein, sehr, sehr langsam. Er hörte die Gemüsehändlerin sprechen: Wie ich Euch sage, soeben haben sie meinen Buben in die Apotheke geschickt ... es ist zu spät . .. viel zu spät . . .</p><p>Hat Monsieur Delileo der Schlag getroffen? frug Gesa athemlos. Mon ... sieur Delileo? wiederholten die Weiber.</p><p>Einige wendeten sich ab. Annette! . . . Ihm schwindelte. Was . . . was konnte . . .</p><p>Halb besinnungslos eilte er die Treppe empor. Er riß die Thür des Zimmerchens seiner Braut auf. Er kannte das Stübchen wohl; es war ja dasselbe, das er vor Jahren mit seiner Mutter bewohnt, nur war's jetzt auf das Zierlichste herausgeputzt. Der alte Delileo saß aus dem Rande des kleinen Lagers und starrte mit thränenloser Verzweiflung auf etwas, das die Weißen Vorhänge des Bettchens verdeckten,</p><p>Vater! rief Gesa.</p><p>Da schnellte der Alte empor, er zitterte am ganzen Leibe, fuhr sich mit der Hand über die Stirn— sein armes, gelbes Gesicht zuckte.</p><p>Hab Mitleid! stotterte er mit gebrochener unkenntlicher Stimme. Hab Mitleid ... sie hat bereut... sie ist... todt!</p><p>Gesa riß den Vorhang zurück. . . . Da, auf dem weißen Bettchen, wachsbleich, aber noch immer schön — das Abschiedslächeln auf den Lippen, lag Annette!</p><p>Sie hatte das blaue Kleid angezogen, in dem er sie vor vierzehn Monaten zum ersten Male gesehen; das Kreuzchen der Giuseppina hing ihr um den Hals.</p><p>Es giebt ein Leid, so schmerzlich, daß keine Hand zart genug ist, es zu berühren, und so tief, daß kein Herz muthig genug, es zu ergründen. Stumm senken wir das Haupt, wie vor etwas Heiligem, und in unser Mitleid mischt sich eine Art Andacht!</p><p>Wie konnte er ihr grollen, wo sie vor ihm lag in dem lieben blauen Kleidchen, von dem jede Falte ihm zurief: Verzeihe . . . nicht auf unsere entweihte Liebe berufe ich mich — aber auf unsere süße, tändelnde Freundschaft — vergieb der Schwester, was die Braut an dir verbrochen!</p><p>Wie konnte er ihr grollen, die Erinnerung an ihren Abschiedskuß noch auf den Lippen?</p><p>Sie hatte ihren Verlobungsring vom Finger gezogen und auf ihren Betttisch in einen Briefbogen gelegt, auf dem in ihrer großen unbeholfenen Kinderschrift die Worte standen: Meinem lieben, theuern Bruder Gesa. Gott segne ihn taufend Mal!</p><p>Er steckte ihr den Ring wieder an und küßte ihre kalte Hand dabei. —</p><p>Das schreckliche Mysterium, welches uns von unsern Todten trennt, ist so unfaßbar, daß wir die Vollständigkeit unseres Verlustes nie begreifen, so lange wir eine geliebte Leiche noch vor uns sehen. Unwillkürlich ist es uns, als wüßte der Todte um jeden kleinen Dienst, den wir ihm erweisen, und dieser Gedanke umschwebt uns wie eine Beruhigung, ein Trost.</p><p>Die ganze Bitterniß unseres Schmerzes fühlen wir erst, wenn wir unser Glück begraben und das Leben mit seinen nüchternen Gewohnheiten und Bedürfnissen an uns herantritt und uns anherrscht: Was hast du länger mit dem Tod zu tändeln, ich fordere mein Recht!</p><p>Und so überkam Gesa das herbste Leid erst, als er mit seinem Pflegevater von dem Kirchhof, auf den man die arme Kleine gebettet, heimkehrend, in dem grünen Wohnzimmer Alles geordnet, Annettes kleine Lieblingssachen weggeräumt und den Tisch für Zwei gedeckt fand.</p><p>Sie setzten sich einander gegenüber, der alte Journalist und der junge Geiger. Sie aßen Beide nichts. Gesa war stumm. — Delileo streichelte ihm mitleidig die Hand und murmelte ab und zu: Mein armer Junge! — mein armer Junge!</p><p>Plötzlich heftete Gesa seine großen Augen starr auf das Gesicht des Greises. Wer war's, Vater? fragte er dumpf.</p><p>Der „droewige Heer" schlug die Augen nieder, zerknitterte seine Serviette: Ich weiß es nicht! stotterte er.</p><p>Gesa fuhr auf. Vater! . . .</p><p>Ich wußte von der ganzen Sache nichts ... sie hat sich mir nie anvertraut — — erst ganz kürzlich hatte ich einen Verdacht . . . eine Angst. — Der alte Herr wurde immer verlegener.</p><p>Ihr mußtet doch merken, daß sich Annette für irgend Jemanden interessirte! rief Gesa, den Zorn in den Augen, die Scham auf den Wangen.</p><p>Ach Gott! Sie ist einem geradezu dämonischen Zauber verfallen ... An diesem Punkt stockte der Alte und schloß die Lippen fest, wie über ein schreckliches Geheimniß.</p><p>Die Tage folgten einander eintönig traurig. Der alte Herr ging seinen Beschäftigungen nach, Gesa saß in dem grünen Wohnzimmer und brütete. Er sprach nicht davon, wieder abzureisen. Er fürchtete jede Begegnung mit seinen alten Bekannten, denen er ehedem so viel von seinem Glück erzählt. Einen einzigen Menschen gab's, nach welchem er sich sehnte, und das war — de Sterny.</p><p>De Sterny hatte eine so seltene, beinahe weiblich zarte Art, zu verstehen und zu bedauern! Und dann, er würde ja nicht einmal staunen, er hatte ja Alles vorausgesehen.</p><p>Gesa erkundigte sich nach de Sterny's Aufenthaltsort. Der Virtuose befand sich in England. Gesa schrieb ihm einen einfachen herzlichen Brief, in welchem er dem Freund Annettens plötzlichen Tod mittheilte und damit schloß: Lasse mich es wissen, wann du wieder in Paris eintriffst, ich würde dann dorthin übersiedeln, um eine Zeit neben dir zu arbeiten. Der Verkehr mit dir ist das Einzige auf der Welt, was mir noch einigen Trost bieten könnte.</p><p>Auf diesen Brief erhielt er keine Antwort. Er zog zu Delileo hinüber und bewohnte jetzt Annette's Zimmer.</p><p>Einmal, als er an dem kleinen Schreibtisch des armen Mädchens saß und in den Schubladen nach einem Briefumschlage kramte, fand er in einem Spalt eingeklemmt die Hälfte eines zerrissenen Billets. Er erkannte — die Schrift de Sterny's:</p><p>„ . . . ire vor Seligkeit. Um ein Uhr in der Rue de la Montagne.</p><p>Dein S.</p><p>Der Geiger las den Zettel zweimal, dann blickte er sich mit einem stumpfen, verdummten Ausdruck um — streckte die Arme empor, tote durchs Herz Geschossene es thun — und sank bewußtlos zu Boden.</p><p>Ein schleichendes Nervenfieber streckte ihn nieder, brach seine Gesundheit und das Bischen Energie, das er noch gehabt, fürs Leben!</p><p>Als er, ein müder Reconvalescent mit gelichtetem Haar, anfing in seinem Stübchen herumzuschleichen, suchte er sogleich Feder und Tinte. Jeden Tag setzte er einen andern Brief an de Sterny auf und zerriß ihn wieder. Wenn ihn Delileo, der ihn während seiner ganzen Krankheit wie eine Mutter gepflegt hatte, bat: Rege dich nicht auf, rege dich nicht auf! da seufzte er jedesmal: Ich muß es vom Herzen haben! und kritzelte einen neuen Brief und schickte ihn nie ab. Eines Tages sagte er sich, daß es sich nicht schicke, zu schreiben, daß es ihm seine Ehre gebiete, mündlich von de Sterny Rechenschaft zu fordern. Aber ehe das geschehen konnte, mußte sich seine Gesundheit befestigt haben. Von nun an schrieb er nicht mehr.</p><p>Er lebte sein brütendes Leben weiter, träg und schwermüthig. In seinen Schmerz mischte sich eine glühende Scham.</p><p>Beständig glaubte er Jemandem zu begegnen, der ihn nach seiner Braut fragen würde, oder nach seinem Freunde. Bei diesem Gedanken stieg ihm das Blut in die Wangen, und selbst, wenn er ganz allein zu Hause war, kehrte er sein Gesicht gegen die Wand.</p><p>Er zitterte am ganzen Leib, eine rasende Wuth überkam ihn, wenn er des Verführers gedachte. Dann . . . dann fielen ihm die tausend Gefälligkeiten ein, mit denen ihn der Virtuose verwöhnt, seine Liebenswürdigkeit im Verkehr, der herzliche Ton seiner Stimme, er griff sich an die Schläfe und stöhnte. Er konnte sich nicht hineinverstehen.</p><p>Und die Tage vergingen ... er suchte de Sterny nicht auf. Eine rasende Menschenscheu bemächtigte sich seiner. Bei Tag verließ er fast nie die Wohnung Delileo's, aber als sich seine Gesundheit in etwas befestigte, gewöhnte er sich daran, bei Nacht auszugehen. Er war noch jung. Es drängle ihn, sich zu betäuben. Inmitten der wildesten Orgien saß er bleich und stumm mit starrem, ausdruckslosem Gesicht.</p><p>Dieses genußlose Wüsten gab er bald auf; seine wunde Seele suchte andere Linderungsmittel, und langsam — allmählich ergab er sich dem Trunke.</p><p>Die Musik vernachlässigte er gänzlich. Jeder Ton weckte seine Erinnerungen. Wenn er zum Broderwerben seine Carrière hätte fortsetzen müssen, so wäre er wahrscheinlich nie so vollständig zu Grunde gegangen. Aber das Kapital, das er aus Amerika mitgebracht, erlaubte ihm zu leben.</p><p>Wenn der alte Delileo, dem es die Seele zerschnitt, seinen Liebling so hoffnungslos leiden, dessen herrliche Begabung so jammervoll verkümmern zu sehen, ihm Fragen bezüglich seiner Zukunft stellte, so antwortete Gesa jedesmal: Ich werde schon wieder arbeiten, laßt mich nur noch ein wenig ... es thut mir zu weh! Und immer krampfhafter hüllte sich seine Menschenscheu in die weltvergessenen Schatten der Rue Ravestein. Er tauchte in ihnen unter, wie sein Pflegevater früher darin untergetaucht war.</p><p>Es giebt Gassen, wie die Rue Ravestein, in allen größeren Städten; es giebt ihrer viele in Paris. Man flüchtet hin, wenn man ein Fiasco erlebt hat, oder einen großen Schmerz, versteckt sich dort vor dem Spott der Feinde, dem Mitleid der Freunde — dem Mitleid, das im besten Falle nichts ist, als eine sentimentale Form von Verachtung. — Man hat nie die Absicht, sein ganzes Leben lang in dieser ungesunden Dunkelheit zu verbleiben — man will seiner Wunde nur Zeit gönnen, zu heilen. Man schmiedet während des freiwilligen Exils Projecte; man träumt davon, noch einmal in der Welt aufzutreten, sich durch einen großen Erfolg zu rehabilitiren. Die Träume gehen nie in Erfüllung! —</p><p>Denn solche Gassen sind Gräber, und wer es nach längeren Jahren versucht, ihrer Einsamkeit zu entfliehen, der wandelt dann unter den Menschen von Moderluft umweht, von längst verjährten Gedanken befangen, wie eine auferstandene Leiche, die eine todte Sprache spricht.</p></div><div><head>XVIII.
</head><p>Der „Satan" ist eine der schönsten musikalischen Schöpfungen der Neuzeit, verkündet die Indépendance Belge.</p><p>Der „Satan" enthält Nummern von classischem Werth, versichern die Künstler.</p><p>Haben Sie es schon gehört, der „Satan" hat einen ungeheuren Erfolg, theilt sich die große Welt mit.</p><p>Der Ruhm des „Satan" dringt bis in die Rue Ravestein, schlägt an das Ohr des verkommenen Geigers, den man vor kaum einem Dutzend Jahren mit Paganini verglichen hat, der heute zu den obscursten Mitgliedern des Orchesters der Monnaie zählt.</p><p>Obzwar Delileo längst todt ist, wohnt Gesa noch immer in demselben alten Haus. Die Reste seines kleinen Vermögens hat er bei der letzten langwierigen Krankheit des alten Herrn zugesetzt; nun ernährt er sich, wie er kann.</p><p>In schwermüthiger Trägheit erschlafft, überdies dem Trunke ergeben, beschleicht ihn dennoch von Zeit zu Zeit wieder der Gedanke, etwas leisten zu wollen bis — bis —, aber es tritt immer etwas dazwischen.... Da hört er von der bevorstehenden Aufführung des „Satans" unter der Leitung de Sterny's. Ein wahnsinniger Zorn schüttelt ihn; wie kann de Sterny es wagen, nach Brüssel zu kommen, auf die Gefahr hin, ihm zu begegnen! Dann murmelt er bitter: Ach, de Sterny hat mich längst vergessen, wie Alle — Alle; oder er hält mich für todt. Er sagt sich, wenn Gesa van Zuylen noch am Leben wäre, so hätte die Welt etwas von ihm gehört!</p><p>Ein schrecklicher Schmerz durchwühlt ihn; ein Schmerz, der weder dem Tod seiner Braut, noch dem Verrath des Freundes gilt. Das Gespenst seiner großen degradirten Fähigkeiten steht plötzlich neben ihm.</p><p>Der Satan zählt zu den schönsten musikalischen Schöpfungen der Neuzeit — murmelte er immer wieder. — Unsinn — blague — setzt er hinzu.</p><p>Mit retrospektiver Kaltblütigkeit hat er das Compositionstalent des Virtuosen längst „gemessen, gewogen und gezählt!" Mit triumphirender Verachtung ruft er sich jetzt die leeren Transscriptionen und Phantasieen de Sterny's in das Gedächtniß zurück, erinnert sich dessen, wie mühsam der berühmte Pianist vor Jahren an dem kleinen Comtessen-Ballet gearbeitet, ja nicht fertig hat werden können damit, bis Gesa in vollem Schwung seiner Freundschaft es für ihn beendet. Das Ballet hatte damals sehr gefallen.</p><p>Und jetzt — jetzt soll sich de Sterny wirklich zu einem Componisten von Bedeutung entwickelt haben?</p><p>Neugierig prüfend, mit beinahe fiebernder Spannung sieht er seinen Part durch. Der aber enthält mehr Pausen als Noten.</p><p>Der Tag der zweiten Probe kommt. — Gesa hat beabsichtigt , sich krank melden zu lassen, wie das erste Mal, doch kann er es nicht über sich bringen. Ein ihm selber unerklärliches banges, athemberaubendes Gefühl zieht ihn in die Salle de la grande harmonie. Es sind nicht nur die Clavierlehrerin und der Freund Rossini's, die sich zu der zweiten Probe eingeschlichen hatten. Die hervorragendsten Dilettanten von Brüssel drängen sich um das Podium, — alle musikalischen Damen aus der Societät haben sich eingefunden, sitzen nun beisammen in der vordersten Reihe des Parquets der Rampe gegenüber. Eine eigenthümliche, fast feierliche Stimmung herrscht... ein Fieber von Neugier, von Erwartung zittert in allen Anwesenden. Zugleich meldet sich bei ihnen jene eigensinnige Opposition, jenes überlegene „nicht glauben wollen", das man jeder übermäßig gelobten Neuigkeit entgegenbringt. Il parait, que c’est épatant, sagt der Graf de Sylva, der, von seiner anstrengenden Diplomatencarrière ausruhend, alle Zeit, welche seine gesellschaftlichen Pflichten nicht absorbiren, darauf verwendet, das Violoncell zu studiren. Épatant, wiederholt er an die Damen herantretend. Ich muß gestehen, daß ich de Sterny's Compositionstalent nicht so hoch hielt!</p><p>Ich wahrhaftig auch nicht, grollt der Freund Rossini's; wie er im Stande war, den Satan zu schreiben, begreife ich nicht. Aber der Satan ist ein Meisterwerk, das steht fest. Diese Melodieen — Melodieen, die einen tyrannisiren, die sich einem in die Nerven schleichen, in das Blut! ... Es gehen Gespenster um in dieser Musik.</p><p>Es ist wahr, daß große Talente Zeit zur Reife brauchen, bemerkt der Fürst L . . ., aus Wunderkindern wird selten etwas, meine Damen. Erinnert sich vielleicht Eine von Ihnen des kleinen Zigeuners, den uns de Sterny eines Abends brachte?</p><p>Hm — ein kleiner Buckliger mit einem Schnürrock. . . sagte eine der Damen.</p><p>Nein, nein, das war ein Anderer. Ein hübscher Junge ohne Schnürrock — aus der Rue Ravestein, meint der Fürst.</p><p>Keine von den Damen erinnerte sich. Was war es mit ihm? fragen sie.</p><p>Nichts Besonderes, meint der Fürst, ich citirte ihn nur à propos von Wunderkindern. Nie hab' ich schöner improvisiren hören, und was ist aus ihm geworden? Ja, was ist aus ihm geworden? wiederholen die Damen . . . In diesem Augenblick hört man eine kleine Bewegung — de Sterny betritt das Podium. Man klatscht ihm Beifall zu, man verbeugt sich vor ihm, man drückt ihm die Hände.</p><p>Er tritt ans Pult, läßt die Augen über die Reihen seiner musikalischen Truppen gleiten — sie sind vollzählig. Plötzlich wird er blaß, der Taktierstab sinkt an seiner Seite nieder ... er möchte fliehen ... die Augen seiner vornehmen Freundinnen glänzen zu ihm herüber ... er klopft ans Pult und durch den öden Saal tönt die schwülstige Antrittsfuge des „Satan"!</p><p>Die Zuhörer zuckten enttäuscht die Achseln, Gesa van Zuylen zieht die Mundwinkel tief und spöttisch herab. Langsam, ängstlich, dann immer beherzter hebt er die Augen zu dem Antlitz des Dirigenten, dem Antlitz, das ihm einstens Alles war — sein Gott — seine Welt! Er lächelte bitter vor sich hin.</p><p>Da singt die Altistin ihr erstes Lied. — Wie von einem elektrischen Schlag getroffen zucken die Zuhörer zusammen. Alles lauscht wie berückt; aber gespannter als alle Anderen horcht der Geiger, Gesa van Zuylen.</p><p>Ein gar seltsames Gefühl durchbebt ihn, ein Gefühl warmer Jugendlust, beinahe irrer Freudentrunkenheit, das Gefühl, mit dem er vor Jahren jenes Lied geschrieben! Immer neugieriger horcht er. Die Indignation hat keine Zeit laut zu werden, so mächtig ist die Wonne, sein Werk zu hören. Ihm ist, als habe man ihm seine Seele wiedergeschenkt. Er will nur hören . . . hören! —</p><p>Immer stärker wird der Beifall. Wie in einem Traum befangen geigt er weiter; manchmal krümmt er die Schultern, wenn ein schwülstiger Beisatz de Sterny's seine ursprüngliche Schöpfung verunstaltet.</p><p>Jetzt kommt das Schönste! flüstert Jemand im Publikum. Es soll ein wahres Meisterstück sein, das Duett der Verstoßenen.</p><p>In schwermüthiger Klage ertönen die Stimmen der Scheidenden — leise, weich verschwimmend mischt sich der Gesang des Engels in den ihren und umflüstert sie mit der Erinnerung an ihre ewig verlorenen Freuden. — — —</p><p>Gesa horcht — horcht . . . sein Bogen stockt ... er sieht das kleine grüne Zimmer, den lächelnden Virtuosen vor dem alten Spinett und neben ihm das liebliche Mädchen, die Hände in einander geschlungen, das Köpfchen leicht der Schulter zugeneigt, als sei es plötzlich zu schwer geworden . . . Nessun maggior dolore . . . murmelt er.</p><p>Das ganze Publicum jauchzt. Das Orchester erhebt sich und applaudirt, die Amateurs drängen sich an das Podium ... doch da . . . was giebt's ? Keuchend, athemlos, den Schaum auf den Lippen, den Zorn in den Augen drängt sich ein Geiger durch die Reihen des Orchesters, tritt auf den Dirigenten zu . . . Schuft, Mörder! röchelt er und schlägt ihm seinen Bogen ins Gesicht — dann sinkt er bewußtlos zu Boden.</p><p>De Sterny fährt sich über die Stirn, und während man den Geiger hinausschleppt, murmelt er, sich zu dem an ihn herantretenden Capellmeister wendend, mit der routinirten Geistesgegenwart, die den Weltmann am Schaffot den Heroismus lehrt: Ein plötzlicher Anfall von Delirium tremens. Sie hätten doch wirklich dafür sorgen können, daß mir ein solch unangenehmer Auftritt erspart geblieben wäre!</p><p>Die Probe nahm ihren Fortgang. Man brachte den Geiger nach Hause. Zur Besinnung zurückgekehrt, suchte Gesa in allen Wandschränken und Kisten nach dem Original-Manuscript seiner „Hölle", von der er eine Abschrift de Sterny geborgt. Er fand das Manuscript nicht mehr -Alles, was er fand, waren die einzelnen Abschnitte der Oper, die er nie beendet.</p></div><div><head>XIX.
</head><p>Zwischen dem Boulevard extérieur, — dem „Boulevard des crimes", wie der Volksmund ihn nennt — und den Buttes Montmartre zieht sich ein Stadttheil, der an Weltentrücktheit gegen die Rue Ravestein zurücksteht, an Elend sie weit übertrifft. Kein trauriger Heiland streckt hier der Menschheit seine gekreuzigten Arme entgegen, als wolle er sagen: Ich hätte euch Alle gerne an meiner Brust erwärmt, aber ihr habt mir die Hände festgenagelt — ich bin machtlos!— Keine gemalten Kirchenfenster schillern hier zwischen das Elend und die Verworfenheit hinein. Die alte Kirche ist abgebrochen, an der neuen wird noch gebaut.</p><p>Auf den Buttes Montmartre hängt in einem provisorischen Holzthurm eine schrille Glocke, die wie eine Fabriks- oder Eisenbahnglocke klingt und die zu bestimmten Tageszeiten ein wenig verzweifelnden Katholicismus in das nüchterne republikanische Gehöfte hineinschwirrt.</p><p>Ein Antiquar drückt sich hier an den andern, und hölzerne Trödlerbuden, meist von aufmerksamen Pudeln bewacht, zittern im Wind.</p><p>Eines ist besonders auffallend im Quartier Montmartre. Alle Gegenstände, die man dort kauft, werden einem in alte Zeichnungen, in alte Manuscripte oder in beschriebenes Notenpapier gewickelt, eingehändigt. Ueberall staubt uns der Moder vernichteter Künstlerexistenzen entgegen und der Schutt zusammengebrochener Luftschlösser.</p><p>In den zahllosen elenden Garnis wimmelt's von jungen Künstlern, die nichts erreichen werden — von alten, die nichts erreicht haben. Gegen einen Hintergrund von frechem Laster und grollender Armuth zeichnen sich die abgespannten Gestalten todesmüder Schwärmer ab.</p><p>In seinen „Petits poèmes en prose“ beschreibt Baudelaire drei Menschen, die, vor Mattigkeit beinahe umsinkend, aber ohne sich gegen ihre Bürde aufzulehnen, drei enorme Chimären auf dem Rücken tragen, drei große grinsende Chimären, deren Krallen ihnen die Schultern zerfleischen. Jeder Künstler im Quartier Montmartre trägt seine Chimäre. Seine Last erhält ihn aufrecht. Wenn die Chimäre verschwindet, verschwindet er mit. Ganzen Schaaren von prätentiösen Talentlosigkeiten begegnet man; aber zwischen diesen excentrischen Hansnarren hie und da auch irgend einer wirklich großen, jedoch längst vernichteten Künstlerexistenz, die einen letzten Versuch macht, zu leben, und ihren Namen mit zitternder Hand in den Staub schreibt.</p><p>Da träumen sie und spähen hinüber nach dem Boulevard. der Heerstraße des Glücks; horchen und warten mit der Mark und Vernunft auszehrenden Hoffnung der Spieler.</p><p>Eines Morgens stieg in dem bescheidensten Garni der Rue de Steinkerque im Quartier Montmartre Gesa van Zuylen ab. Er war nach Paris gekommen, um der Rue Ravestein zu entfliehen, und weil Paris für das Californien der Künstler gilt.</p><p>Ein Tenor, dem er auf der Eisenbahn begegnet, hatte ihm die Adresse des Garnis gegeben. Es sei ein ruhiger Ort, in dem man arbeiten könne, hatte er gesagt. Und Gesa wollte arbeiten! Er hatte tausend Francs in der Tasche, den Erlös einer Amatigeige, die ihm einst ein hoher Gönner geschenkt. Die Geige war um tausend Francs verschleudert; aber was that das? Er brauchte Geld und hätte zur Erreichung des Pariser Aufenthalts, von dem er sich so viel versprach, das Blut aus seinen Adern verkauft.</p><p>— — — Er hörte den donnernden Beifall, den man seinem Werke gezollt, er sah de Sterny's herablassende Verbeugung. Er grub sich die Nägel in die Hände, aber er zwang sich zur Ruhe. Er wollte arbeiten, er mußte arbeiten, um dem Betrüger seinen gestohlenen Königsmantel von den Schultern zerren zu können!</p><p>Jedem echten Talent schlägt wenigstens einmal im Leben seine Triumphstunde, und er — er war kein Talent, er war ein Genie!</p><p>Wie frei er aufathmete den ersten Tag nach seiner Ankunft in Paris! Sein neuer Bekannter, der Tenor, hatte ihn gefragt, ob er nicht mit ihm einen Gang nach dem wirklichen Boulevard machen wolle. Damit meinte er den Boulevard zwischen der neuen Oper und der Madeleine. Gesa aber scheute den großen wirren Lärm, und während der Tenor mit der Hast eines kürzlich in der Hauptstadt angelangten Provinzlers dem Herzen von Paris zueilte, schlich der Geiger langsam auf die Buttes Montmartre.</p><p>Ein banal angelegter Garten mit neuer dürftiger Vegetation breitete sich über den Hügel aus, zu dem eine glitschrige Holztreppe emporführte.</p><p>Kinder, magere, schlecht gehaltene Kinder, die nicht im Geringsten an die Elsen in den Champs Elisées und dem Park Monceau erinnerten, tummelten sich über die zinnoberrothen Sandwege. Hinter dem Garten war ödes Land, kalkbestaubtes Gras erstreckte sich bis an den Fuß einiger elender Hütten. Paris schien so weit!</p><p>Er setzte sich auf eine Bank; die schrillen Kinderstimmen, aus deren breitem Laut man schon den zukünftigen Fluch des Fabrikarbeiters, oder das rohe Lachen der Poissarde hörte, umschwirrten ihn. Er war todmüde.</p><p>Ehemals hatte er die kleine Reise von Brüssel nach Paris gar nicht gespürt. Sein Kopf sank auf seine Brust. Ihm träumte, er ginge unter den schläfrig rauschenden Bäumen des Brüsseler Parks spazieren, Annette Delileo am Arm. Der blaue Himmel spiegelte sich in einer großen, seichten Pfütze, auf der ein paar rothe Mohnblätter schwammen, und er erzählte Annette, daß „er ein Genie sei und etwas Großes leisten werde".</p><p>Er fühlte das zärtliche Anschmiegen ihrer warmen jungen Gestalt . . . Plötzlich zuckte er zusammen. Ein paar kalte Fingerchen hatten seine Hand berührt, und ein kleines Mädchen in einem weißen Mützchen und einer großen blauen Aermelschürze stand neben ihm und sagte: Monsieur, man schließt.</p><p>Das Angelus schwirrte durch die Luft, er verließ den Garten. Ein Geruch von fauler Feuchtigkeit entschwebte den schlüpfrigen Hügeln. Große Nebelfetzen glitten an ihnen entlang und senkten sich langsam über das Elend von Montmartre.</p><p>In seine Wohnung zurückgekehrt, machte Gesa Licht, fröstelnd sah er sich in dem unbehaglichen Raum um, dessen ursprünglich orangegelbe und blaugeblümte Tapete ein monotoner Schmutzfirniß überzog und aus dessen mit grauem Marmor verkleideten Kamin ein eisernes Oefchen hervorsah. Zwei widerliche Terracotta-Statuetten standen aus der Kaminplatte. Der Tenor, welcher sich gut auskannte in der Rue de Steinkerque und im selben Garni mit Gesa abgestiegen war, hatte Letzterem erzählt, die Statuetten stammten von einem gewissen Vaudreuil, einem zweiten Michel Angelo, dessen Genie an der Stumpfheit und Härte des Publikums zerschellt sei.</p><p>Genie! — Wie ihn der Mißbrauch des Wortes geärgert. Genie! — der Mensch besaß ja nie die Spur von Talent — hatte Gesa gerufen, als er die ekelhaften Figuren angesehn.</p><p>Si! Si! hatte der Tenor entgegnet! Er hat sein Vermögen zugesetzt in Versuchen, die Welt zur „großen Kunst" zu bekehren, hat einen Ecce homo gemeißelt — aber was wollen Sie— der Marmor ist theuer! Er ist melancholisch geworden, hat sich dem Trunke ergeben und dann ...il a fini par faire cela !</p><p>Worauf Gesa schaudernd gefragt: Was ist aus ihm geworden, hat er sich umgebracht?</p><p>Nein, aber er arbeitet nicht mehr. Seine Tochter unterstützt ihn; vous savez ! Les filles d’artistes! . . . cela a quelque chose dans le sang ... er hatte ihr seiner Zeit die Thür gewiesen, sie verflucht. Aber daran erinnert er sich jetzt nicht mehr — er erinnert sich an gar nichts mehr. So lang er sein warmes Zimmer hat, seine Partie Billard und sein Glas Absynth, fühlt er sich zufrieden. Er wohnt im Hôtel de Nancy hier an der Ecke. Sie können morgen seine Bekanntschaft machen, wenn Sie wollen. Junge Maler tractiren ihn manchmal, um ihn über die Kunst peroriren zu hören. Il est très drôle ! —</p><p>Der Michel Angelo im Hôtel de Nancy war das Erste, was Gesa einfiel, als er sein elendes Zimmer betrat. Sein Blick suchte die beiden Terracotta-Statuetten Mit krankhafter Neugier betrachtete er sie. Er nahm eine derselben auf und hielt sie an seine trüb brennende Lampe, um sie deutlicher zu sehn. Sein Auge war künstlerisch kritisch genug, um in der Bildung derselben die Spuren einer verwilderten, aber sehr großen Begabung zu erkennen.</p><p>Ein schreckliches Schluchzen übermannte ihn — die Figur zitterte in seiner Hand ... er ließ sie fallen. Sie zersprang in tausend Stücke: aber man schrieb sie ihm nicht einmal auf die Rechnung. Sie hatte für Niemanden Werth!</p><p>Er trank nicht mehr. Eine namenlose Angst schnürte ihm das Herz zusammen, rothe Wolken wälzten sich vor seinen Augen. Eine schreckliche Müdigkeit lähmte ihn. Aber — er trank nicht mehr und arbeitete.</p><p>Und anfangs schien ihm die Vollendung seiner Oper recht gut von Statten zu gehen; mit großer Flinkheit beschrieb er ganze Stöße von Notenpapier; und als seine Erfindungsgabe plötzlich stockte, erschreckte ihn das nicht. Er erinnerte sich, daß seine Fähigkeiten auch während seiner besten Zeit an solchen Momenten der Erschlaffung gelitten. Er nahm sich vor, in Erwartung eines neuen Aufschwungs das Geschriebene auszufeilen; als er es aber durchsah, da war es ein Wirrsal, in welches er sich selbst nicht hineinverstand. Ganze Tacte fehlten, die Begleitung war völlig unzusammenhängend. Wohl tauchten noch hie und da ergreifend schöne Stellen auf; jedoch ganz vereinzelt, wie prachtvolle Trümmer in Haufen von Schutt.</p><p>Noch Eines beunruhigte ihn. Viele von den mechanischen Zeichen der Orchestrirung waren ihm entfallen — er konnte keine ordentliche Partitur mehr aufsetzen. Die ganze Nacht brachte er damit zu, in einem Werk über die Compositionslehre nachzuschlagen. Den nächsten Morgen begann er seine Arbeit von Neuem.</p><p>Die elendeste kleine Periode reinlich auszuführen, verursachte ihm die peinlichsten Schwierigkeiten. Die Fähigkeit, sich zu sammeln, war ihm abhanden gekommen. Aber er scheute keine Mühe. Geduld, Geduld! — es wird sich Alles geben! tröstete er sich, und dabei fielen seine Thränen auf das Notenpapier.</p><p>Er legte sich die schrecklichsten Entbehrungen auf, um mit seiner Baarschaft möglichst weit zu reichen. Aus dem orangegelben Zimmer stieg er in eine Mansarde, — er aß einmal des Tags.</p><p>Er wurde grau; die Hände zitterten ihm, und er stotterte beim Sprechen.</p><p>Die Kinder auf den Buttes Montmartre, wohin er des Nachmittags manchmal schlich, um Luft zu schöpfen, kannten ihn alle; freundlich trippelten sie auf die Bank zu, wo er immer vor sich hinmurmelnd einen Bleistift in der Hand, ein Notizbuch auf den Knieen, kauerte, und wünschten ihm einen guten Tag. Er streichelte ihnen die Wangen, hob auch eines oder das andere auf seine Kniee und freute sich, daß sie sich nicht vor ihm scheuten. Gerne hätte er ihnen ein kleines Vergnügen bereitet, ihnen eine Geschichte erzählt. Aber die Worte kamen ihm nicht.</p><p>Eines Tages brachte er seine Geige auf die Buttes Montmartre. Gutmüthig bemüht, den Geschmack der Kinder zu treffen, spielte er kleine Tanzstücke. Seine Finger waren steif geworden, seitdem er so plötzlich dem Genuß geistiger Getränke entsagt. Der Bogen schwankte in seiner zitternden Hand. Er schämte sich vor den Kindern. Für die aber war sein Spiel gerade gut genug. Ein ganzes Auditorium hatte sich bald um ihn versammelt. Einige der kleinen Leute blickten ihn mit feierlicher Aufmerksamkeit an, die Köpfchen leicht zurückgeworfen, die Hände auf dem Rücken, und andre drehten sich lustig mit einander.</p><p>Das freute ihn. Er nahm sich vor den Kindern zusammen. Er hatte improvisiren wollen; da plötzlich schienen ihm die Weifen, welche unter seinen Fingern hervorquollen, seltsam bekannt. — — Es waren dieselben, welche er vor beinahe dreißig Jahren in dem Circus auf dem „Sablon" gespielt!</p><p>Und täglich schleppte er nun seine Geige in den schäbigen Garten mit. Der Beifall der armen Kleinen wurde ihm Bedürfniß.</p><p>Immer intimer befreundete er sich mit dem Tenor. Dieser war, nachdem er — Dank einem „niederträchtigen Complott" — nach seinem Probesingen bei der Oper abgewiesen worden, zu der praktischen Ueberzeugung gekommen, daß diese große Oper ein im Verfall begriffenes Institut, ein „Serail der Directoren" sei, mit dem er sich schämen würde in Beziehungen zu treten, und hatte ein Engagement in einem Café chantant des Quartier Montmartre angenommen, wo er sich ein bequemes Auskommen verdiente.</p><p>Anfangs hatte Gesa nichts davon hören wollen, dem Sänger etwas aus seiner Oper vorzutragen; später aber, als er heimlich an seiner Arbeit zu verzweifeln begann, überkam ihn ein beständiger Drang, sich mitzutheilen. Stundenlang spielte er dem Tenor auf einem erbärmlichen alten Pianino vor und krähte zuweilen mit unheimlich hohler Stimme die Arien dazu, nur um sich von irgend Jemandem versichern zu lassen : Cela sera superbe ! Dann redete er sich selber in eine unnatürliche Begeisterung hinein; seine Augen leuchteten, mit der geballten Faust fuchtelte er in der Luft herum und rief: Es hat Race, nicht wahr? ... die große Manier!...</p><p>Er war sonst so bescheiden gewesen! —</p><p>Seine Mittel waren endlich erschöpft. Er verkaufte seine Uhr, seine Bücher. Den Tenor behandelte er immer noch protegirend wie einen Untergebenen, und der Tenor schonte ihn wie einen Geisteskranken.</p><p>Einmal aber, da die Beiden einander gegenüber vor dem Kamin in dem Zimmer des Tenors saßen, sagte dieser, indem er sich mit den Fingern durch die Locken strich: Lieber Freund, ton génie ne te fera pas vivre !</p><p>Gesa stierte den Komödianten finster an.</p><p>Nun, nun! beeilte sich der Tenor ihn zu besänftigen — ich meinte nur, daß die bloße Inscenirung eines so großartigen Werkes, wie deine Oper es ist, sehr lange dauern muß. Wie wäre es, wenn du dich indessen ein wenig hier beschäftigtest!</p><p>Gesa seufzte. Ich könnte etwas Kleines componiren, sagte er, zum Beispiel Romanzen!</p><p>Das trägt leider nichts, entgegnete der Tenor, es sei denn, du liirtest dich mit einer Schauspielerin oder Sängerin, die deine Romanzen in die Mode brächte. — Und dann ... wäre es doch auch jammerschade, deine Erfindungsgabe von ihrem Hauptziele abzulenken, dich zu zersplittern. Nun, du sollst eine Stelle in einem Orchester suchen.</p><p>Ja, an der Oper, sagte Gesa, und dachte schaudernd an die Steifheit seiner Finger. Da er dem Komödianten diese Infirmität jedoch um keinen Preis hätte eingestehen mögen, so setzte er etwas verlegen hinzu: Das ist Alles so complicirt ... die vielen Proben . . . man ist beschäftigt bis in die Nacht hinein . . .</p><p>Nein! entgegnete der Andre, einer solch absorbirenden Thätigkeit darfst du dich nicht unterziehn. Das wäre Verrath an deiner Muse. Ich dachte an eine bequeme Stelle in einem Orchester, das keine großen Flausen macht — nicht viel probirt.</p><p>Nun? murmelte der Geiger dumpf.</p><p>Ich habe neulich im Hôtel de Nancy die Bekanntschaft eines Clowns gemacht — eines prächtigen Menschen, der in einem Circus am Boulevard Rochechouart arbeitet. Kein Circus ersten Ranges, aber ein ganz anständiger Circus ist es. Ich habe dem Clown von dir erzählt. Sie brauchen gerade einen Primgeiger und . . .</p><p>Gesa schnellte empor und verließ das Zimmer. Von dem Augenblick an sprach er nicht mehr mit dem Tenor.</p><p>Seine Müdigkeit und Schwäche steigerte sich mit jedem Tag. Das Blut kroch ihm wie erkaltendes Blei durch die Adern, beständig flimmerte es ihm vor den Augen, und in seinen Ohren klang es wie das Flattern eines ermattenden Schmetterlings. Die elende Nahrung, die er sich gestatten konnte, genügte nicht, ihn zu erhalten, er vermochte sein Zimmer nicht mehr zu verlassen, er wurde bettlägerig.</p><p>Da er allgemein beliebt war, so thaten seine Hausgenossen, ja selbst seine Wirthin ihm des Guten so viel sie konnten — sie brachten ihm Nahrung, ordneten sein Lager und borgten ihm Zeitungen. Er dankte für Alles mit demselben verschüchterten Lächeln, demselben ins Weite spähenden Blick und brachte beinahe den ganzen Tag in einem Zustand trauriger Erschlaffung leicht schlummernd zu.</p><p>Da eines Nachmittags war es ihm, als führe ihm eine weiche Hand zärtlich über die Stirn. Er öffnete die Augen. Ueber ihn beugte sich ein schönes altes Gesicht, von grauen Haaren ordentlich umrahmt, und eine Stimme, die wie aus weiter Ferne zu ihm herüberklang, murmelte: Gesa!</p><p>Er fuhr zusammen . . . Gesa! rief sie... es war seine Mutter! — —</p><p>Ja, seine Mutter, die er beinahe fünfundzwanzig Jahre lang nicht mehr gesehen. Sie hatte den Akrobaten Fernando geheirathet. Der Circus am Boulevard Rochechouart gehörte ihnen, es ging ihnen gut. So schlecht, wie man es wohl glauben mochte, war die leichtsinnige Frau nie gewesen. Lange Zeit hatte sie sich nach Gesa heimlich erkundigt und sich überzeugt, daß er gut aufgehoben sei und, wie sie es nannte, unter „vornehmen Leuten" lebe . . . dieser letzte Umstand hatte ihr den Muth benommen, sich ihm zu nähern. Von der Ferne hatte sie sich manchmal seines Anblicks gefreut. Dann war er langsam ihrem Gesichtskreis entschwunden. Nun aber hatte der Tenor Monsieur Augusti, dessen Bekanntschaft sie unlängst gemacht, gar viel von seinem neuen Freunde erzählt, jedoch erst am gestrigen Tage den Namen desselben erwähnt. Dies Alles theilte Margaretha ihrem Sohne mit, und dabei weinte sie, rückte ihm jedoch zugleich sein armseliges Kissen zurecht und glättete das Betttuch. Er ließ Alles ruhig mit sich geschehen, murmelte manchmal ein dankendes Wort und beobachtete sie halb stumpf, halb verwirrt. Er konnte sich in dieses plötzliche Wiedersehen nicht finden.</p><p>Aber als sie, eingeschüchtert von seiner passiven Haltung, fortfuhr: ich habe dich spielen gehört ... vor Jahren, vor langen Jahren in Nizza ... oh, ich war so stolz auf dich und ich habe mir dein Stück gekauft weißt du, das, worauf dein Bild gedruckt ist, oh, ein wunderhübsches Bild! — da grub der Geiger sein Gesicht in die Kissen und röchelte wie ein Sterbender. Sein Schmerz brach die Scheu, die seine Mutter noch von ihm zurückhielt.</p><p>Pauvre garçon ! murmelte sie, indem sie das spröde, ergrauende Haar des gebrochenen Mannes liebkosend streichelte, wie sie in längst vergangener Zeit die weichen Locken des frischen Knaben gestreichelt hatte.</p><p>Du darfst dir dein Leid nicht so zu Herzen nehmen. Ich weiß Alles — was du für ein Genie bist und wie grausam die Welt an dir gehandelt. Wir werden dich gesund pflegen, und dann wird Alles gut gehen. Du sollst zu uns ziehen, wir wollen dich nicht stören, keiner von uns — nur für dich sorgen. Du sollst dein eigenes Stübchen haben, in dem du arbeiten kannst, so viel dich's freut.</p><p>Langsam blickte er auf, ein starker Hustenanfall erschütterte seine eingesunkene Brust. Die Mutter schob ihren Arm unter seine mageren Schultern und hob ihn etwas empor, um ihm das Athmen zu erleichtern, und stützte seinen müden Kopf an ihre Brnst. Wie abgezehrt du bist! murmelte sie wieder, halb weinend, und dein armes Hemd ... es zerfällt ja, ich muß dir morgen frische Wäsche bringen . . . und jetzt versuche, etwas zu dir zu nehmen — du mußt dich stärken! — und sie reichte ihm eine Tasse Suppe, die sie für ihn gewärmt.</p><p>Stumm ließ er sie gewähren, die Suppe schmeckte ihm sogar. Sein großes Leid, seine tiefe Degradation hatte er vergessen über dem angenehmen Gefühl, sich wieder einmal umsorgt und verwöhnt zu wissen. Ein Empfinden schläfriger Beruhigung, zufriedener Trägheit überkam ihn plötzlich. Stumm, aber dankbar küßte er der Mutter Hand.</p><p>Ihre Augen leuchteten auf. Ich muß jetzt fort, bemerkte sie; die Kasse des Circus wird um sechs Uhr geöffnet, da muß ich dort sein. Leb wohl — gegen acht Uhr werde ich mich losmachen und zu dir kommen können. Jetzt wirst du ohnedies ein wenig schlafen!</p><p>Sie drückte ihre Lippen an seine Schläfe und verschwand.</p><p>Der Geiger schlummerte ein. Da durchglitt eine längst vergessene Erinnerung seine Seele; nicht die Erinnerung an seine todte Braut — an seinen treulosen Freund . . . nein, eine ganz schlichte, schmerzlose Erinnerung — die an seine erste Rückkehr in die Rue Ravestein.</p><p>Ein träumerisch narkotisirender Geruch umwehte ihn — deutlich sah er vor sich einen Strauß in wundersamen Farben schillernder Mohnblumen. Er hörte das leise Geräusch, mit dem ein abfallendes Blütenblatt sterbend auf die Marmorplatte niedersank. Er fuhr auf. Das Herz klopfte ihm, als solle es ihm die Brust zersprengen. Eine namenlose Angst überkam ihn — die Angst vor dem zufriedenen Versumpfen!</p><p>Er raffte sich auf — er wollte fliehen . . . den Tod suchen. ... Er griff nach seinen Kleidern, aber die Kleider entglitten seinen Händen — ihm schwindelte — machtlos sank er auf sein Lager zurück. . . . Die Resignation, jene Schlaftrunkenheit zerrissener Seelen, die zu müde geworden sind zur Verzweiflung, überkam ihn. . . . Ein unheimlicher Genius durchschwebte plötzlich die kahle Mansarde — der Genius der Hoffnungslosen! Er trug einen Büschel rother Mohnblumen in der Hand.</p><p>Tage vergehen, Wochen, Monate. Aus den von Künstlerproletariat aller Art bevölkerten Boulevards Rochechouart und Clichy begegnet man öfters einem großen, greisenhaft aussehenden Mann mit grauem Haar, das ihm unordentlich um die Wangen flattert —</p><p>Es ist Gesa van Zuylen</p><p>Sein Gesicht ist noch immer schön, der Ausdruck desselben aber ist stumpf und seelenlos. Bisweilen bleibt er stehen, legt die Hand an das Ohr und streckt das Haupt vor, als horche er in die Ferne — dann aber schüttelt er den Kopf, wie in einer Art Ungeduld, seufzt und geht seiner Wege. Er wohnt bei seiner Mutter und wird von ihr ebenso wie von seinem Stiefvater und seinen Halbbrüdern mit jener Deferenz behandelt, die einem Menschen gebührt, der einmal für ein Genie gegolten.</p><p>Sorgsam gepflegt, sauber gekleidet und gut verköstigt, fühlt er sich nicht unglücklich. Er freut sich auf seine Mahlzeiten und schlürft nicht ohne Genuß sein Gläschen Grog.</p><p>Meistens ist er sanft, wortkarg und gefällig, besorgt mit großer Pünktlichkeit kleine Commissionen für seine Mutter und bringt den Rest seiner Zeit halb schlummernd in einem großen Lehnstuhl neben dem Kamin zu.</p><p>Nur manchmal kommt es noch über ihn wie eine Art Raserei. Dann beschreibt er mit einer unheimlichen Geschwindigkeit ganze Stöße von Notenpapier, geberdet sich gegen seine Umgebung hart, hochmüthig und abwehrend, zeigt sich krankhaft reizbar und spricht sehr viel von dem, „was er noch leisten wird". Man läßt ihn gewähren.</p><p>Die Anfälle werden immer seltener und kürzer.</p><p>Ganz Montmartre kennt ihn; die Maler zeigen einander sein pittoreskes Profil und die Gassenbuben stoßen einander an, wenn er vorübergeht, und lachen darüber, daß er sich für einen „großen Mann" hält. Im ganzen Stadttheil heißt er der „Raté von Montmartre".</p></div></body>
   </text>
</TEI>