<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Kunstenmacher</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/101205570"><surname>Kulke</surname><forename>Eduard</forename></persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Anreicherung der Metadaten.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/121224546">
                  <surname>Brandes</surname>
                  <forename>Ulrik</forename>
               </persName>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128442433">
                  <surname>Weitin</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.6783577"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
                  <ref target="https://www.bbaw.de"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-09-13T14:13:00Z</date>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p></licence></availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Im Deutschen Textarchiv (DTA) wurde bereits die Vorgängersammlung „Der Deutsche Novellenschatz“ (24 Bände, 1871-1876) veröffentlicht. Cf. Weitin, Thomas: „Volldigitalisiertes Textkorpus. Der Deutsche Novellenschatz. Hrsg. von Paul Heyse und Hermann Kurz. Darmstadt/Konstanz, 2016. URL: http://www.deutschestextarchiv.de/sammlungen/novellenschatz.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Kulke, Eduard: Der Kunstenmacher. Hamburg und Leipzig, 1887.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Der Kunstenmacher</title>
                  <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/101205570"><surname>Kulke</surname><forename>Eduard</forename></persName></author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent/>
               <publicationStmt>
                  <publisher><name>Verlag von R. Oldenbourg</name></publisher>
                  <pubPlace>Hamburg und Leipzig</pubPlace>
                  <date type="publication">1887</date>
                  <date type="firstPublication">1869</date>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt><title level="m" type="main">Neuer Deutscher Novellenschatz</title><biblScope unit="volume">21</biblScope><biblScope unit="pages">001-093</biblScope></seriesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Dieses Werk wurde unter Berücksichtigung der <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> erstellt.</p>
         <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#collections">nschatz_deu</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Der Kunstenmacher.
</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>Von Eduard Kulke.
</docAuthor>
      </front>
      <body><div><p>Du bist längst todt, guter Pitsche-Patsche! und auf deinem Grabe — es blühen zwar keine Rosen da, denn dein Grab liegt auf dem „Guten Ort", wo man auf die Gräber keine Rosen pflanzt — aber es wächst junges, grünes Gras darauf, und dir zu Häupten steht ein einfacher Sandstein mit einer Inschrift, die Denjenigen, welche von der rechten zur linken Hand lesen und schreiben können, verkündet, daß dein Name eigentlich Ephraim gewesen, und daß du als ein Junggeselle in das kühle Grab gesenkt worden seiest.</p><p>Wenn du noch lebtest — ach ja, wenn du noch lebtest, so säßest du heute wahrscheinlich mit der Brille auf der Nase auf einem guten Großvaterstuhl, umringt von einer Schaar blühender Enkelkinder; denn ich zweifle nicht, daß du, der du Alles verstandest — wurdest du deshalb ja allgemein „der Kunstenmacher" genannt —, auch die Kunst verstanden hättest, dir eine schöne Häuslichkeit zu gründen, einen blühenden Familiensegen zu stiften, und deine Söhne und Töchter, die jetzt alle schon erwachsen sein müßten, hätten diese Kunst von dir gelernt und dir sie nachgeahmt. Und — bald hätte ich die Hauptsache vergessen — das holde Mädchen, dem du einst dein Herz geschenkt, es wäre jetzt Großmutter, dein Weib , mit dem du im letzten Sonnenschein des Glückes noch deine alten Tage ruhig und heiter verlebtest. So aber bist du todt, und sie, die du geliebt, und für welche du bis ans Ende deiner Tage gerungen, kann jetzt nur zuweilen dein Grab besuchen, um dir ihre Treue zu beweisen. Doch nein, ihre große, unaussprechliche Treue beweis't sie dir noch mehr in ihrem einsamen Kämmerlein, wo sie als alte Jungfrau, mit der Bezeichnung „die ledige Babe", still und freudlos ihre Tage dahinlebt. Da hängt noch an der Ostseite des Stübchens unverrückt, als bleibende Erinnerung an dich, der „Misrach", jenes Bild mit den zwei mächtigen röthlich-gelben Löwen, die eine Krone emporhalten — ganz so, wie du es einst als Knabe mit deinen kunstfertigen Fingern und mit geschenkten Farben gemalt — nun freilich von der Länge der Alles zerstörenden Zeit trotz wohlverwahrendem Glas und Rahmen etwas verblichen und verwittert.</p><p>Ja, du bist todt, guter Pitsche-Patsche! Das läßt sich nun einmal nicht ändern, und du kannst es mir nicht wehren, daß ich heute von dir erzähle; doch auch wenn du lebtest, weiß ich, du würdest es nicht thun. Im ruhigen Bewußtsein, daß man dir nichts Schlechtes nachsagen kann, würdest du ohne Einrede zusehen, wie ich das Geheimniß deines Lebens enthülle; ja du würdest lächelnd gestehen, daß ich besser als Andere dein gutes Herz gekannt und dein Inneres zu schätzen verstanden habe. Und nun ruhe sanft und in Frieden; meine Leser wollen wissen, wer du gewesen und was ich von dir Merkwürdiges zu erzählen habe.</p><p>Warum bist Denn du nicht dabei? Dein Vater macht ja heute zu zweiten Male „Chassene" (Hochzeit)! Bist denn du auch schon so ein „Pitsche-Patschele" wie er?</p><p>Diese rücksichtslose Frage wurde von Sender Kozebart an einen sechsjährigen Knaben gerichtet, welcher fast am Ende des Ortes bei der Schmiede stand und aufmerksam achtete, wie ein Pferd mit neuen Hufeisen beschlagen wurde. Sender Kozebart passirte die Schmiede, da er ins Dorf hinausging, er wartete nicht auf eine Antwort des Knaben. Hätte er aber auch gewartet, der Knabe hätte die Antwort nicht zu geben vermocht, denn er verstand die Frage nicht. Merkwürdigerweise aber beunruhigte sie ihn trotzdem, und er lief spornstreichs nach Hause, um den Vater zu fragen, was ein „Pitsche-Patschele" sei. Der Vater aber war für ihn an diesem Tage nicht zugänglich; er hatte Wichtigeres zu thun, als sich mit dem Knaben abzugeben. „Reb Maier Wollhändler" hatte das Unglück gehabt, seine erste Frau zu verlieren; heute verband er sich mit der zweiten.</p><p>Der Hochzeitstag war vorüber, ohne daß der Knabe darüber Aufschluß erhalten hätte, was ein Pitsche-Patschele sei. Er hatte zwar, da er den Vater nicht fragen konnte, sich an Andere gewendet; aber statt einer bestimmten Erklärung erhielt er nur ausweichende Antworten. Der Eine meinte, es giebt heutzutage gar keine Kinder mehr, und sah den Knaben dabei scharf an; der Andere wieder lächelte schelmisch und sagte: so wie dein Vater ist — und so fort, Alle mit Umschreibungen, Keiner mit klaren, geraden Worten. Am andern Morgen war Pitsche-Patschele die erste, freilich noch ganz unbestimmte Vorstellung, mit der der Knabe erwachte. Nachdem er aufgestanden war und sich angekleidet hatte — der Knabe konnte dies schon selbst, ohne hiezu der Hülfe zu bedürfen —, rief der Vater, der beim Frühstück saß: Froimel 1), komm her, da hast du ein Stück Bäckerei, gieb der Mutter die Hand und ein' Kuß. *)</p><p>1) Abkürzung von Ephraim.</p><p>Ephraim näherte sich schüchtern der jungen Frau und küßte die ihm entgegengestreckte Hand.</p><p>Brav, mein Sohn! sagte die Frau nun, und dem Vater?</p><p>Ephraim ging nun zum Vater, küßte ihm die Hand und blickte dabei auf die Frau, als ob er fragen wollte, ob er's so auch recht mache; man sah es ihm an, dem armen Knaben, daß er hier etwas thue, was zu thun nicht in seiner Gewohnheit lag, er machte seine Sache ziemlich unbeholfen, aber er bracht' es doch zu Stande. Die versprochene „Bäckerei" hatte der Vater ihm noch nicht eingehändigt, deshalb sagte die Frau zu ihrem Manne: Und die Bäckerei? — Hiebei langte sie mit der Hand nach dem Teller, hob ein Stück ab wollte es dem Knaben reichen; sie ließ es aber vor Schrecken aus der Hand fallen, als der Knabe in demselben Augenblicke den Vater fragte, was ein Pitsche-Patschele sei.</p><p>Das heißt eine Vermessenheit von einem Kind! rief die Frau sich verwundernd.</p><p>Ephraim aber hatte bereits vom Vater zwei Ohrfeigen bekommen mit der Erklärung: da hast du ein' Patsch und noch ein' Patsch, so — jetzt wirst du wissen, was es heißt.</p><p>Der Knabe schlich weinend davon, und den Neuvermählten war das Frühstück verbittert. Das Verhältniß der Stiefmutter zu dem Kinde war aber von diesem Momente an genau bestimmt. Sie hielt den Knaben für listig, und meinte, er habe den Augenblick, da sie zuerst beisammen waren, benützt, um den Vater vor ihr zu beleidigen; sie meinte, der Knabe hätte dies aus Rache gethan, weil der Vater ihm eine Stiefmutter ins Haus gebracht.</p><p>Der Vater war ein reicher Mann und brachte den größten Theil der Zeit auf Reisen zu. Er war mehr auf dem Wege als zu Hause, und in Brünn und in Pesth mehr als in der Heimat. Er erschien beinahe nur als Gast in seiner eigenen Familie. Dadurch hatte er sich eine gewisse weltmännische Erfahrung erworben, die über den Anschauungskreis der Bewohner seines Heimatortes weit hinausging; namentlich wurde er nicht, wie diese, durch Alles und Jedes sogleich zur Bewunderung hingerissen, sondern urtheilte in der Regel mit einer gewissen vornehmen Zurückhaltung, ja nicht selten wegwerfend. Das Wort aber, durch welches er diese seine Ueberlegenheit ausdrückte, hieß: „Pitsche-Patsche!" —</p><p>Lobte zum Beispiel Jemand den Vorsänger und fragte ihn, wie ihm der neue „Lecho Dodi" (ein Lied, welches beim Beginne des Sabbath gesungen wird) gefallen habe, so sagte er darauf: Pitsche-Patsche! Ich habe Dawidel Brod gehört! — Meinte Jemand, es wehe heute ein starker Wind, man könne gar nicht auf die Gasse hinaus, so antwortete Maier Wollhändler: Pitsche-Patsche! ich bin schon bei einem ärgeren Wind gefahren, und es ist mir nichts geschehn!</p><p>Dies ging so weit, daß die Leute ihm selbst seine eigenen Sachen nicht loben konnten, ohne sich der Gefahr auszusetzen, mit „Pitsche-Patsche" in ihre beschränkte Sphäre zurückgedrängt zu werden; denn als ihm Jemand einmal sagte: Eine schöne Uhr haben Sie da, Reb Maier, — antwortete er: Pitsche-Patsche! sie geht gut; aber schön? wenn ich hätt' wollen eine schöne kaufen, dann hättet Ihr können die Augen aufspannen und sehen, was eine schöne Uhr heißt!</p><p>Reb Maier Wollhändler war ein Mann, der immer der Ueberlegene sein mußte, und die Art und Weise, wie er die Leute abzutrumpfen verstand, trug ihm die Bezeichnung: „Pitsche-Patsche" ein. Freilich hätte es so leicht Niemand gewagt, ihn ins Gesicht so zu nennen, und er selbst that auch, als ob er davon gar nichts wüßte. Aber so ein Wort hat in einer kleineren Gemeinde ein desto zäheres Leben. Hat es Einer einmal ausgesprochen, dann tragen es die zitternden Tonwellen von Mund zu Mund, und alle Luft geräth ins Mitschwingen, und jeder Mund spricht es nach. Dem weltkundigen Manne war es nicht unbekannt, welchen Einfluß ein solches Anhängsel an seinen Namen auf den Verkehr in und außer dem Hause erlangen könne; man wird daher den Zorn begreifen, in welchen er durch die Frage seines Kindes versetzt worden. Wenn sich ein sechsjähriges Kind Solches gegen den Vater herausnimmt, wie mußte er erwarten, von seiner Frau behandelt zu werden! Wird sie ihn nicht bei der nächstbesten Gelegenheit, wo sich eine Differenz zwischen ihnen herausstellt, mit dem Namen „Pitsche-Patsche" beehren? Es mußte dieses Uebel im Keime zerstört werden, und das meinte er durch die derbe Strafe, die er dem Knaben ertheilte, bestens erreicht zu haben.</p><p>Es war dies das erste Mal in seinem Leben, daß er den Knaben gezüchtigt; früher war das niemals vorgekommen. Es hat sich auch später nicht mehr wiederholt, es blieb dies die einzige Züchtigung! Sie wäre gewiß sehr wohlthätig gewesen, wenn der Knabe sie verdient hätte. Schade, daß sie hier zu so ganz Unrechter Zeit angebracht worden; denn der weinend davon schleichende Knabe hatte zum ersten Mal in seinem Leben ein Unrecht erfahren; er mußte nicht, warum der Vater so zornig geworden, da er ja weiter gar nichts gethan habe, als gefragt, was ein „Pitsche-Patschele" sei; er konnte sich nicht erklären, warum ihn der Vater dieser Frage wegen geschlagen habe; er erinnerte sich nur, daß ihm am vergangenen Tage Mancher auf dieselbe Frage den Bescheid gegeben, ein „Pitsche-Patsche" sei so Einer, wie sein Vater, und er hatte sich deshalb etwas sehr Schönes, etwas sehr Lobenswerthes unter diesem unverstandenen Worte gedacht; denn von seinem Vater, der — was Kinder sehr wohl bemerken — allgemein geachtet wurde, konnte er sich nur etwas Schönes denken. Nun aber ist der Vater über dieses Wort zornig geworden und hat ihn geschlagen. Die Vorstellung verkehrte sich im Innern des Kindes daher in das Gegentheil; er dachte sich jetzt unter „Pitsche-Patschele" etwas sehr Häßliches, Böses, Etwas, das der Vater nicht mag; aber mit dieser veränderten Vorstellung änderte sich in dem Gemüthe des Kindes noch etwas Anderes, und das war das Gefährlichere; es änderte sich auch die Vorstellung, die der Knabe bisher vom Vater gehabt; denn der Vater muß es ja sein: das häßliche Pitsche-Patschele! — Diese kindliche Logik ist unwiderlegbar; warum wäre denn sonst der Vater so wild geworden!</p><p>So war das Verhältniß von Vater, Stiefmutter und Kind zu einander von dem Momente an für immer bestimmt.</p><p>Die Frau meinte, der Knabe sei listig, schlau — habe ein böses Herz.</p><p>Das Kind dachte sich von der Mutter noch gar nichts, aber vom Vater glaubte er, der müsse etwas sein, was man nicht sein soll.</p><p>Der Vater freilich hatte nicht viel Zeit, sich mit der Erziehung des Kindes zu befassen; er überließ dieselbe seiner Frau. Diese war von Natur gutmüthig und hatte durchaus keinen Haß gegen das Kind mitgebracht. Sie wußte es vor der Hochzeit ja sehr gut, daß sie einen Wittwer heirate, dem von der ersten Frau ein Kind im Hause lebe. Sie kam mit den besten Vorsätzen, mit dem ernstlichen Wunsche ins Haus, der Welt zu zeigen, daß auch eine Stiefmutter sehr gut sein könne, und daß man ein fremdes Kind, das man nicht unter dem eigenen Herzen getragen, mit aller Liebe und Sorgfalt, deren dasselbe bedarf, erziehen könne. Ein Wort hatte alle diese lobenswerthe Vorsätze vernichtet: „Pitsche-Patsche!" — Wie kann ich dieses Kind erziehen? — fragte sich die junge Frau im Stillen, wenn sie sich den Vorgang recht lebhaft vergegenwärtigte. Ein Kind, welches mich so empfängt, welches mir sogleich beim Eintritt ins Haus zeigt: sieh her, so begegne ich meinem Vater, jetzt gieb Acht, wie ich dir erst begegnen werde — ein Kind, welches das zu thun im Stande, heut', wo es erst sechs Jahre alt ist — um Gottes Willen, es wird mit jedem Tag älter; in ein paar Jahren würd' ich von ihm mißhandelt werden. Nein, mein Kind, da irrest du stark; ich hab' dir wollen eine Mutter sein und dir die wirkliche Mutter, die du verloren hast, so viel als möglich ersetzen; aber zeitig genug hast du mir die Augen geöffnet, daß ich da nur eine Schlange an mein warmes Herz gelegt hätte, um sie zu ernähren. Gott sei Dank, daß ich auf das Gift vorbereitet bin. Ich werde das Kind nicht verfolgen — führte die Frau in ihrem Gedankengange sich weiter aus — nein, Gott bewahre, eine solche Sünde lade ich nicht auf mein Haupt; aber wie eine Mutter gegen ihr Kind sein soll, mild, wo es recht ist, und streng, wo es sich gebührt, das kann ich nicht sein. Streng schon am allerwenigsten! versteht sich, Gott soll hüten, daß ich das Kind jemals mit einem Streichele berühre!</p><p>Ephraim war schon über sechs Jahre alt und besuchte noch nicht die Schule. Andere Kinder seines Alters konnten schon lesen und schreiben. Manche hatten sogar schon angefangen, „Chumesch" (die fünf Bücher Moses) zu übersetzen, und die Leute sagten: da sieht man, was eine Stiefmutter ist! Nicht einmal ins „Cheder" (zur Schule) schickt sie das Kind; es wird aufwachsen wie im wilden Wald! Hiemit thaten sie der jungen Frau aber doch Unrecht; denn Alles, was sie jetzt zu thun unterließ, war nicht ein Act berechnender Bosheit, sondern die Folge ihres ersten Fehlschlusses, des Vorurtheils, das sie gegen den Knaben gefaßt hatte. — Sie getraute sich nicht gegen ihn Strenge anzuwenden, wie sie es sonst wohl gethan hätte, und ließ den Knaben seine Wege gehen. Nicht Haß empfand sie gegen ihn, aber Furcht erfüllte sie: der Knabe werde sich ihrer Anordnung widersetzen.</p><p>Ephraim war deshalb auch wenig daheim, immer aus der Gasse oder bei andern Leuten. Oft blieb er sogar über Mittag aus, und kein strafender Blick fragte ihn des Abends, wenn er nach Hause kam, wo er den Tag über gewesen sei. Eines Tages kam der Knabe nach Hause und erzählte, die Leute sagen, die Mutter lasse ihn Alles machen und sehe sich nicht nach ihm um.</p><p>Wenn ich deine Mutter wär', möcht' ich dich nicht Alles machen lassen, sagte die Frau unbesonnen genug; denn der Knabe fragte erstaunt: Bist du denn nicht meine Mutter?</p><p>Dies hatte aber weiter keine Folge, als daß die junge Frau für die merkwürdige Schlauheit des Knaben nur einen neuen Beweis gefunden zu haben glaubte; denn er stellte sich sogar an, als ob er nicht wisse, daß sie eigentlich nicht seine Mutter sei.</p><p>Als Reb Maier Wollhändler auf den nächsten Sabbath nach Hause kam, erzählte ihm die Frau das Vorgefallene und bat ihn, er möchte doch den Knaben beim Lehrer anzeigen, damit sie aus dem Gerede komme. Sie betheuerte ihrem Mann, sie könne nicht wagen, sich in die Erziehungsangelegenheiten auch nur mit einem Worte einzumischen, aber das sei schon gar zu arg, daß der Knabe nicht einmal lesen und schreiben lerne, und ihr messe man die Schuld bei. Reb Maier schickte zu dem Lehrer, brachte mit ihm die Sache in Richtigkeit, und Sonntag darauf saß Ephraim bei den Andern im „Cheder".</p><p>Dobresch — so hieß die Frau von Reb Maier Wollhändler — interessirte sich nun für die Ausbildung des Knaben in so weit, als ihre Ehre dabei betheiligt war. An jedem „Rosch Chodesch" (Neumond) gab sie dem Knaben eine wohl in Papier gewickelte Silbermünze, mit dem Auftrage, das dem Lehrer zu überbringen. Das erste Mal hatte sie die Vorsicht gebraucht, durch das Dienstmädchen fragen zu lassen, ob er das Monatsgeld richtig erhalten habe, und da der Lehrer den Empfang bestätigte, so war solche Vorsicht in der Folge nicht mehr nöthig. Unehrlich — sagte sie sich — ist das Kind, Gott sei Tank, nicht; wo sollt' ihm das auch Herkommen; aber durchtrieben und schlau, ein „Tückischkopf" ist er. Ich bin begierig, wie sein Lehrer mit ihm fertig werden wird.</p><p>Reb Maier Wollhändler war wieder nach Hause gekommen, und Dobresch sagte: Maier-Leben, thu' mir den Gefallen und frag' den Lehrer einmal, ob das Kind im „Cheder" Etwas lernt.</p><p>Warum hast du das nicht schon gethan? fragte er; was brauchst du mit solchen Sachen zu warten, bis ich komm'? habe ich denn keine andere Geschäfte im Kopf, als das „Cheder?"</p><p>Du weißt doch, entgegnete die Frau, ich kann nicht; ich mein' immer, wenn ich den Lehrer fragen möcht', und das Kind erfährt davon, wird es meinen, ich thu' Etwas zu Fleiß. Du weißt ja, was für ein Kind das ist. Hast du denn schon vergessen?</p><p>Pitsche-Patsche! sagte Reb Maier, was ist es für ein Kind? ich hab' schon andere Kinder gesehen!</p><p>Er schickte aber doch, seiner Frau willfahrend, nach dem Lehrer und fragte diesen, wie er mit Froimel zufrieden sei.</p><p>Das Kind hat mehr Hand als Kopf, gab der Lehrer zur Auskunft.</p><p>Was heißt das? fragte Reb Maier.</p><p>Dies heißt, daß er Alles, wozu man die Hand braucht, besser merken kann, als das, wozu man den Kopf braucht.</p><p>Ich versteh' Euch noch nicht ganz, sagte der Vater.</p><p>Im Schreiben, erklärte der Lehrer deutlicher, ist er der Beste im ganzen Cheder; seine Schrift ist so schön, daß ich ihn kann für die Andern die Vorschriften machen lassen, die ich früher selbst gemacht hab'.</p><p>Nun, das ist wirklich sehr schön, es freut mich, sprach Dobresch; Reb Maier aber sagte: Pitsche-Patsche; eine schöne Schrift; du mög'st meinen, er ist ein Kalligraph! da müßtest du sehen Schriften von Kindern in der Stadt, tote gedruckt. Diese Belehrung galt seiner Frau, und hierauf sich wieder an den Lehrer wendend, fragte er: Und was kann er noch?</p><p>Der Lehrer zuckte die Achseln.</p><p>Kann er schon eine gute Rechnung machen? fragte Reb Maier weiter — darauf sehen Sie; davon halt' ich Etwas. Wenn Einer so Alles kann ausrechnen, alle Kettenrechnungen, wie man das heißt, und die Zinsen und die Zinseszinsen.</p><p>Mit dem Rechnen geht es gerad am schwierigsten, sagte der Lehrer, ich hab' ja gesagt, wo man Kopf braucht —.</p><p>Der Lehrer wurde entlassen, oder eigentlich er ging, da man auf seine letzte Erklärung nichts mehr erwidert hatte.</p><p>Nachdem er fort war, sagte Dobresch zu ihrem Mann: Der Lehrer ist auch kein großer Menschenkenner. Fallt ihm ein, das Kind hat kein' Kopf; ich sag' dir, ich hab's gesehen und herausgehabt im ersten Augenblick, was das für ein „Tückischköpfele" ist. Aber möglich stellt er sich im „Cheder", wie wenn er nichts verstehn möcht', damit er weniger zu lernen braucht. Dann weiß ich nur nicht, warum er im Schreiben so fleißig ist.</p><p>Pitsche - Patsche, fleißig! sagte Reb Maier. — Schreiben ist eine Spielerei; ist denn das ein Fleiß? da setzt sich Einer hin und malt dir den ganzen Tag eine Vorschrift. Man braucht nur so schreiben zu können, daß man es lesen kann. Weiter ist Alles Spielerei. Der Jung wird ein Spielhans, wirst du sehen!— Uebrigens wenn er „Barmizwoh" (confirmirt) ist, nehm' ich ihn so wie so zum Geschäft. Dann wird er das Rechnen auch schon noch erlernen in der Praxi.</p><p>So vergingen Wochen, Monate und Jahre. Ephraim stand zu seinen Mitschülern in einem zweifelhaften, unbestimmten Verhältnisse. Im Schönschreiben konnte es Keiner mit ihm aufnehmen, ja auch nicht im Entferntesten sich mit ihm vergleichen; in allen übrigen Gegenständen war ihm Jeder derselben überlegen. Dieses hatte, wie fast Alles in der Welt, zwei Seiten, sein Gutes und sein Schlimmes. Aus Neid, daß sie gezwungen waren, die Vorschriften nachzuschreiben, die ihnen der Lehrer von Ephraim vorschreiben ließ, hießen sie ihn den „Pitsche-Patsche", und das verdroß ihn sehr, denn das war etwas sehr Schändliches in seinen Augen, obwohl er gar nicht wußte, was es bedeute. Er wollte durchaus kein „Pitsche-Patsche" sein, ja er war sich auch dessen, wenn auch nur dunkel, bewußt, daß er kein „Pitsche-Patsche" sei, denn er hatte sich in seinem kindlichen Gewissen nichts vorzuwerfen, aber er hätte doch sehr gerne den eigentlichen Sinn des Wortes erfahren — nur brachte er es nicht über sich, wieder darnach zu fragen. So blieb er der „Pitsche-Patsche", und das war das Schlimme. Das Gute aber entsprang — so wunderlich ist es im Menschenleben — derseben Quelle, ebenfalls dem Neid. Da Ephraim es verstand, alle möglichen Schriftarten, vorn einfachen Current bis zur reich verziertesten Fractur herzustellen, „wie gedruckt", so hießen ihn seine Mitschüler auch spöttisch den „Kunstenmach er ", und — sollte man es wohl glauben — obwohl er merkte, daß sie es nur aus Spott sagten, er ließ sich diesen Namen sehr gerne gefallen; er fühlte sich gehoben und setzte einen gewissen Stolz darein, von ihnen für eine Sache, die ein ausgemachter Vorzug war, beschimpft zu werden. So oft man ihn „Kunstenmacher" hieß, lächelte er still und vergnügt in sich hinein, und erst als die Mitschüler merkten, daß ihm diese Bezeichnung nicht wehe that, gebrauchten sie dieselbe nicht mehr gesondert, sondern immer in Verbindung mit der andern, und so hieß er denn allgemein: „Pitsche-Patsche, der Kunstenmacher".</p><p>Allgemein? wohl! doch mit einer Ausnahme. Ein Mädchen war es unter den vielen, die täglich aus eine Stunde zum „Ablernen" das „Cheder" besuchten, Hindele Gelle's nämlich — so genannt, weil ihre Mutter Gelle hieß — diese rief den Knaben stets „Froimel" und niemals mit der Bezeichnung, welche die Andern gebrauchten. Aus Dankbarkeit hiefür machte er ihr manchen Buchstaben, oder wenigstens hie und da einen correcten Strich, der dem ganzen Buchstaben sogleich eine noble Haltung verlieh, in ihre Schönschrift, und sah ihr, wenn die Lernzeit vorüber war und die Andern spielten, beim Stricken, Nähen und Sticken, welche Art von weiblicher Handarbeit sie immer vor hatte, gerne zu. Stundenlang konnte er neben ihr sitzen und beobachten, wie sie die Finger bewegte, und wie sich aus den kleinen, unscheinbaren Maschen und Fädchen nach und nach ein Ganzes zusammensetzte. Eines Tages saß er in gewohnter Weise neben ihr, und sie stickte ein Paar Pantoffeln zum Neujahrgeschenk für ihre Mutter. Sie wollte diese mit dem Geschenke überraschen und mußte daher verhüten, daß die Arbeit zu Hause gesehen werde. Sie stickte daher oft auf der Gasse in einem Winkelchen; plötzlich hörte sie ihren Namen rufen: Hindele, Hindele! du sollst heim gehn, die Mutter sucht dich. — Ihre Stickerei konnte sie nicht so rasch verbergen, als es die Eile erfordert hätte; sie übergab sie stillschweigend ihrem zuschauenden Freunde zum Aufbewahren. Als sie nach einer Stunde ungefähr wieder zurückkam, fand sie die Stelle leer und schalt sich wegen der Nachlässigkeit, daß sie die Stickerei nicht bei sich behalten, da sie jetzt nicht weiter arbeiten könne.</p><p>Des andern Tags begann man im „Cheder" auf feinem Papier die Neujahrswünsche zu schreiben. In dieser Zeit traten alle Lehrgegenstände in den Hintergrund, der Neujahrswunsch spielte die Hauptrolle. Dies war die Zeit, in welcher Ephraim's Waizen am üppigsten stand. Die Meisten verdarben einige Kartel, bevor es ihnen gelang, endlich ein Halbweg brauchbares zu Stande zu bringen; Ephraim schrieb seine Neujahrswünsche an die Eltern und an seinen Vetter „Süßkind", seines Vaters Bruder, mit der Unbefangenheit und Sicherheit, womit er jeden Tag seine Schönschrift vollendete; es war für ihn gar kein Unterschied, war es heute oder ein anderer Tag, galt es einen Neujahrswunsch oder eine gewöhnliche Vorschrift.</p><p>In dieser Woche schmeichelten Alle dem „Kunstenmacher", den sie sonst verspotteten. In dieser Zeit hieß er ihnen Froimel oder gar Froim-Leben; denn Jedes von ihnen hatte was von ihm zu erbitten. Sei so gut, Froim-Leben, mach mir da ein großes „T" bei „Theuerste Eltern!", hieß es von der einen — mach mir da ein großes „L" bei „Liebe Großmutter!", rief es von einer andern Seite. Ein Dritter bat ihn: Thu' mir da, Froim-Leben, mit dem Lehrer sein' Federmesser einen Strich wegradiren, ich hab' da bei dem Wort „im" ein' Strich zu viel gemacht.</p><p>Ephraim hatte die Hände voll zu thun; Jedem erwies er sich hülfreich, Jedem stand er bei, und es that ihm wohl, daß er bei ihnen Etwas galt.</p><p>Um eilf Uhr Mittags kamen die Mädchen. In der Woche unmittelbar vor „Roschhaschono" (Neujahr) gab es kein „Ablernen". Das ließ man jetzt völlig bei Seite, denn auch die Mädchen mußten ihre Neujahrswünsche fertigen, und der Lehrer hätte es ohne Ephraim's Beihülfe mit ihnen gar nicht zu Stande gebracht. Auch Hindele kam und setzte sich auf ihren Platz, aber sie verdarb ein Kartel nach dem andern; es wollte ihr durchaus nicht gelingen. Der Lehrer wurde zornig und sagte: Jetzt linir' ich dir noch das letzte Kartel, wenn du dieses auch verdirbst, dann schreibst du gar keinen Neujahrswunsch mehr.</p><p>Dieses wird sie nicht verderben, Herr Lehrer! sagte Ephraim mit Entschiedenheit.</p><p>Was? entgegnete der Lehrer, solche Sachen erlaub' ich nicht. Willst du anstatt ihrer schreiben? Das geht nicht. Jeder schreibt für sich selbst, und wer's nicht kann, der läßt es!</p><p>Ich will ihr's ja nicht schreiben! sagte Ephraim.</p><p>Nicht einmal helfen! rief der Lehrer gereizt.</p><p>Sie wird allein schreiben! — beschwichtigte der Knabe, ich werd' ihr nur zusehen — das darf ich doch! fügte er hinzu, als ob er sagen wollte: dagegen wird der Lehrer doch gewiß nichts haben? —</p><p>Hindele nahm die Feder in die Hand, und Ephraim setzte sich zu ihr. Warum zittert deine Hand so? fragte der Knabe; wenn du zitterst, dann mußt du die Schrift ja verderben.</p><p>Wo ist meine Stickerei? flüsterte das Mädchen.</p><p>Was willst du jetzt von der? jetzt schreib und gieb Acht; ich werd' dir jeden Buchstaben vordictiren, daß du nicht irrest.</p><p>Wenn ich meine Stickerei nicht hab', so kann ich nicht schreiben, entgegnete das Mädchen.</p><p>Wie kommt Eins zum Andern? fragte der Knabe.</p><p>Ich kann dir das gar nicht so gut sagen, wie ich's mein', flüsterte das Mädchen wieder, aber es ist doch so, du verstehst mich schon!</p><p>Ich versteh dich nicht; entweder red' und sag' mir's, oder schreib!</p><p>Schau an, Froimel, sagte nun das Mädchen, und wenn der Neujahrswunsch da noch so schön geschrieben wär', was hat da meine Mutter davon?!</p><p>Eine Freude! belehrte der Knabe.</p><p>Nein, ich glaub's nicht, daß sie da dran eine Freude hat, wendete das Mädchen ein. Wie kann sie an dem Wunsch eine Freude haben? den hab' ich ja nicht gemacht.</p><p>Wer denn? fragte Ephraim.— Du sollst ihn ja selbst schreiben.</p><p>Schreiben, berichtigte das Mädchen weiter, aber das hab' ich ja nicht aus mir heraus, aus meinem Innern; Alles, was da steht, hat der Lehrer gemacht, und ich mach's nur nach.</p><p>Und ist Schreiben nichts? fragte Ephraim etwas verletzt.</p><p>Ja, wer sagt denn das? Bei dir ist es etwas, bei mir nichts. Wenn du schreibst und ein Anderer schreibt, ist das zweierlei; bei dir liegt in dem, was du schreibst, auch mehr drin, als wie bei einem Andern.</p><p>Was liegt drin? fragte der wieder besänftigte Knabe.</p><p>Du ganz, wie du bist, du legst dich da mit deiner ganzen Kraft selbst hinein, und das ist etwas, wenn man sagen kann: das hab' ich gemacht, ganz aus mir heraus, ohne Vorschrift.</p><p>Das ist merkwürdig, sagte der Knabe, dem hier in so kindlicher Weise das Räthsel seines eigenen Thuns erschlossen wurde.</p><p>Ja, es ist merkwürdig, wiederholte Hindele, und siehst du, deshalb muß ich meine Stickerei haben, denn da leg' ich auch mich selbst und meine ganze Kraft hinein und das will ich zum „Roschhaschono" meiner Mutter geben; Etwas, was ich selbst aus mir heraus und ohne Vorschrift gemacht hab'!</p><p>Wenn du mir versprichst, daß deine Hand nicht mehr zittert und daß du ruhig schreibst, bring' ich dir, versprach Ephraim, so wie du mit dem Schreiben fertig bist, deine Stickerei.</p><p>Wie kann ich dir das versprechen — fragte Hindele — hab' ich das in meiner Gewalt?</p><p>Probir's, sagte der Knabe, ich werd' dir jeden Buchstaben vordictiren und jeden großen Anfangsbuchstaben mach' ich dir selbst, und jetzt schreib!</p><p>So wurde der Neujahrswunsch, an dessen Zustandekommen der Lehrer schon verzweifelt hatte, ruhig und sicher zu Ende geschrieben, und er nahm sich recht stattlich aus, obwohl einzelne Buchstaben sich in ihrer Lage gegen die Nachbarn manchmal etwas zu viel herausnahmen, um nicht zu sagen „auflehnten".</p><p>Hindele glühte vor Freude, da der Lehrer jetzt seine Zufriedenheit ausdrückte, und sah den Knaben mit einem dankbaren Blicke an; dieser ließ beschämt die Augen sinken.</p><p>Wo soll ich dir sie hinbringen? fragte der Knabe jetzt, nachdem er durch das Wort: Meine Stickerei! aus seinen Träumen erwacht war.</p><p>Ich geh' mit dir und hol' mir sie, antwortete das Mädchen.</p><p>Nein, sagte Ephraim, geh nicht mit, ich bring' dir sie schon, aber wohin?</p><p>Wenn du willst, kannst mir sie zu uns bringen; die Mutter ist jetzt so nicht daheim, so sieht sie nichts davon.</p><p>Als der Knabe die Stickerei in das Häuschen trug, wo Hindele Gelle's jetzt seiner harrte, dachte er bei sich, wie schön es wäre, wenn er auch so von Innen heraus Jemanden ein Vergnügen bereiten könnte, wie Hindele es ihrer Mutter bereitet. Mein Vater ist das ganze Jahr nicht zu Hause, und wenn er zu Haus kommt, hat er immer von allerlei Sachen zu reden, und gar nicht so frei wie die Andern. Und die Mutter sagt immer: Wenn sie meine Mutter war' — ist sie's also nicht, so kann sie sich auch nicht freuen mit dem, was ich schaffe, ob es von Innen heraus kommt oder nicht. Aber ich weiß schon — ich weiß schon — dem Vetter Süßkind möcht' ich eine Freude machen; wenn ich nur wüßt', was?</p><p>Mit solchen Gedanken schritt er dahin und trat endlich in das kleine Stübchen ein. Aber wie erstaunte das Mädchen, als er die Stickerei vor ihren Augen entfaltete. Was ist das? fragte sie — da fehlt ja weiter gar nichts daran, als daß ich die Pantoffeln zum Meister trage, daß er die Sohlen dran machen soll! Wie ist das zugegangen? Hast du denn das Jemanden aus der Hand gegeben?</p><p>Bei meinem Leben, nein! betheuerte Ephraim.</p><p>Also wie? hat das ein Malach (Engel) vom Himmel fertig gemacht?</p><p>Warum das? kann es denn nicht ein Mensch gemacht haben?</p><p>Du selbst? fragte das Mädchen erstaunt:</p><p>Meinst du, du schaffst das allein von Innen heraus? fragte der Knabe entgegen.</p><p>Nun, du bist im Ernst ein „Kunstenmacher", wirklich das bist du! Merkwürdig, wie schön und wie gut; nicht ein Faden gefehlt, keiner zu viel und keiner zu wenig, und wie fest gespannt, und kein Knoten— wie glatt, wie fein! Sag mir nur, du „Kunstenmacher", bei wem hast du denn das gelernt?</p><p>Wär' es denn auch von Innen heraus, wenn ich's gelernt hätt'? Siehst du, Hindele, du hast mir heute erst erklärt, was ich bis jetzt selbst nicht gewußt hab'; jetzt aber weiß ich's für mein Leben.</p><p>Was denn?</p><p>Weil ich in den andern Gegenständen schwach bin, sagt der Lehrer alleweil, ich lern' nichts und bin zu wenig fleißig; aber das ist nicht wahr, er versteht es gar nicht; es kommt mir nicht so von Innen heraus, wie beim Schreiben, wo ich mich und meine Kraft ganz hineinlege. Und das hab' ich von dir gelernt.</p><p>Was schaust du alleweil da hinauf? fragte Hindele.</p><p>Darf ich auf einen Stuhl steigen? fragte Ephraim dagegen.</p><p>Warum? was willst denn oben?</p><p>Den „Misrach" möcht' ich mir besser ansehen.</p><p>Ich kann ihn dir ja heruntergeben.</p><p>Willst du? — Ja, wart', ich steig hinauf und nehm' ihn selbst herunter!</p><p>Was willst du damit? fragte das Mädchen, nachdem er das Bild von der Wand heruntergeholt hatte.</p><p>Siehst du, sagte Ephraim, der da, der das gemacht hat, dem ist es auch vom Innern herausgekommen; ich möcht' probiren, ob ich so Etwas machen kann. Das wär' Etwas für mein'n Vetter Süßkind, wenn ich den so überraschen könnt' mit einem „Misrach", den ich allein gemacht hab'.</p><p>So probirs! — Warum probirst du es nicht? fragte Hindele.</p><p>Ich möcht' es, aber wie und wo? Meinst du, man kann das so nachmachen, mir nichts, dir nichts, wenn man es nur einmal angesehen hat? Da muß man Das da bei sich haben und muß alleweil drauf sehen, wie auf eine Vorschrift. Wie sollt' ich aus mir heraus einen Löwen machen? hab' ich denn schon einmal einen Löwen gesehen?</p><p>Nun, sagte Hindele, du kannst den Misrach ja hier bei uns machen; ich bin neugierig, wie du das anfangen wirst!</p><p>Darf ich es hier machen? wird deine Mutter mich lassen? fragte Ephraim. Was bist du für ein Narr? warum soll sie dich nicht lassen? fragte dagegen das Mädchen. —</p><p>Damit war denn der „Misrach" beschlossene Sache. Vorläufig zwar noch Geheimniß zwischen den beiden Kindern; denn Ephraim verlangte, daß Hindele darüber nichts aussage, und das Mädchen versprach es. Ephraim ging nach Hause und bat die Mutter um seine Sparbüchse.</p><p>Ephraim bekam von der Mutter jeden „Roschchodesch" (Neumond), „Cholhamoëd" (Halbfeiertag) oder bei ähnlichen Anlässen etwas Geld, einen Silbergroschen, einen guten Kreuzer, manchmal sogar ein Silber-Zehnerl. und er warf alle diese Münzen durch eine enge Spalte in eine irdene Büchse, die ihm die Mutter aufbewahrte. Die Frau von Reb Maier Wollhändler hatte die Maxime, daß man ein Kind vom Frühesten an gewöhnen müsse, Geld zu besitzen, damit man sehe, wie es sich zu demselben stelle. Was Essig will werden, wird bald sauer — pflegte sie zu sagen, wenn man von dieser Sache mit ihr sprach; unser Froimel wird einmal noch reicher sein, wie sein Vater; der giebt keinen Kreuzer aus. Wie man ihm Etwas giebt, es mag sein was es will, einen Schein-Kreuzer oder ein Silber-Zehnerl, gleich muß ich ihm die Sparbüchs aus dem Kasten herausgeben, und da wirft er das Geld hinein und klingelt damit. Einen Kreuzer auszugeben oder zu vernaschen, das fällt ihm gar nicht ein. Das Kind hat lauter gute Sitten, bis auf eine; wenn es nicht hinterlistig wär', kein solcher Tückischkopf, meine ich, es gäb' kein besseres Kind auf der Welt!</p><p>Als Ephraim nun von der Mutter die Sparbüchse verlangte, gab sie ihm dieselbe in der Meinung, er habe wieder eine Geldmünze bekommen, die er hineinwerfen wolle; denn er pflegte hie und da auch von dem einen oder andern Verwandten, namentlich vom Vetter Süßkind, ein kleines Geschenk zu erhalten. Wie staunte die gute Frau daher, als Ephraim die irdene Sparbüchse mit einem festen Schlag zertrümmerte und mit den Worten: So, ich werd' mir eine andere kaufen! — das Geld aus den zerbrochenen Scherben herausnahm.</p><p>Was machst du da, Froim? sagte die Frau — wenn ich deine Mutter wär', ließ' ich dich nicht so die Sparbüchs zerbrechen; was ist das? was willst du mit dem Geld thun?</p><p>Der Knabe war an die hypothetische Rede: Wenn ich deine Mutter war' — schon gewöhnt, so daß sie für ihn fast gar keinen Sinn mehr hatte; er hörte nur noch die Worte, aber nicht mehr deren Inhalt. Deshalb lief er auch mit der wiederholten Versicherung: ich werd' mir eine andere kaufen, auf und davon.</p><p>Iß keine Kugel, trink kein' Branntwein 1); rief ihm die Mutter nach.— Was brauchst du dir eine andere zu kaufen? du hätt'st ja die erste nicht zerbrechen müssen!</p><p>1) Sprichwörtlich: wenn du keine Kugel (eine sehr fette, schwer verdauliche Speise) issest, brauchst du auch keinen Schnaps zur Verdauung darauf trinken.</p><p>Der Knabe hörte aber diese Ermahnung nicht; denn er war bereits im Kaufmannsgewölbe und legte hier einen Theil seiner Baarschaft nieder; von da ging er zum Töpfer und kaufte, wie er es versprochen hatte, eine neue Sparbüchse. Mit dieser ging er dann nach Hause, und indem er die noch übrigen Münzen durch die Spalte in das Innere der Büchse fallen ließ, sagte er: Siehst Mutter, ich hab' schon eine andere, und das Geld ist schon wieder drinnen!</p><p>Alles? — fragte die Frau.</p><p>Was Alles? — fragte der Knabe dagegen.</p><p>Alles, was du aus der zerbrochenen herausgenommen hast?</p><p>Der Knabe hatte nicht den Muth, diese Frage zu bejahen. Er schwieg. Dieses Schweigen war für sie aber nur ein neuer Beweis seiner Schlauheit und seines bösen Gemüthes. Mich foppst du nicht, du Tückischkopf, sagte sie, wenn du hättest Alles hineingeben wollen, was du herausgenommen hast, hätt'st du keine neue Sparbuchs gebraucht; die alte war noch gut genug. Wer weiß, zu was für Gassenjungerei du das Geld gebraucht hast. Wenn ich deine Mutter war', möcht ich dir weisen, die Sparbüchse zerbrechen und das Geld verthun!</p><p>Statt aller Antwort zog der Knabe ein in Papier eingewickeltes Kästchen aus der Tasche und sagte harmlos: Siehst du, das hab' ich mir gekauft! — Dabei zog er das Papier ab und ein verschiebbares Brettchen von dem Kästchen weg — da schimmerte und glitzerte es von den herrlichsten Farben, die da wohl gereiht und geordnet und in größerer Anzahl, als sie der Regenbogen aufzuweisen hat, neben einander lagen.</p><p>Ist das schön? fragte der Knabe.</p><p>Das werd' ich ja deinem Vater sagen! Das Geld so auf die Gass' hinaus zu werfen, das darf ich nicht bei dir einreißen lassen! sagte die Frau. Der Knabe schaute sie verdutzt an. Die Drohung, welche die Mutter eben ausgestoßen hatte, brachte ihm jenen Morgen in Erinnerung, wo er vom Vater die Erklärung des Wortes „Pitsche-Patsche" verlangte; und da dieser reizbarer Natur war, so fürchtete er, es werde sich ein solcher Auftritt wiederholen; deshalb begann er zu weinen.</p><p>Die Mutter hatte das Kind noch nie weinen gesehen, seit jenem ersten Tage nach ihrer Hochzeit. Dies ging ihr nun zu Herzen, und sie begütigte den Knaben, indem sie sagte: Sei brav, Froimel und thu, was ich dir sag'; dann brauch' ich dem Vater davon gar nichts zu erzählen. Nimm das Schkätele (Schächtelchen) mit diesen Farben und mit dem Pemsel (Pinsel) und Alles, was du da hast, und geh hinauf zum Kaufmann und sag': ich lass' ihm sagen, er soll dir augenblicklich das Geld zurückgeben; du hast Nichts einzukaufen, was die Eltern nicht wissen. Und geh, mein Kind, und wirf dir dann dein Geld wieder lieber in die Sparbüchs hinein! Geh, mein schöner Sohn, und thu schön, was dir die Mutter sagt!</p><p>Bist du denn meine Mutter? fragte weinend der Knabe. Die Frau fühlte jetzt tief, welch großen Fehler sie bisher begangen habe, indem sie dem Kinde stets unverhohlen gesagt, daß sie nicht eigentlich seine Mutter sei. Mit einer keineswegs neuen, aber Kindern gegenüber stets neu anwendbaren Ausflucht antwortete sie daher: Wenn du hübsch thust, was ich dir sag', bin ich deine Mutter.</p><p>Das wirkte. Der Knabe ging und trug das Farbenkästchen, das er so freudenvoll nach Hause gebracht hatte, traurig zum Kaufmann zurück. Auf dem Wege vom elterlichen Hause zum Kaufmannsgewölbe arbeitete in seinem Innern ein bitterer Seelenkampf.</p><p>Die Aussicht, daß die „Probe", die er vor hatte, gelingen würde, hatte ihn so mächtig angelockt, und mit Wehmuth betrachtete er nun das Kästchen, in dessen Besitz er sich schon gewähnt hatte, und das ihm jetzt auf so unbarmherzige Weise wieder entrissen werden sollte. Er zauderte. Aber da trat ihm das Gebot der Mutter drohend vor die Seele. Wenn ich nicht folg', ist sie nicht meine Mutter, argumentirte der Knabe, und sagt es dem Vater! Er mochte sich nicht gerne von den schimmernden Farben trennen und wagte doch nicht, sich gegen den ausdrücklichen Willen der Mutter aufzulehnen; und immerwährend schob er das Deckbrettchen hin und her, wie um sich noch so lange als möglich an der Farbenpracht zu ergötzen. Endlich stand er vor der Thüre des Gewölbes. Als ob es längst beschlossene Sache gewesen wäre, griff er nun ohne Zögern in das Kästchen, nahm eine Farbe, die rothe nämlich, heraus, steckte sie in die Tasche, schob den Deckel zu und trat in den Laden.</p><p>Was willst? fragte ein Commis, den man auf dem Lande aber Ladenjunge heißt.</p><p>Meine Mutter sagt, ich darf mir keine Farben kaufen! sagte der Knabe.</p><p>Nun, warum hast du sie doch gekauft? fragte der Ladenjunge weiter.</p><p>Sie sagt, ich soll das Geld zurückbringen!</p><p>O nein, das geht nicht; was einmal gekauft ist, ist gekauft. Das wär' eine schöne Wirthschaft, wenn wir Jedem das Geld zurückgeben sollten, der den Kauf bereut.</p><p>Die Mutter wird's aber dem Vater sagen!</p><p>Glaubst denn du, ich fürcht' mich vor deinem Vater? du dummer Judenbub!</p><p>Aber i ch fürcht' mich! —</p><p>So deck' dir selber deinen Rücken!</p><p>Gieb ihm das Geld zurück, Andreas! sagte jetzt der Kaufmann, der bisher an der Unterredung nicht Theil genommen hatte — gieb ihm das Geld!</p><p>Der Ladenjunge nahm das Farbenkästchen, stellte es an den bestimmten Ort, von wo er es vorher herunter genommen hatte, und gab dem Knaben das Geld zurück.</p><p>Ephraim rannte nach Hause, ließ sich von der Mutter die Sparbüchse geben, indem er sagte: ich hab' es schon — siehst du? ich hab' es schon zurück, das Geld! und nun ließ er einen Kreuzer nach dem andern durch die schmale Oeffnung in die irdene Sparbüchse fallen, und bei jedem einzelnen Klang, den das Fallen verursachte, sagte er zu der Mutter: Siehst du, hörst du, ich fopp' dich nicht; willst du selber das Geld hinein werfen?</p><p>Schon recht, schon recht, mein Kind! sagte die Mutter und stellte die Sparbüchse, nachdem er fertig geworden war, wieder in den Schrank.</p><p>Ephraim griff nun in die Tasche, und das Stückchen Farbe legte sich ihm wie eine glühende Kohle in die Hand. Bis zu diesem Momente war sein Geist nicht frei gewesen, um über die Sache denken zu können; erst mußte er mit dem Ladenjungen streiten, weil derselbe das Geld nicht zurückgeben wollte, dann mußte er seiner Mutter zeigen, daß er ihren Befehl wirklich vollzogen. Während dieser ganzen Zeit blieb ihm kein freier Augenblick, zu erwägen, was er gethan; jetzt aber, nach Erledigung jener Pflicht, empfand er ein unnennbares Weh und wußte sich nicht zu helfen.</p><p>Mit merkwürdiger Klarheit führte er sich alle möglichen Fälle vor, um dann desto trauriger mit Bestimmtheit zu erkennen, daß kein Ausweg vorhanden sei.</p><p>Wenn ich nur Geld hätt', sprach er zu sich, ich möcht' hingehen und das Kästchen wieder kaufen, dann wär' Alles gut. Aber möcht' er mir es denn wiedergeben? ich hab' ja gesagt, die Mutter verbietet es; ich darf mir keine Farben kaufen! — Und wenn er mir sie auch wieder verkaufen möcht', wo soll ich das Geld dazu hernehmen? soll ich die Sparbüchs zum zweiten Mal zerbrechen? was wird dann die Mutter sagen? und sie giebt mir sicher die Sparbüchs gar nicht mehr heraus. Soll ich dem Vetter Süßkind sagen, er soll mir das Geld geben? so wird er fragen, wozu ich das Geld brauche; müßt' ich ihm erzählen von den Farben, dann kann er sich das mit dem „Misrach" gleich denken und ich kann ihm keine Freud' im Geheimen damit machen. Soll ich es der Mutter sagen, daß ich die Farb' genommen hab'? ich getrau mich nicht; sie sagt's dem Vater; das thu' ich nicht. Soll ich dem Kaufmann selber es sagen? — ich furcht' mich.</p><p>So sann er still, aber unruhig im Gemüthe, in sich hinein und wußte nicht, was er beginnen sollte. —</p><p>Lügensager! man kann dir ja kein Wort glauben; der Hauch, der dir zum Mund herausgeht, ist Lügen! hörte er plötzlich eine Stimme rufen, während er in seinen qualvollen Betrachtungen verloren war.</p><p>Was war das? fragte er sich. — Wer hat das gerufen? und wer war damit gemeint?</p><p>In seiner Beängstigung sah er gar nicht, daß Reb Scholem Zizisbeißer1), der eben vorüberging, das kleine Kalmele an der Hand führte, und daß diesem der vernommene Ruf gegolten haben müsse.</p><p>Wenn Jemand einen Flecken an sich hat, mag dieser auch an einer verborgenen Stelle sich befinden, immer meint er doch, der Schaden werde gesehen von der ganzen Welt, und er lebt in beständiger Aengstlichkeit. So ist es auch mit einem Flecken in der Seele. Ephraim sah das kleine Kalmele nicht, sondern meinte fest und bestimmt, daß Reb Scholem Zizisbeißer ihn selbst gemeint und ihm zugerufen habe. Er glaubte nun, Jeder, der vorübergehe und ihn ansehe, wisse es schon, was er gethan habe; man lese es ihm vom Gesichte ab, und er wagte deshalb den Blick, den er zur Erde gesenkt hatte, gar nicht zu erheben.</p><p>Warum fürcht' ich mich aber? fragte er sich plötzlich; eingestehen ist doch besser, als alles Andere. Er wird mich schlagen? Besser, als so! Und hiemit machte er sich auf und schritt wieder auf das Kaufmannsgewölbe zu.</p><p>1) Heuchler, der die Schaufäden laut in der Synagoge küßt.</p><p>Als er sich der Thüre näherte, beschlich ihn wider ein banger Zweifel, ob er denn doch hineingehen solle oder nicht; er wollte sich früher zurechtlegen, was er sagen wollte; aber es fiel ihm nichts Gutes ein. So stand er unschlüssig, als plötzlich Hindele vor ihm stand.</p><p>Was machst du da? gehst zum Kaufmann? fragte das Mädchen.</p><p>Ja! gab der überraschte Knabe zur Antwort.</p><p>So geh! sagte sie, ich werd' hier auf dich warten; komm aber bald heraus!</p><p>Jetzt half kein Ueberlegen und kein Zaudern mehr; er mußte hinein, und drinnen war er.</p><p>Was willst schon wieder? fragte Andreas, der Ladenjunge.</p><p>Von dir nichts! erwiderte Ephraim.</p><p>Ei, ei, nur nicht so stolz, Mauschel!</p><p>Wo ist dein Herr? fragte Ephraim.</p><p>Warum? der Kaufmann selbst muß dich bedienen? von mir kannst dir's gar nicht gefallen lassen?</p><p>Wo ist der Kaufmann? fragte Ephraim wiederholt, ich muß reden mit ihm!</p><p>Ah so. wenn du durchaus mit ihm zu reden hast, er ist drinn in der Stube.</p><p>Ephraim ging, ohne weiter viel zu fragen, durch das Gewölbe geradeaus in die Stube. Als er daselbst eintrat und der Kaufmann ihn mit fragenden Blicken anschaute, fing der Knabe an zu weinen und konnte kein Wort hervorbringen. Der Kaufmann ging auf ihn zu, nahm ihn bei der Hand und befragte ihn, was er habe und warum er weine. Der Knabe konnte aber vor innerer Erregung nicht sprechen; er zog die Hand aus der Tasche, in der er sie bis jetzt immerfort gehalten hatte, und drückte dem Kaufmann statt jeder Antwort Etwas in die Hand. Ueberrascht besah der Kaufmann das Stückchen Farbe.</p><p>Was soll dies? fragte er.</p><p>Der Knabe schwieg.</p><p>Gehört dies mir?</p><p>Ephraim winkte mit dem Kopf bejahend.</p><p>Ist dies aus dem Farbenkästchen, welches du zurückgebracht?</p><p>Wieder nickte der Knabe bejahend.</p><p>Und hast du diese Farbe zu Hause vergessen, bevor du es zurückbrachtest?</p><p>Und wieder wollte der Knabe nicken, da hörte er im Innern: Lügensager, Lügensager! — und alle Kraft raffte er zusammen und sprach: nein, ich habe sie genommen! — Und noch stärker rannen seine Thränen als zuvor.</p><p>Den Mann überkam eine außergewöhnliche Milde beim Anblick des in Reue zerflossenen jugendlichen Sünders. Er nahm den Knaben bei der Hand, hielt ihm das Sträfliche seines Thuns in kurzen, aber strengen Worten vor, dann aber lobte er ihn wieder, daß er sich eines Besseren besonnen und auf den rechteil Weg zurückgekehrt sei. Nachdem es ihm auf diese Weise gelungen war, die Stimmung des Knaben zu besänftigen und ihn in ein ruhiges Gespräch zu ziehen, fragte er ihn, wie es komme, daß er gerade nach dieser Farbe eine so große Begierde habe, und was er denn mit derselben habe machen wollen.</p><p>Der Knabe eröffnete ihm nun den geheimen Plan seiner Seele. Er wollte probiren, ob er das Bild werde zu Stande bringen — und da habe er sich von seinem ersparten Gelde die Farbe gekauft, und wie die Mutter darüber bös geworden sei und wie sie gesagt habe, sie müsse es dem Vater sagen, wenn er die Farben nicht zurücktrage, und wie er auf dem Wege hierher nicht habe widerstehen können, wenigstens eine Farbe herauszunehmen, und welche Qual er darüber ausgestünden bis jetzt — das Alles erzählte der Knabe in so schlicht ergreifender Weise, daß dem Kaufmann selbst sich eine Thräne ins Auge schlich.</p><p>Deine Mutter straft dich nicht selbst? fragte endlich der Kaufmann, und sie muß erst den Vater dazu haben, wenn du Etwas thust, was nicht recht ist?</p><p>Da erwiderte der Knabe seufzend: die Mutter sagt immer : wenn sie meine Mutter wär', so möcht' sie —</p><p>Ja, ja! eine Stiefmutter! — Und hast du wirklich so große Lust zum Malen? fragte der Kaufmann, von dem Thema ablenkend; es schien sich eine schmerzliche Erinnerung aus seiner eigenen Jugendzeit an dasselbe zu knüpfen.</p><p>Ich möcht' es gern probiren, sagte der Knabe.</p><p>Gelernt hast du nichts, auch nicht zeichnen?</p><p>Nein.</p><p>Nun, sagte der Kaufmann, ich will dir für deine Aufrichtigkeit ein Geschenk machen. Er führte den Knaben ins Gewölbe zurück, gab ihm das Farbenkästchen und einen großen Bogen Zeichenpapier. So, sagte er — damit kannst du probiren; laß mich aber auch wissen, wie die Probe ausfällt; ich möchte sehen, was du kannst; und wenn es gut geht, ich hab' noch mehr Farben — du sollst deshalb deine Sparbüchs nicht mehr zerbrechen.</p><p>Mit freier Seele und innerlich jauchzendem Gemüthe verließ der Knabe das Kaufmannsgewölbe.</p><p>Warum bist du so lang drin geblieben? fragte Hindele, die, trotzdem es so lange gedauert hatte, dennoch auf den Knaben wartete.</p><p>Ich hab da vom Kaufmann allerlei bekommen, Papier und Farben. Das trag' ich mir jetzt Alles gleich zu dir, sagte der Knabe ausweichend, und so gingen die Beiden mit einander fort.</p><p>Ephraim machte sich sogleich rüstig ans Werk. Der „Misrach" wurde mit Gelle's Erlaubniß von der Wand heruntergenommen und auf den Tisch gelegt, und Ephraim bat Hindele, sie möchte ihm ein Kartel Papier leihen.</p><p>Du hast doch da das große schöne Papier mitgebracht, sagte sie.</p><p>Er aber entgegnete: Meinst du denn, daß ich dieses Papier da verderben will? ich will ja erst probiren, wie ich es machen muß; bis ich sehe, daß es auf dem gewöhnlichen Papier geht, dann erst mach' ich's auf dem da.</p><p>Hindele überreichte ihm das gewünschte Papier, und er nahm seinen Bleistift und begann zu zeichnen. Hindele stellte sich neben ihn und wollte zusehen.</p><p>Wenn du mir zusiehst, kann ich nichts, sagte Ephraim.</p><p>Warum, fragte das Mädchen, warum kann ich sticken, wenn du mir zusiehst?</p><p>Das ist etwas Anderes, du weißt schon, wie du's machen sollst, und da ist es gleich, ob dir Einer zusieht oder nicht, ich aber weiß das noch nicht, ich weiß nicht, wo ich anfangen soll, beim Kopf oder bei dem Fuß.</p><p>Das Mädchen ging weg und lachte.</p><p>Was lachst du? fragte er verletzt.</p><p>Weil du nicht weißt, wo du anfangen sollst. Wenn man ein Haus baut, legt man erst den Grund, dann macht man die Mauer, und dann, wenn Alles fertig ist, macht man das Dach.</p><p>Ist denn der Misrach ein Haus? fragte der Knabe.</p><p>Aber machen muß man es so, wie bei einem Haus.</p><p>Ach nein, wendete Ephraim ein, mach du von einem Löw' erst die Füß', wirst sehen, der Kopf paßt dann nicht dazu. Bei Etwas, das lebt, ist der Kopf das Erste; der muß zuerst gemacht werden. Ein Haus lebt nicht.</p><p>Also weißt du ja, mit was du anfangen sollst, sagte das Mädchen, warum sagst du, du weißt nicht anzufangen?</p><p>Ja, das hab' ich auch früher nicht gewußt, das weiß ich jetzt erst; das ist mir jetzt grad eingefallen, wie du von dem Haus gesprochen hast.</p><p>Also darf ich zusehen?</p><p>Ja, jetzt kannst du hersehen, der eine Löwenkopf steht schon da.</p><p>Das Mädchen blickte in das Papier und sagte: der Löw' sieht aus wie ein Hund.</p><p>Das sagst du nur! entgegnete der Knabe.</p><p>Nein, wie eine Katz! scherzte das Mädchen weiter.</p><p>Nicht auch wie eine Kuh? fragte Ephraim beleidigt.</p><p>Nein, nein, mach nur weiter, ich red' nichts mehr, bis es fertig ist! Still schlich sie hinaus und ließ den sinnenden Knaben mit seiner Arbeit allein. Als sie nach mehreren Stunden wieder in die Stube trat, saß der Knabe mit geschlossenen Augen in einem Winkel und bemerkte gar nicht, daß Jemand hereingekommen war. Auf dem Tische lag neben dem eingerahmten „Misrach" die Bleistiftzeichnung des Knaben, eine genaue Copie des Originals im verkleinerten Maßstabe.</p><p>Gott, wie schön! rief Hindele, und diese Worte weckten den Knaben aus seinen Träumen wach. Bist du schon fertig, Froimel? fragte sie.</p><p>Ich kann es nicht machen, ich kann's nicht! sagte der Knabe.</p><p>Warum? es ist ja fertig!</p><p>Was fertig? es fehlt ja die Hauptsache!</p><p>Was fehlt?</p><p>Die Farbe!</p><p>Nun mach' die Farbe drauf!</p><p>Ja, aber welche? hab' ich denn schon einen Löw' gesehen, daß ich wissen soll, was er für eine Farb' hat?</p><p>Mach's so wie es da steht, roth!</p><p>Das kann nicht sein! das kann nicht sein. So kann der Löw' nicht aussehen, der da sieht aus wie lauter Blut!</p><p>Wie so weißt du's, daß er nicht so aussehen kann, wenn du noch keinen gesehen hast?</p><p>Ich weiß nicht, wie so ich's weiß, aber ich weiß es doch. Ich hab jetzt grad einen gesehen, wie du draußen warst. Wenn ich die Augen zumach', seh' ich ihn mit seiner Farb'; roth ist es aber nicht, das kann ich dir sagen, und gelb auch nicht; es giebt hier unter all diesen Farben gar keine solche Farb', wie mein Löw' aussieht; wenn ich die Augen zumach', seh' ich's gleich, aber wie ich die Augen aufthu', seh' ich's nicht mehr.</p><p>Mach's mit zugemachten Augen, scherzte das Mädchen.</p><p>Ja, meinst du, einen Löw' machen, das ist Blindemaus-Spielen? das geht nur so, mit zugemachten Augen?</p><p>Und was willst du thun? fragte das Mädchen neugierig.</p><p>Ich weiß nicht! war die bestürzte Antwort des Knaben.</p><p>Du hast ja früher gesagt, der „Misrach" ist schön.</p><p>Aber die Farbe! wendete der Knabe ein, das hab' ich ja nicht gewußt, daß ein Löw' nicht so aussieht, das weiß ich ja erst jetzt!</p><p>So mach' wieder die Augen zu, sagte Hindele, und halt die Farb fest, ich bring' dir sie!</p><p>Sie ging hinaus und ließ den Knaben wieder allein. Hindele lief ins Jägerhaus und traf daselbst den Jäger vor der Thüre sitzen.</p><p>Was bringst, Mädle? fragte dieser.</p><p>Ist im hiesigen Wald ein Löw'? fragte das Mädchen.</p><p>Was geht das dich an? lachte der Jäger.</p><p>Weil ich einen brauch', sagte das Kind.</p><p>Sei froh, das; der dich nicht braucht. Wo soll denn hier ein Löw' herkommen?</p><p>Haben Sie schon einen gesehen? fragte das Mädchen weiter.</p><p>Dumm's Mädle! freilich wohl; aber was willst du damit?</p><p>Wie sieht er aus? fragte sie.</p><p>Na, wie soll er denn aussehen? der hat einen Schwanz, wenn er dir damit ein Patscherl giebt, so bist fertig und brauchst nicht mehr Strümpf' zu stricken.</p><p>Ich mein' die Farb'!</p><p>Die Farb'? wiederholte der Jäger.</p><p>Ja, die Farb'! ist er roth?</p><p>Freilich!</p><p>Wie Blut aber nicht?</p><p>Dummes Ding!</p><p>Ist er gelb?</p><p>Auch das ist er!</p><p>Wie Wachs?</p><p>Siehst da dieses Roß? fragte der Jäger.</p><p>Das da? das gehört ja dem „Karatschek"? freilich seh' ich's.</p><p>Nun — was hat's für Farb'? ist es roth? ist es gelb? es ist beides und doch keins von beiden.</p><p>Sieht ein Löw' so aus wie ein Roß? fragte das Mädchen in freudigster Erregung.</p><p>Nicht ganz so, berichtigte der Andere, aber doch sehr nahe. Aber ins Teufels Namen, zu was brauchst denn zu wissen, wie der Löw' aussieht.</p><p>Ich muß es wissen! sagte das Mädchen bestimmt und fest.</p><p>Na, wenn's denn sein muß, sagte der Jäger, so will ich dir, weil du so ein schmuckes Mädle bist, ein' Löwen zeigen. Wart' da.</p><p>Der Mann ging hinein ins Jägerhaus, kam nach einiger Zeit wieder vor die Thüre und brachte einen naturgeschichtlichen Atlas, den er noch von der Forstschule her besaß, unter dem Arme mit heraus. Er schlug einige Blätter zurück, und siehe! da stand der Löwe in seiner Majestät, den Beschauer anblickend, als ob er fragen wollte: Was willst? was verlangst? — Darunter war in wenigen Worten die Beschreibung dieses Königs der Thiere gegeben.</p><p>Das ist der Löw'? sagte das Mädchen.</p><p>Ja, so sieht er aus! belehrte der Jäger.</p><p>Das ist eine andere Farb' als wie die Löwen an unserem „Misrach" haben!</p><p>Was sagst?</p><p>Darf ich das Buch mit nach Haus nehmen? fragte das Mädchen.</p><p>Ei, du verlangst viel in einem Tag erwiderte der Mann lächelnd. Sind wir zwei denn schon so bekannt mit einander?</p><p>Ich bring' Ihnen ein Pfand, wenn Sie meinen, daß ich's behalten will, sagte das Mädchen schüchtern.</p><p>Na, in Gottes Namen denn, nimm's mit; aber mach keine Schmutzflecken drauf; hörst du?</p><p>Und fort war sie.</p><p>Als der Knabe in dem aufgeschlagenen Schulatlas des Löwen ansichtig wurde, rief er erfreut: Ja, so sieht er aus; so hab' ich ihn gesehen; aber wie soll man denn die Farb' Herauskriegen, die ist ja gar nicht da! Aber wart', ich geh' zum Kaufmann und frag' ihn, ob er keine Löwenfarb' hat. Das hätt' ich wohl gleich thun können, besann sich der Knabe jetzt, siehst du, das ist das Gescheideste, das hätt' ich gleich thun sollen!</p><p>Der Knabe machte sich auf den Weg zum Kaufmann, um sich daselbst „Löwenfarbe" zu holen.</p><p>Na, du kommst ja heut schon zum drittenmal, rief der Ladenjunge, als Ephraim eintrat, was willst denn schon wieder?</p><p>Wo ist der Kaufmann?</p><p>Nicht zu Haus! hast schon wieder zu reden mit ihm?</p><p>Nicht zu Haus? wiederholte der Knabe bestürzt — bekommt man hier Löwenfarb' ? fügte er aber gleich resolut hinzu.</p><p>Was für eine Farb'?</p><p>Löwenfarb'.</p><p>Giebt's nicht! — Jetzt schafft's dem a Löwenfarb'!</p><p>Es muß ja doch eine Farb' geben, mit der man Löwen malt!</p><p>Ja freilich, weil du's sagst, muß es wohl sein; bist denn du ein Löwenmaler, daß du's so fest weißt?</p><p>Traurig ging der Knabe von dannen, kehrte zu dem Mädchen zurück und berichtete das Unglück, daß ihn der Diener nur zum Besten habe, daß ihm aber der Kaufmann selbst morgen schon Löwenfarbe geben werde. Hiemit ging er dann nach Hause, denn der Abend nahte heran.</p><p>Zum Nachtessen hatte er keine Lust, und lange wollte es ihm nicht gelingen, einzuschlafen; er wälzte sich auf seinem Lager hin und her, von Furcht und Hoffnung beunruhigt; er sah sich dem Ziele so nahe und doch wieder auch die Möglichkeit, daß der ganze Plan vereitelt würde. Spät schlief er ein, und zeitlich war er wieder auf.</p><p>Als er beim Frühstück saß und sah, wie die Mutter aus der einen Kanne den schwarzen Kaffee und aus der andern die Milch in die Tassen goß und wie aus dieser Mischung der braun und gelblich gefärbte Kaffee entstehe, sprang er freudig von seinem Sitze auf mit dem Rufe: Ich hab's, ich hab's! und wußte sich vor innerer Aufregung nicht zu fassen.</p><p>Was hast du? fragte die Mutter.</p><p>Nichts! antwortete der Knabe, durch die Frage plötzlich ernüchtert, und schaute die Mutter bedeutsam an, sich wundernd, daß diese auch im Zimmer sei, da er sie in seiner Aufregung gar nicht bemerkt hatte.</p><p>Wunderbare Kraft des sinnenden Gemüthes! wunderliches Spiel des launigen Zufalls! Wie oft hatte der Knabe dasselbe gesehen, was ihn jetzt so merkwürdig berührte, ohne auch nur das Mindeste dabei zu denken! Wie oft hatte die Mutter nicht in seiner Gegenwart die Milch in den Kaffee gegossen, und er trank die Mischung, ohne über die Entstehung der neuen Farbe zu grübeln, so wie wir uns im täglichen Leben bei vielen Dingen, die uns durch die Gewohnheit gewöhnlich geworden sind, nichts mehr denken. Diesmal erschloß ihm jener gewohnte Vorgang mit Einem Male ein merkwürdiges Gesetz, ja ein tiefes Geheimniß der Malerkunst, das Gesetz und Geheimniß der Farbenmischung.</p><p>Mit hochglühenden Wangen rannte der jugendliche Künstler nach seinem Atelier und verkündete seiner theilnehmenden Freundin die wichtige Neuigkeit.</p><p>Ich hab' sie, ich hab' sie, rief er ins Zimmer stürzend.</p><p>Die Löwenfarb'? fragte das Mädchen, laß doch sehen!</p><p>Ja, ich will dir sie auch zeigen, sagte er mit Bestimmtheit, bring mir nur einige Tassen und eine Flasche Wasser herein.</p><p>Das Mädchen brachte die verlangten Gegenstände, und der Knabe fing nun an zu experimentiren. Den naturgeschichtlichen Atlas in schiefer Stellung, wie die Noten auf dem Musikpulte zu liegen pflegen, vor sich, schaute er bald auf die Farbe des Löwen, bald auf seine Mischung, und da er mit letzterer noch immer nicht zufrieden war, so versuchte er immer weiter, in der festen Ueberzeugung, daß es ihm endlich gelingen, daß er am Ende doch die Löwenfarbe finden müßte.</p><p>Hat denn der Kaufmann wirklich keine Löwenfarb'? fragte das Mädchen, da ihr die Bemühungen des Knaben in diesem Falle überflüssig schienen.</p><p>Was fällt dir ein? sagte der Knabe — es giebt ja in der Welt keine andere Löwenfarb', als die einzige, die der wirkliche Löw' auf sich hat, so wie er von Gott ist geschaffen worden. Wenn man so eine Farb herausbringen will, muß man die andern mischen. Siehst du? roth ist der Löw' nicht, wie auf eurem „Misrach" da, aber gelb ist er auch nicht, wie die messingene Lamp' da, die Löwenfarb' liegt aber zwischen diesen beiden irgendwo in der Mitte, und da muß man's herausbringen, wenn man mischt und genug lang probirt.</p><p>Wer hat dir das gesagt?</p><p>Der Kaffee.</p><p>Beinahe hätte sich Hindele auf diese unglaublich scheinende Antwort des Knaben zu dem Rufe „Pitsche-Patsche", der ihr schon auf der Zunge gelegen, verleiten lassen, wenn er ihr dazu Zeit gegönnt hätte, denn er fragte gleich weiter: Weißt du, wie man Kaffeefarb' macht?</p><p>Wie? fragte das Mädchen neugierig, in der Erwartung, etwas Außerordentliches zu hören.</p><p>Man nimmt Milch, die ist weiß, und gießt sie in den schwarzen Kaffee hinein, so hat man die schönste Kaffeefarb' und wie sie einer will, hell oder dunkel.</p><p>Das weiß ja ein Jeder, sagte Hindele etwas verdutzt über das Gewöhnliche des Aufschlusses.</p><p>Das schadet nichts, wenn's auch ein Jeder weiß, sagte der Knabe, aber wahr ist es doch, und so ist es auch mit der Löwenfarb'.</p><p>Die Löwenfarbe ward endlich gefunden; die rechte Mischung war herausgebracht. Nun wurde die Bleistiftzeichnung in Farben ausgeführt, und als er die Skizze fertig hatte, eilte er mit derselben, ohne sich durch die bewundernden Ausrufungen seiner Freundin aufhalten zu lassen, sogleich zu seinem Kunstmäcen, zum Kaufmann.</p><p>Hast du das auf der Fensterscheibe durchgezeichnet, bevor du die Farben aufgetragen? fragte der Kaufmann streng.</p><p>Wie kann man das? fragte der Knabe dagegen.</p><p>Du hast doch eine Vorlage?</p><p>Sie meinen, suchte der Knabe sich klar zu machen, ob ich so aus meinem Kopf heraus das mache, oder ob ich eine Vorschrift hab'?</p><p>Nun, ja, eine Vorschrift — nenn' es meinetwegen so — kannst du mich sie sehen lassen?</p><p>Sie gehört nicht mir. Sie gehört der Mutter von Hindele.</p><p>Führ' mich hin, sprach der Kaufmann, willst du?</p><p>Ja!</p><p>Und nun gingen die Beiden in die Wohnung der armen Gelle, und diese konnte sich nicht genug wundern, daß ein so reicher Herr, wie der Herr Kaufmann, ihr die Ehre schenke, und sie wischte alle Stühle mit ihrer Schürze gar sorgfältig ab; denn sie hätte in ihrer Gastfreundlichkeit, da sie nicht viel Anderes zu bieten hatte, wenigstens gewünscht, daß sich der Herr Kaufmann auf alle Stühle setze. Einen Stuhl stellte sie ja jedem Menschen, der hier eintrat. Was hätte der Herr Kaufmann da für einen Vorzug gehabt?</p><p>Der Kaufmann betrachtete das Original und rief erstaunt: Merkwürdig, im verjüngten Maßstabe.</p><p>Was sagen Sie? fragte Ephraim begierig.</p><p>Brav, mein Kind, ich sehe schon, du hast's aus freier Hand gezeichnet! — ein Aufschluß, der unserem Maler ebenso unverständlich blieb, wie das Vorige.</p><p>Ist er schön? fragte der Knabe endlich gerade heraus.</p><p>Wer? fragte der Kaufmann.</p><p>Der „Misrach" — das ist ja ein „Misrach"! sagte Ephraim.</p><p>Für den Anfang gut genug.</p><p>Ich werd' noch ein' schönern machen; einen großen, auf dem Papier, welches Sie mir gegeben haben; ich hab's nur früher probiren wollen, ob ich's treff'.</p><p>Der Kaufmann wiederholte sein Versprechen in Bezug auf die Farben und ging.</p><p>Am Rüstabend vor Neujahr — „Erew Roschhaschono"</p><p>— brachte Ephraim seinem Vetter Süßkind einen schön geschriebenen Neujahrswunsch. Obenan in hebräischer Quadratschrift die Worte: „Leschonoh towoh tikossew wessechossem“, zu deutsch: Zu einem guten Jahre sollst du eingeschrieben und gesiegelt werden.</p><p>Was hast du da in der Serviette? fragte der Vetter Süßkind — ist das ein Spiegel? wem g'hört das?</p><p>Möchtest du's nehmen, Vetter, und da an deiner Wand aufhängen, wenn es ein Spiegel wär'?</p><p>Wer schickt mir einen Spiegel ? soll das ein Witz sein?</p><p>— Er nahm hiebei dem Knaben die Ladung aus der Hand und enthüllte sie; aber wer beschreibt sein Staunen, als er den herrlichen „Misrach" von oben bis herunter, seiner ganzen Größe entlang, überrascht betrachtete.</p><p>Es wäre rücksichtslos und undankbar gegen den jungen Künstler, wenn wir das Werk, dessen Genesis wir so genau kennen und dessen ganze Geschichte wir bisher mit so viel Liebe verfolgt haben, unsern Lesern nicht zu beschreiben versuchten, obwohl wir von vornherein darauf verzichten müssen, auch nur annäherungsweise in Worten die Lebendigkeit und Natur des dargestellten Gegenstandes zu erreichen. Also darum auch nur eine Skizze. Aus einem breiten Postamente, zu welchem Stufen hinanführen, erhebt sich eine Säulenhalle, die von rechts und links nach der Mitte hin perspektivisch verläuft, und in der Mitte Prangt, stark verziert, in großer hebräischer Quadratschrift das Wort „Misrach"1), welches dem ganzen Bilde Namen und Bedeutung gibt. Eine jede Säulenreihe ist durch einen horizontalen Tragbalken von oben verbunden, und auf beiden Tragbalken sehen wir nun rechts und links einander zugewendet die beiden Löwen, in ächter „Löwenfarbe" gemalt, hoch aufgerichtet stehen und eine herrliche Krone emporhalten. Alles ist mit vielfachen Verzierungen ausgeschmückt, und Jeder, der das Original mit der Copie verglich, mußte gestehen, daß es von dieser nicht nur in Bezug auf die Farbe, sondern auch im Schwung der Linien, im Einzelnen wie im Ganzen weit übertroffen wurde.</p><p>Dies war nicht nur das Urtheil der so innig theilnehmenden Freundin und ihrer wohlwollenden Mutter; nein, Jeder, der die beiden Bilder verglich, stimmte damit vollkommen überein; und es verglichen die beiden Bilder Viele, um nicht zu sagen Alle, die in der Gemeinde lebten. Denn der Vetter Süßkind war außer sich vor Freude und störte selbst am heiligen „Roschhaschono" in der Synagoge seine Nachbarn in ihrer Andacht, indem er sie aufforderte, das Meisterwerk anzusehen.</p><p>Seitdem nun der „Misrach" an der Ostseite des Paradezimmers beim Vetter Süßkind prangte, gestaltete sich dieses</p><p>1) "Morgenseite", Zimmerschmuck, zum Zeichen, wohin man sich beim Gebete zu richten hat.</p><p>Zimmer sowie die reinliche Stube der Wittwe Gelle zu förmlichen Wallfahrtsörtern. Jung und Alt, Groß und Klein, Alles pilgerte da- und dorthin; es war ein Oscilliren der Gemeindebevölkerung zwischen den zwei Häusern, von denen das eine „unten", das andere „oben" in der „Gasse" lag. Jeder war neugierig, das Meisterwerk in Augenschein zu nehmen, und mancher Vater, der mit seinem Söhnchen an der Hand von Reb Süßkind herunterkam, ließ sich vernehmen: Siehst du, Kind-Leben, was man Alles machen kann, wenn man fleißig ist! — oder: Hast du gesehen, was Froimel Maier's gemacht hat? Wirst du das auch einmal können? — Heißt das eine „Gewuro" (Stärke), was der Jüngel hat, sagte ein Dritter, weißt du, wendete er sich hiebei an einen Andern, das Jüngel kann einmal ein Zimmermaler werden! — Was ich mir nicht erleb' an einem Zimmermaler, meinte hingegen der Angesprochene — ich mein', er kann ein Poträh-Maler werden. Jeder wußte Etwas zu sagen, und Jeder hatte ein Urtheil; denn in einer jüdischen Gemeinde weiß Jeder zu beurtheilen, was der Andere macht und was er leistet; warum also sollte nicht Jeder auch ein Kunstkenner sein? Selbst die Stiefmutter des Knaben ist zum Schwager Reb Süßkind gegangen, um das merkwürdige Bild anzuschauen, obwohl sie sich sonst von dem Schwager in anständiger Entfernung zu halten wußte. Sie ging diesmal aber hin, weil sie das Gerede fürchtete. Was soll ich warten, bis man auf mich mit Fingern deuten und sagen wird: wenn seine Mutter das Glück gehabt hätt', die wär' gelaufen! Geh' ich also hin, so hat die Welt Nichts zu reden. Und ich mein' Maier-Leben! du sollst auch mitgehen.</p><p>Er aber war dazu nicht zu bewegen. Pitsche-Patsche! sagte er; ein „Misrach" von mein' Froimel, ein „Gemäldsel" von ein' Kind, das soll sich ein erwachsener Mensch ansehen! Ich hab' schon andere Bilder gesehen, in Brünn und in Pesth.</p><p>Trotz dieser wegwerfenden Ansicht von Reb Maier Wollhändler wurde das Kunstwerk allenthalben sehr gerühmt: besonders, da der Kaufmann sein Urtheil in anerkennendster Weise ausgesprochen hatte.</p><p>Reb Maier Wollhändler hatte aber, als man ihm dieses erzählte, erwidert: Pitsche-Patsche, der Kaufmann! Was versteht er von einem „Misrach"? woher soll er's haben? in einem Gewölb ist er gesessen!</p><p>Nach „Roschhaschono" bemächtigte sich der jüdischen Jugend eine eigene Krankheit, die „Misrachwuth". Jeder Knabe wollte den Versuch machen, ob er auch im Stande sei, ein solches Werk herzustellen, wie Froimel Maier's, und die Eltern ließen es gern geschehen. Alle kauften daher Zeichenpapier und Farben, und der Kaufmann mußte neue Bestellungen machen, da sein Vorrath an Farben für die kunsteifrige jüdische Jugend keineswegs ausreichte. Die Wohnung der Wittwe Gelle wurde förmlich belagert. Jeder wollte das Original haben, nach welchem Froimel seinen „Misrach" gemacht, und da ihn nicht Alle zugleich haben konnten, so wurde eine Vereinbarung getroffen, daß sie denselben in der Reihenfolge, wie sie sich gemeldet, benutzen sollten. Hindele war hiemit keineswegs einverstanden; es schien ihr die Stelle entweiht, wo Froimel das Kunstwerk verfertigt, wenn jetzt so plumpe Hände an der Sache herumtasteten; denn das sah sie gleich auf den ersten Augenblick, was da für ein Unterschied sei. Einige Kinder, denen es zu lange dauerte, bis die Reihe an sie käme, machten kurzen Prozeß und gingen zu Reb Süßkind.</p><p>Ob ich geh' zum Schmiedle, geh' ich lieber gleich zum Schmied! sagte Kalmele, der Sohn von Reb Scholem „Zizisbeißer", den wir bereits früher als „Lügensager" kennen gelernt haben, vorausgesetzt, daß wir seinen Vater für einen Wahrheitssager halten.</p><p>Reb Süßkind war aber nicht zu bewegen, den „Misrach", den er da einmal so schön an die Wand gehängt hatte, von derselben wieder herunter zu nehmen, und die Zudringlichen mußten unverrichteter Sache abziehen.</p><p>Nachdem die „Misrachwuth" ausgetobt hatte, nachdem sie Alle, wie sie waren, mit ihren Versuchen die beschämendsten Niederlagen erlitten, erwachte wieder jener Neid, mit dem in der Schule dem Schönschreiber immer begegnet worden war. und der nur in der Zeit der Neujahrswünsche zu schlafen schien. „Der Kunstenmacher" und „Pitsche-Patsche" wurde jetzt wieder mehr als je genannt. Froimel Maier's. wie er noch am „Roschhaschono" geheißen hatte, existirte schon gar nicht mehr; es existirte nur noch „Pitsche-Patsche, der Kunstenmacher".</p><p>Dieser hatte indeß außer dem Kaufmann noch einen zweiten Mäcen gefunden. Der Jäger hatte sich das allgemein besprochene Kunstwerk in der Judengasse ebenfalls angesehen und machte aus Anerkennung dem jungen Künstler den naturgeschichtlichen Atlas zum Geschenk.</p><p>Dieser Atlas war für den Knaben eine Quelle der innigsten Vergnügungen; er lernte hier nach und nach die Thiere näher kennen und, ohne Vorlage, sowohl ihrer Gestalt als ihrer Farbe nach darstellen. Mit solchen Darstellungen füllte er nun den größten Theil seiner freien Zeit aus und trieb seine Malerliebhaberei so fort, bis zu der „Barmizwo". Hier sollte in seinem Leben eine Wendung eintreten.</p><p>Aeußerlich hatte dieser Moment in dem Leben des sinnenden Knaben nicht viel zu bedeuten; denn eine „Barmizwo-Droscho" (Confirmationsrede), wie dies manchmal zu geschehen pflegte, brauchte er nicht einzustudiren. Der Lehrer traf hiezu gar keine Anstalten, in der Voraussetzung, er würde sich in solchem Falle nur vergebliche Mühe machen und den Jungen umsonst quälen: denn dieser würde sie doch nicht erlernen. Auch von der Gepflogenheit, den Knaben am Sabbat in „Schul" aus der Thora die „Sidrah" vorlesen zu lassen, rieth er entschieden ab, indem er darauf hinwies, daß der Knabe — wie er schon bei vielen Gelegenheiten geäußert — nur Hand, aber nicht Kopf habe. Der Knabe ist das nicht im Stand im Gedächtniß zu behalten, nicht das Lesen, noch den „Tropp" (sangesartigen Vortrag), und es würde nur eine Schand sein, wenn er bei jeder Zeile anderthalbemal möcht' stecken bleiben. — Das war die Meinung des Lehrers, und ihm war in diesem Falle wohl das beste Urtheil zuzutrauen, da er ihn ja — wie er sich ausdrückte — von der „Kleinigkeit" auf kannte. Die anderen Leute, die es hörten, daß Froimel Maier's so ein „Amhorez" (Unwissender) sei, behaupteten, er werde ein desto besserer Geschäftsmann werden, denn die größten „Amrazim" werden die besten Kaufleute. Reb Maier verhielt sich in der Angelegenheit ziemlich gleichgültig, aber doch versäumte er es nicht, dem Barmizwo-Knaben ein neues Gewand zu bestellen, ebenso ein Paar neue Stiefel.</p><p>Man bestellte das Gewand beim besten Schneider des Ortes; ebenso die Fußbekleidung bei einem erst unlängst aus der Stadt nach Hause gekommenen jungen Meister, der im Rufe stand, die neuesten Moden zu kennen und auszuführen. Für Ephraim war diese Zeit eine glückliche. Er ging vom Schneider zum Schuster, und vom Schuster wieder zum Schneider. Aber nicht in diesem Hin- und Hergehen fand er eine so große Befriedigung, sondern vielmehr in dem jemaligen Verweilen in der Werkstätte des Einen oder des Andern. Schon als ihm der Schneider das Maß genommen hatte, zitterte er am ganzen Leibe vor Freude, und das Gefühl, das er empfand, war unsagbar; er hätte, wäre er befragt worden, nicht anzugeben vermocht, was sein Herz so sehr bewege und seine Pulse so fiebrisch klopfen mache. Erst im Anschauen, im stillen Betrachten der geräuschlosen Thätigkeit klärte sich seine Unruhe allmählich ab und läuterte sich zur schönsten, wonnigsten Herzenserhebung.</p><p>Er bewunderte den Mann, der da mit Kreide auf dem Tuche allerlei krumme, geschwungene Linien hinzeichnete und dann mit der Scheere so unbarmherzig und schonungslos dreinschnitt; er staunte immer mehr, je mehr er sah, wie sich die einzelnen Theile, die für sich gar nichts zu bedeuten schienen, nach und nach zu einem Ganzen zusammenfügten, und fast dünkte ihn diese Art von Arbeit noch schöner, als seine Malerei. Er bat den Meister, er möchte ihn doch auch Etwas zusammennähen lassen; dieser aber gab ihm zwei unbrauchbare Tuchlappen, an denen nichts zu verderben war, und Ephraim nähte sie so hübsch zusammen, daß der Meister ihn dem dasitzenden Lehrbuben, welcher schon zwei Jahre in der Lehre war, als Muster aufstellte und dann sagte: Schade, daß du nicht zu mir in die Lehre kommst; aus dir würde ein rechter Meister werden; aber Gott sei Dank, du hast's nicht nöthig, und dein Vater wird aus dir auch etwas Anderes zu machen wissen als einen Schneidermeister.</p><p>Nicht geringeres Lob erhielt er in der Schusterwerkstätte. Hier hatte der Knabe gar seine blauen Wunder vor sich gesehen. Der junge Schuhmacher verstand es nämlich, auf die Sohlen der Schuhe und Stiefel allerlei Sächelchen zu zeichnen — Blätter, Blumen, Sträuße u. s. w. und nicht selten führte er diese Gegenstände auf der feingeglätteten Fläche sogar in Farbe aus.</p><p>Warum machen Sie das da her? fragte der Knabe — man wird ja auf die Sohlen treten, und wenn man sie nur ein einziges Mal angezogen hat, ist die ganze Malerei weg.</p><p>Da hast du Recht, erwiderte der Meister, aber derjenige, der die Stiefel bekommt, besieht sie am ersten Tage doch von allen Seiten, und da ist's gut, wenn sie auch auf der Sohle ein schönes Aussehen haben, und dann — fügte er, wie sich besinnend hinzu — hast du in deinen jungen Jahren denn schon so viel Verstand, daß du Nichts machst, was nicht einen bestimmten Zweck hat? hast du noch nie Etwas gemacht, bloß darum, weil es dich freut, das zu machen? weil es dir so gefällt?</p><p>Die Frage des ehrsamen Schustermeisters berührte den Knaben eigenthümlich. Er besann sich, daß er sich selbst bei seiner bisherigen Thätigkeit nach dem Zwecke der Arbeit, nach dem außer ihr liegenden Nutzen noch niemals die Frage gestellt habe. Es durchglühte ihn in diesem Momente Etwas von dem heiligen Feuer echter Kunstbegeisterung, die sich sättigt am Genusse des Schönen, und in dieser Erregung sagte er: lassen Sie mich da auf diese Sohle Etwas Hermalen.</p><p>Du wirst's aber verderben! lächelte der Meister.</p><p>Oho! entgegnete der Knabe im Gefühle seiner Kraft. Meinen Sie, ich kann solche Sachen nicht malen?</p><p>Erst müßt' ich's sehen, wenn ich's glauben sollt', sagte der Meister.</p><p>Sie wollen mich's ja nicht probiren lassen, versetzte der Knabe, wie wollen Sie es denn sehen?</p><p>Na, sagte der Meister, da mach'; es ist dein eigener Stiefel; wenn du was hinsudelst, so kannst mit ruhigerem Gewissen drauf 'rumtreten.</p><p>Der Knabe zeichnete einen Hund und führte die Figur so schön aus, daß der Meister sich vor Staunen gar nicht fassen konnte. Nein, sagte er, du mußt nach Wien gehen, zu dem Meister, bei dem ich als Gesell in Arbeit gestanden, der sollt' eine Freud haben. Das ist ja ein Meisterstück!</p><p>Die Lobeserhebungen des Gevatter Schneidermeisters und des Nachbar Schustermeisters wurden bald stadtbekannt und allgemeines Gespräch. Sein Lehrer nahm diese Nachrichten auf mit der von großer Ueberlegenheit strotzenden Bemerkung: das ist mir Alles kein „Chidusch" (Wunder); das sind lauter Handsachen, aber mit dem Kopf bringt er's doch zu Nichts; er hat einen Steinkopf. Die Kinder aber, die Mitschüler sowohl, wie die älteren Knaben und Mädchen, ja seltsamerweise auch schon verheiratete Leute fanden in allen diesen Dingen immer nur mehr Veranlassung, sich über den „Kunstenmacher" zu belustigen.</p><p>Der „Barmizwo" war vorüber, und der Wendepunkt war da. Ephraim sollte nach dem Wunsche seines Vaters in dessen Geschäft eintreten.</p><p>Ephraim wußte nur so viel, daß er jetzt ins Geschäft kommen sollte, doch was er sich darunter vorzustellen habe, das wußte er nicht. Aber er hatte schon, noch ehe er darüber Belehrung erfuhr, alle Ursache, gegen das Geschäft eingenommen zu sein, denn die Kinder und auch die Erwachsenen neckten ihn jetzt, indem sie ihm sagten: So, jetzt kommst du zum Geschäft; jetzt ist's aus mit der Kunstenmacherei.</p><p>Er fühlte, wenn auch nur dunkel, daß es galt, seiner liebgewohnten zweck- und ziellosen Beschäftigung Lebewohl zu sagen, und das bereitete ihm bittere Stunden. In seiner Noth wendete er sich an den Vetter Süßkind, zu dem er von jeher ein großes, unbegrenztes Vertrauen hatte, und fragte ihn: Vetter-Leben, sag' mir, was thut man denn da, wenn man zum Geschäft geht?</p><p>Der Vetter schüttelte sich vor Lachen über diese kindische Frage. Das weißt du nicht, mein Kind? sagte er endlich, das, was alle Leut' hier thun, das thut man.</p><p>Weiß ich denn, was alle Leut' hier thun? fragte der Knabe weiter.</p><p>Was sollen sie thun? belehrte der Vetter: — handeln!</p><p>Aber was thut man da, wenn man handelt?</p><p>Du fragst Thorheiten, sagte der Vetter und nahm ihn bei der Hand, als wenn du gar nicht in einem jüdischen Haus ausgewachsen wärst. Was für ein jüdisch Kind weiß nicht, was handeln — oder Geschäfte machen — heißt?</p><p>Ich weiß es nicht, erklärte Ephraim fest und bestimmt.</p><p>Also werd' ich dir's sagen. Man kauft eine Maare und verkauft sie wieder — das heißt handeln.</p><p>Und was hat man davon? fragte der Knabe.</p><p>Gott und Herr! erwiderte der Vetter Süßkind — was man davon hat, fragt er! — Alles hat man davon! — Wohnung hat man davon — Kleidung hat man davon — Essen hat man davon — und Alles!</p><p>Wie kommt das? fiel ihm der Knabe in die Rede, man kauft ein und verkauft wieder die Waare? und so geht das immerfort? Da muß man ja das Geld, das man einnimmt, alleweil wieder weggeben!</p><p>Narrele, was du bist! belehrte der Vetter — und meinst du denn, man verkauft so, wie man einkauft? um denselben Preis? wo wäre dann der Gewinn? Frag' nur dein' Vater, wie der's macht — übrigens wirst du es bald selber wissen, aus eigener Erfahrung!</p><p>Nein, sagte der Knabe mit einer Heftigkeit, die man sonst nicht an ihm zu bemerken pflegte, ich will das nicht wissen, ich will's nicht — das ist nichts.</p><p>Was heißt, du willst nicht? gehst du denn nicht zum Vater ins Geschäft?</p><p>Geh, Vetter-Leben, sagte der Knabe jetzt mit wunderbarer Weichheit, welche von der vorausgegangenen Heftigkeit nichts mehr erkennen ließ. — mach du das ab mit dem Vater, daß er mich nicht zum Geschäft nimmt ; ich kann das nicht, ich werde das nicht. Einkaufen und verkaufen, und was? die Waare, die man also gar nicht einmal gern hat? Wenn Jemand Etwas kauft, so muß er es brauchen und muß es auch behalten; aber nur einkaufen, damit man es wieder verkauft, und die Sache, die man gekauft, geht Einen eigentlich gar nichts an — ich kann das nicht!</p><p>Der Vetter Süßkind -war erstaunt über die Rede des Knaben; er suchte ihn zu begütigen, suchte ihm das Geschäftsleben von der schönsten Seite darzustellen; es half nichts, der Knabe blieb unerschütterlich.</p><p>Merkwürdig, sagte der Vetter, was der Jung auf einmal für ein Mundwerk bekommen hat; ich hab' immer gemeint, er kann nicht zwei zählen; und hat mich immer verdrossen, wenn die Schwägerin Dobresch gesagt hat, Froimel ist ein „Tückischkopf"; aber ganz ungerecht ist sie nicht; wenn er sich Etwas in den Kopf setzt, ist es aus ihm nicht herauszubringen — so philosophirte der gute Vetter mit sich selber, nachdem der Knabe fortgegangen war und er ihm versprochen hatte, daß er die Sache in die Hand nehmen wolle.</p><p>Der Vetter Süßkind befand sich nun nicht gerade in der angenehmsten Lage. Wenn von zwei Brüdern der eine reich, der andere arm oder auch nur in weniger bemittelten Verhältnissen lebt, so erzeugt diese Ungleichheit der äußeren Umstände mit der Zeit eine gewisse Spannung, nicht selten eine gänzliche Entfremdung, ohne daß Haß oder Neid dabei im Spiele sein müssen. Namentlich ist dies der Fall, ja beinahe unvermeidlich in kleinern Orten, wo Jeder über die Vermögensverhältnisse des Andern mit solcher Pünktlichkeit Rechenschaft zu geben weiß, als ob er ihm die Bücher führen würde. Der Philosoph, welcher einst behauptete, es müßten die Wohnungen der Menschen aus durchsichtigem Glas bestehen, wenn dieselben tugendhaft bleiben sollten, wußte nicht, daß diese seine Forderung in einer kleinen jüdischen Gemeinde zum großen Theil verwirklicht sei.</p><p>Bei dem Brüderpaar, welches in unserer Erzählung eine Rolle spielt, bei Reb Maier Wollhändler und seinem Bruder Süßkind, kam nun zu der Ungleichheit der Vermögensverhältnisse noch ein anderer Umstand hinzu, welcher wenig geeignet war, die sich allmählich entwickelnde Entfremdung aufzuheben, nämlich die Schwägerin, das ist Reb Maier's zweite Frau — unsere Dobresch. Der Vetter Süßkind hatte im Vorhinein gegen die neue Schwägerin ein gewisses Mißtrauen; denn sie war die Tochter eines reichen Hauses, und er setzte voraus, daß sie sich auf die Verwandtschaft mit ihm nicht gerade viel einbilden würde. Sein angeborenes Selbstgefühl aber bewahrte ihn von vornherein, in dieser Beziehung eine unangenehme Erfahrung zu machen. Was brauch' ich zu warten, calculirte er, bis sie mir es einmal anzuhören giebt, wer sie ist, und wer ich bin, das heißt eigentlich, was sie hat, und was ich hab'? Bleib' ich daheim und halt' mich in der Entfernung, so haben wir mit einander nicht viel zu reden. Laß sich ihr Kasten vor meiner Truhe bücken!</p><p>Dies war seine Maxime, und nach dieser handelte er auch. Nun aber hatte das Dazwischenkommen des Kindes die Sachlage verändert. In seiner Liebe zu dem Knaben hatte er diesem seine Vermittlung zugesagt, und nun war er gebunden und sah sich in die unangenehme Nothwendigkeit versetzt, in einem Hause, in dem er sich seit langer Zeit nur als ein Fremder betrachtet hatte, nun mit dem Recht und dem Anspruch eines nahen Verwandten in einer wichtigen, für das Lebensglück des Knaben entscheidenden Angelegenheit das Wort zu ergreifen.</p><p>Wie es aber bei Naturen in der Regel geschieht, die wenig grübeln, sondern sich der Stimmung des Augenblicks und der Eingebung des Gefühls überlassen, so ging auch unser guter Vetter Süßkind ohne viel Bedenken ans Wert.</p><p>Und was wird's sein? sagte er sich, was kann mir geschehen? Ich führe die Sache von einem „Josem" (Waisenkind), und Gott wird in meiner Hüls' sein, denn ein' „Josem" schützt Gott!</p><p>In diesem Gefühle seiner ihm vom Himmel übertragenen Sendung trat er in das Haus seines Bruders; er traf aber nicht ihn, sondern die Schwägerin allein zu Hause.</p><p>Diese war nicht wenig überrascht, den Schwager Süßkind, einen so seltenen Gast, bei sich zu sehen, und sprach: Gewiß, Sie kommen zu mir, Schwager, als Gegenbesuch, weil ich mir „Roschhaschono", da Froimel den „Misrach" gemacht hat, bei Ihnen die Sache angesehen hab'. Mit diesen Worten wollte sie ihm, obwohl sie von einem Gegenbesuch sprach, doch nicht undeutlich zu verstehen geben, daß sie damals eigentlich nicht ihn besucht habe, sondern ihr Erscheinen nur dem allgemein gepriesenen Kunstwerke gegolten habe.</p><p>Der Vetter Süßkind ließ sich aber durch solche Rede keinen Augenblick aus der Fassung bringen und sprach:</p><p>Hören Sie zu, Schwägerin, was ich Ihnen da sagen werde. Gott soll mich behüten, daß ich hierher kommen möcht', Ihnen einen Vorwurf zu machen. Warum? was können Sie dafür, daß Vögele, in „Ganeden" (Paradies) soll sie ruhen, gestorben ist! Da es Gottes Wille so gewesen ist, so hat es so sein müssen. Bestimmung ist Bestimmung, und wir sind alle nur hinfällige Menschen, wie irdene Geschirre in der Hand von dem Töpfer, wie wir zu Neïlo (am Schlußabend des Versöhnungsfestes) singen.</p><p>Dobresch spielte während dieser im salbungsvollen Tone gehaltenen Einleitung alle Farben, denn sie wußte nicht, was da herauskommen sollte, und machte sich auf das Schlimmste gefaßt. Der Vetter Süßkind fuhr aber fort: Also nehmen Sie mir's nicht übel, Schwägerin! Ich meine es gut mit Ihnen und hab' nur eine Bitt'! Thun Sie meinen Bruder nicht zwingen, daß er Froim-Leben zum Geschäft nimmt.</p><p>Bei dieser Eröffnung athmete die beängstigte Frau wieder auf. Sie wollte sprechen, aber sie kam nicht dazu, denn, wenn er einmal im Zuge war, der gute Vetter Süßkind, mußte auch Alles heraus, und deshalb fuhr er fort:</p><p>Er ist doch „nebich" (leider) geschlagen genug, er ist doch ein „Josem". Nichts für ungut, Schwägerin-Leben! Sie mögen mir glauben, ich bin Ihnen im Herzen ganz gut und aufrichtig; aber es ist doch ein großes Unglück von Gott, seine Mutter verlieren als zartes Kind!</p><p>Diese Worte gingen der Frau Dobresch ans Herz, und sie nahm das Taschentuch, um eine Thräne verstohlen abzutrocknen. Der Vetter Süßkind mußte dies aber bemerkt haben, denn er sprach weiter:</p><p>Was brauchen Sie zu weinen, Schwägerin-Leben? Ich bin nicht gekommen, Ihnen ein bös Wort zu sagen; Gott gebe, es wären keine ärgeren Stiefmütter auf der Welt, als wie Sie sind. Weinen Sie nicht. Sie haben sich keine Vorwürfe zu machen für das Vergangene, und ich bin nur gekommen, daß Sie nicht jetzt Etwas thun, was Sie bereuen müßten in der Zukunft. Also geben Sie mir die Hand darauf, Schwägerin-Leben, daß Sie Maier'n nicht zureden, er soll das Jüngl zum Geschäft zwingen.</p><p>Da haben Sie meine Hand, sagte Dobresch gerührt und mit innerster Wahrheit, daß ich niemals meinen Mann zu Etwas beredet, was zum Schlechten gewesen für das Kind. Ich hab' Froim-Leben sehr gern und bedauer' nur, daß das Kind eine solche verschlossene Natur hat. Er ist ein „Tückischkopf", Schwager, das kann Keiner läugnen, und ich hab' ihm deshalb Manches hingehn lassen, was ich bei einem eigenen Kind, wenn mir Gott ein solches beschert hätt', nicht leiden möcht'. Das ist der einzige Vorwurf, den ich mir machen kann; aber ich werd' mein' Mann niemals Etwas rathen, was zum Schlechten ist. Daß ihn aber Maier jetzt zum Geschäft nehmen will, da drin seh' ich wirklich nichts Schlechtes für das Kind, und ich muß mich wundern, daß Sie aus der Sache so ein Wesen machen.</p><p>Folgen Sie mir, erwiderte der Vetter, Froimel taugt heut noch zu keinem Geschäft. Wenn er älter sein wird, dann ja; aber jetzt nicht. Ich kann das nicht so erklären, wie ich es mein', aber genug, ich weiß es, und wenn Sie anders thun, werden Sie sich da dran erinnern, was wir zwei jetzt da mit einander geredet haben. Lassen Sie dem Kind noch ein paar Jahre Zeit.</p><p>Mit diesen Worten verabschiedete sich der Schwager und ging. Er glaubte bemerkt zu haben, daß die Schwägerin gewillt sei, seinem Wunsche gemäß zu verfahren.</p><p>Und er hatte sich nicht getäuscht. Der Knabe wurde vorläufig in seinen alten, gewohnten Verhältnissen belassen; man sprach nichts davon; man that, als ob vom Geschäft noch gar nicht die Rede gewesen sei. Kein Mensch wußte auch zu sagen, wie das gekommen ist, nur das Dienstmädchen im Hause Reb Maier Wollhändlers hätte erzählen können, und vielleicht hat sie es auch erzählt, daß sie gehört habe, wie die Frau Dobresch zu ihrem Mann gesagt: Und wenn er ein Spielhans wird und bleibt, so ist er doch Reb Maier Wollhändlers Sohn, und es wird ihm am „Schidduch" (an der Heirat) nichts schaden!</p><p>Die einzige Veränderung, die jetzt in dem Leben des Knaben vorging, war nur, daß er nicht mehr das „Cheder" zu besuchen hatte; im Uebrigen blieb er wie bisher — der „Kunstenmacher".</p><p>In der Langengasse wurde ein neues Haus gebaut. Das war für Ephraim eine große Freude; er war von dem Bauplatz nicht wegzubringen, und bald wurde er nicht nur von den Maurerleuten, denen er hie und da Etwas zur Hand reichte, sondern auch vom Oberpolier und sogar vom Baumeister als zum Bau gehörig betrachtet. Warnungstafeln, auf welchen die unfreundlichen Worte zu lesen sind: Fremden ist der Eintritt untersagt — wie man sie bei Bauten in größeren Städten allenthalben findet — existiren wohl auf dem Lande und in kleinen Städten nicht: es kann da Jeder, den es freut, herbeikommen und zusehen, nach Herzenslust. Aber das ist nun wieder nicht Jedermanns Sache, sich an der Entstehung eines Hauses so recht innerlich und von Herzensgrund zu freuen. So machte denn von der Freiheit des Eintritts Keiner in so ausgedehntem Maße Gebrauch als unser Ephraim. Er lernte da aber auch viel Neues kennen und wußte bald über manche Gesetze der Mechanik und Architektur Aufschluß zu geben, obgleich er keine Ahnung hatte, daß es Bücher gebe, in denen das Alles klar beschrieben, und aus denen man es richtig lernen könne. Der Baumeister, welcher an dem Eifer des Knaben Wohlgefallen fand, nahm ihn oft bei der Hand, führte ihn dahin und dorthin und erklärte ihm so Manches, was beim Baue eines Hauses in Acht genommen werden müsse, und die Maurer und Zimmerleute, wie die anderen Gewerbsleute, die das sahen, bekamen vor Ephraim eine Art von Respect, den sie am besten dadurch zu erkennen gaben, daß sie ihn nicht selten, in Abwesenheit des Baumeisters oder des Poliers, über Dies und Jenes fragten, und wenn sie sich wundern mußten, wie er ihnen überall so bestimmten und entschiedenen Bescheid gab, da sagte der Eine und der Andere: Das kann einmal einen tüchtigen Baumeister geben! — Nur konnten sie nicht begreifen, was Ephraim mit der Frage meinte, ob denn auch ein Jud' Baumeister sein könnte? — Die ehemaligen Chedergenossen aber, die jetzt zum großen Theil schon praktische Leute waren, indem sie entweder selbständig ins Dors gingen oder mit den Aeltern Märkte bezogen, sagten, als sie von Ephraim's Bauthätigkeit hörten: Der kommt in seinem Leben nicht heraus aus der Träumerei, er ist und bleibt der Kunsten m a ch e r.</p><p>Das war eine glückliche Zeit, die Ephraim beim Bau zubrachte. Der Baumeister hatte ihm die Pläne gezeigt, und unser Freund zeigte ihm, wie gut er sich darin zurecht finde, indem er sich hinsetzte und einen Plan nachzeichnete. Dabei unterließ er es nicht, hie und da Kleinigkeiten, Verzierungen, Arabesken anzubringen, die aus der Vorlage fehlten, und der Baumeister belohnte seine guten Einfälle mehr noch durch die That als durch das Wort, indem er jene Aenderungen als Verbesserungen für die Ausführung an dem Hause annahm. Wenn Ephraim dann, sobald Feierabend gemacht war, von der Langengasse nach Hause ging und an dem Hause vorbei kam, wo die Wittwe Gelle wohnte, grüßte ihn vor der Thüre still winkend ein freundliches Mädchengesicht, und er blieb da jedesmal stehen und schaute der guten Hindele bei ihrer Arbeit zu.</p><p>Möchtest du nicht einmal etwas Großes machen? fragte er eines Abends, da sie an einer Stickerei eben sehr emsig arbeitete.</p><p>Ja, sehr gern, sagte Hindele, aber ich muß jetzt nur schaffen, was die Leute wollen; denn ich mach' die schönen Sachen nicht für mich.</p><p>Was mag er mit dem „Großen" gemeint haben? fragte das Mädchen still in sich hinein, nachdem Ephraim fortgegangen war. Sie konnte es nicht herausbringen.</p><p>Der Bau stand längst fertig, und da, wo Ephraim mitgeholfen und eine Wonne empfunden hatte, wie sie nur aus befriedigtem Künstlersinn entspringt, wohnten jetzt geschäftig sich tummelnde Menschen, die gewöhnlich nicht daran denken, wie Etwas entstanden ist, wenn es einmal fertig vor ihnen steht und zu ihrem täglichen Nutzen dient.</p><p>Ephraim malte nun nach der Natur Alles durcheinander, Häuser, wie sie vor ihm standen, die er aber in der Zeichnung stets schöner machte, als sie in Wirklichkeit waren; ja, er fing sogar an, Köpfe zu zeichnen, und hätte gern alle Leute des Städtchens porträtirt, aber er konnte das nur aus dem Gedächtniß; denn er wagte Niemanden zu bitten, daß er ihm sitzen solle; am Liebsten aber kehrte er von all diesen Ausflügen in die verschiedensten Gebiete der Kunst zu seiner Thierwelt zurück; und so verstrichen die Jahre unseres „Kunstenmacher" unter wohl schöner, angenehmer, aber zielloser Thätigkeit. Davon wußte aber jeder Andere mehr als er selbst. Ihm fiel es gar nicht ein, sich jemals den Unterschied zwischen seiner Thätigkeit und der Beschäftigung der anderen Leute ins Bewußtsein zu bringen. Jener Gedanke aus der Schusterwerkstätte arbeitete still in ihm fort, und er gab sich seinen Lieblingsbeschäftigungen mit der vollen Naivetät eines echten Künstlergemüths hin, wie wenn es so sein müßte, ohne sich um das Wie der Andern viel zu kümmern.</p><p>So war aus dem Knaben, ehe man sich dessen versah, allmählich ein Jüngling geworden, und die kleine Freundin, mit der er so oft sprach und herzlich sprach, war zur blühenden Jungfrau herangewachsen.</p><p>Wirst du nicht bös sein, Hindele, sprach einmal der „Kunstenmacher" zu ihr, ich muß dir Etwas sagen.</p><p>Hindele schlug verschämt die Augen nieder und fragte: Was denn, Froimel?</p><p>Ich bin für dich in einer Sache eingestanden, ohne dich zu fragen.</p><p>Wie hast du das thun können?</p><p>Weil ich mich auf dich verlass', daß du mich und dich selbst nicht stecken lassen wirst.</p><p>Was ist es? werd' ich's können?</p><p>Ja. Denkst du nach daran, wie ich dich einmal gefragt hab', ob du nicht etwas Großes machen möcht'st?</p><p>Ja wohl!</p><p>Und was du mir da für eine Antwort gegeben?</p><p>Auch!</p><p>Nun, rief Ephraim begeistert, jetzt kannst du's, wenn du willst — kannst etwas Großes, etwas sehr Großes vollbringen.</p><p>Was soll das sein? fragte das Mädchen überrascht.</p><p>Ein "Proches" (Vorhang vor der Bundeslade)!</p><p>Ich, ein Proches? entgegnete das Mädchen. Was fällt dir ein? woher soll ich das können? Diese Art Stickerei! — Hab' ich denn das gelernt?</p><p>Du wirst es von dir selbst, von innen heraus, können.</p><p>Aber nach welchem Muster soll ich das machen, nach einem von denen in der Schul?</p><p>Nein, sagte Ephraim, dein Proches muß schöner werden als alle, die in „Schul" sind; du mußt Etwas machen, was noch nicht dagewesen ist, daß die Leute dich anstaunen. Ich will haben, daß die Leute dich bewundern sollen.</p><p>Und wie soll ich das können?</p><p>Nichts gesorgt! — Ich werd' eins malen auf Papier, und darnach wirst du es ausführen.</p><p>Und an die Hauptsache, wendete das Mädchen ein, hast du vergessen. Meinst du denn, das kost' nichts? Der Sammt — und seiner Sammt muß es doch sein — und die Goldfäden, und die müssen doch echt sein, sonst werden sie schwarz, das geht ja in die Hunderte hinein; wo soll ich das Geld hernehmen?</p><p>Narrele! entgegnete er, ohne Geld fängt sich freilich gar nichts an. Und das ja ist auch das Erste gewesen, was ich in Ordnung gebracht hab'. Wie war' ich denn sonst für dich eingestanden, wenn du selber das Geld hergeben solltest? Das Geld ist da! — Die Geschichte ist so. Denkst du noch daran, wie man in der „Gass'" als eine Merkwürdigkeit erzählt hat, daß der Vetter Süßkind bei uns ist in Besuch gewesen?</p><p>Ja!</p><p>Seit damals fragt mich meine Mutter alleweil, ob ich Etwas will? Wenn ich Etwas will, soll ich ihr's sagen; sie wird mir's geben. Und alleweil, so oft sie mich gefragt hat, sag' ich d'rauf: Nein, ich brauch' Nichts. Gestern fragt' mich die Mutter wieder: Froimel! hast du denn gar keinen Wunsch auf der Welt? ich möcht' dir so gern einmal eine „Simcho" (Freude) machen. — Ja, sag' ich d'rauf, ich hab' einen; und wie ich das sag', springt sie auf und sagt: Was du willst — es mag sein, was da will — sag's, ich geb' dir's. — Ich möcht' in Schul ein „Proches" geben, aber schön müßt' es sein; so wie ich mir's denk'. — Ein „Proches" ? sagt sie, und weiter verlangst du nichts? — Gut, das sollst du haben. Wenn der Vater wieder nach Brünn geht, werd' ich ihm sagen, er soll drin ein sehr schönes bestellen, und schaff' du dir nur an, wie du's haben willst. — Nein, sag' ich drauf, das meine ich nicht; das macht mir keine Freud'. Das „Proches" muß hier gemacht werden.</p><p>Was redest du da für Narrheit? sagt sie darauf. Wer soll das hier machen? Und ich sag': Hindele! — Wird sie das können? fragt die Mutter. Hindele kann Alles, geb' ich zur Antwort, und ich steh' gut dafür, daß sie's kann. Hiebei ergriff er die Hand des Mädchens, und sie zitterte in der seinigen, während sie ihn liebevoll anblickte.</p><p>Das ist merkwürdig! — dies war Alles, was Hindele auf seine Erzählung zu sagen hatte.</p><p>Du wirst es aber doch machen? fragte er.</p><p>Mit Gottes und deiner Hülfe, ja! entgegnete sie, und lief hinein in ihre Stube, ihn seinen Gedanken überlassend.</p><p>Als Ephraim des andern Tages wieder vor dem Häuschen der Wittwe Gelle vorüberging, sah er zum Fenster hinein, und gleich darauf trat er in die Stube. Nun entfaltete er ein Blatt Papier und sagte: Verstehst du das? kennst du dich da aus?</p><p>Das Mädchen verneinte.</p><p>Ich glaub's gern, daß du dich in dem Gewirr da nicht auskennst! Das ist auch nicht für dich, das ist nur für mich; aber glaub' mir, Hindele, wenn ich das Papier da ansehe, so sehe ich das ganze „Proches" schon fertig vor mir. Jetzt werd' ich's erst für dich zeichnen, daß du es auch nachmachen kannst, und größer werd' ich's machen, als das da ist; sonst verschwimmt dir Alles in einander und du unterscheidest nicht die Figuren.</p><p>Die zweite Skizze war ebenfalls fertig, und Hindele staunte über die merkwürdige Arbeit. In der Mitte der Zeichnung war ein großer Spiegel. Hier wirst du, sagte er, indem er ihr die Skizze erklärte, keinen Sammet, sondern weiße Seide nehmen und die Buchstaben mit schwarzer Seide ausführen. Schwarz von Weiß hebt sich gut ab, und man soll es lesen können, was da geschrieben steht.</p><p>Rund herum um den weißen Spiegel kommt diese Einfassung, die du hier siehst, fuhr er fort, die wirst du mit breiten goldenen Borten benähen. Ebenso die große Einfassung von dem ganzen „Proches", und alle diese Figuren da zwischen den beiden Einfassungen, diese Sterne, Blätter, Blumen, Zweige, Vögel und Alles was da ist, das wirst du mit Gold- und Silberfäden ausführen und mit kleinen Edelsteinen und Perlen.</p><p>Und was ist da oben für ein besonderer Streifen? fragte das Mädchen.</p><p>Das ist das „Kapores" — das kleine Deckvorhängel, welches besonders bleibt und nicht verschoben wird; da kommen die Hauptzieraten, da kommen die zwei Tafeln Moses hinein, von den zwei Löwen in die Höhe gehalten, und drüber die goldene Krone, und in jeder Ecke da, rechts und links, eine weiße Taube.</p><p>Die Tauben in Silberfäden? fragte Hindele.</p><p>Versteht sich, und die Löwen in Goldfäden.</p><p>Ist denn aber Gold die Löwenfarb'? wendete sie ein.</p><p>Das macht nichts, beschwichtigte unser Kunstenmacher. Wenn das von Gold ist, da denkt die Welt gar nicht an die wirkliche Farb', und so ganz, wie Etwas in der Natur vorkommt, darf man die Sachen gar nicht machen wollen.</p><p>Das Mädchen zitterte vor Wonne, an die Ausführung des Werkes zu gehen, und sie konnte die Stunde kaum erwarten, in welcher sie alle nöthigen Mittel beisammen haben würde, um beginnen zu können. Diese wurden auch bald von Reb Maier Wollhändler auf das Verlangen der Frau Dobresch von Brünn mit herausgebracht, und die Freude Hindele's, als sie des rothen Sammts, der weißen Seide, der vielen Gold- und Silberfäden und Borten ansichtig wurde, hatte keine Grenzen.</p><p>Still und langsam, aber sicher ging die Ausführung des Kunstwerkes von Statten. Anfänglich hatte zwar Hindele gezweifelt, ob sie das werde machen können. Sie hatte es sich nicht zugetraut, denn sie war der Meinung, sie werde frei nur nach dem vorliegenden Plane arbeiten müssen, und das war schwierig. Aber der „Kunstenmacher" half ihr bald spielend über jede Verlegenheit hinweg. Er brachte gleich am ersten Tage einige Bogen Pappendeckel mit, zeichnete auf diesem die einzelneil Bestandtheile seines Planes ab und schnitt dann die Löwen, die Tauben, die Sterne, die Blumen, die Blätter, die zwei Tafeln und die Buchstaben in hebräischer Quadratschrift sorgfältig aus uud sagte: Siehst du, Hindele! diese Sachen müssen jetzt nur umsponnen werden, und dann kannst du sie glattweg aufnähen; ich werde dir schon die Stellen, wo jedes hinkommt, genau bezeichnen. Aber irre dich nur nicht beim Umspinnen. Die Buchstaben machen wir mit schwarzer Seide, die Tauben und Sterne mit Silberfäden, die Löwen und alles Andere mit Goldfäden.</p><p>Hindele war nicht auf den Kopf gefallen. Sie begriff schnell. Sie verstand die Anweisungen Ephraim's genau und führte dieselben mit großer Sorgfalt und pünktlicher Genauigkeit trefflich aus.</p><p>Wie die Beiden so emsig mit einander arbeiteten, so webten sie in das herrliche Kunstwerk, das unter ihren Händen entstand, gar manche Gedanken hinein; sie sprachen sie aber nicht aus. Ein Jedes dachte sie still für sich, und nur die fragenden Blicke, die sich trafen, wenn sie zuweilen von der Arbeit aufschauten, schienen sagen zu wollen: Weißt du, was ich mir jetzt gedacht habe?</p><p>O es liegt eine eigene Kraft in der Beredsamkeit des menschlichen Auges! Wer zur guten Stunde einem Menschen treu ins Auge blickt, der braucht nicht erst viel zu fragen: Ist der mir gut? ist er ehrlich? meint er's rechtschaffen mit mir? Alles Das und noch viel mehr beleuchtet das reine Feuer im Menschenauge mit bewunderungswürdiger Klarheit, uud so ist es auch erklärlich, daß Ephraim und Hindele, obwohl sie nichts gesprochen, einander dennoch tief und wohl verstanden haben.</p><p>An demselben Sabbath, an welchem das neue „Proches" Zum ersten Male die heilige Lade in der Synagoge schmückte</p><p>— es war Schabbes-Chol-hamoëd von Pessach; denn die ersten zwei Festtage hatten schon ihre bestimmten Vorhänge —, war großer Jubel im Hause von Reb Maier Wollhändler, denn die ganze Gemeinde war zu einem großen Festessen geladen, und man pries glücklich den, der so was machen kann und noch mehr den, der das Herz hat, so was machen zu lassen. Dobresch nahm die vielen Glückwünsche herzlich gern entgegen, Reb Maier aber sagte nur: Pitsche-Patsche</p><p>— es giebt schönere „Proches" in der Welt, in Pesth und in Wien und wo man will, macht man das doch noch ein bissel schöner!</p><p>Vater-Leben! besser kann ich's nicht machen, wie ich's gemacht hab', sagte Ephraim, als er solchen Tadel hörte. Den Anderen gegenüber, welche das „Proches" lobten, sagte Ephraim aber: Ja, es ist wirklich schön; sie ist eine sehr geschickte Person; man sollt' gar nicht meinen, daß ein hiesig Madel so was zu Stand bringt. — Gerade als ob er mit der Sache gar nichts zu thun gehabt hätte, so war er bestrebt, die ganze Bewunderung dem geliebten Mädchen zuzuwenden.</p><p>An demselben Sabbath, des Abends, nachdem die große Bewegung vorüber war, kam ein Mann in das Haus des Reb Maier Wollhändler und wollte mit ihm „unter vier Augen" sprechen. Als die geheimnißvolle Unterredung zu Ende war und der Mann sich wieder entfernt hatte, sagte Reb Maier auf die Frage seiner Frau, was der Mann gewollt habe: Pitsche-Patsche! ein „Schidduch" für Froim!</p><p>Nun, hör zu, mein Kind, wenn es etwas Gutes ist, brauchst du nicht so die Achsel zu zucken. Wer ist es?</p><p>Reb Isserl's Tochter.</p><p>Nun, sagte die Frau, ein schön Madel ist das.</p><p>Pitsche-Patsche! Ich hab' schon in meinem Leben was Schöner's gesehen. — Hast recht sprach die Frau weiter, von wegen der Schönheit haben wir gar nichts zu reden; das ist Froimens Sache, aber ich sag' dir etwas Anderes. Ich leide es nicht, durchaus nicht, und auf keinen Fall!</p><p>Warum? fragte Reb Maier überrascht.</p><p>Warum? wiederholte sie — werd' ich dir sagen. Wenn ich Froimens rechte Mutter war', könnte er nehmen ein Madel, welches er will, und wenn sie auch wenig Geld hat — sogar arm war' — meinetwegen auch Hindele Gelle's. Denn dann möchte kein Mensch etwas dagegen einzuwenden haben; so aber, was wird die Welt sagen? Ja, ja! das ist ein Unglück, so eine Stiefmutter! — Froimel Maier's hat man auch nicht vor der Wieg' vorgesungen, daß er „Reb Isserl's Tochter" nehmen muß! — Wenn seine Mutter lebte, die hätt' das nicht zugelassen!</p><p>Das Madel ist ordentlich! warf Reb Maier ein. Dagegen red' ich ja nichts, sagte die Frau, und auch nichts gegen den Vater. Im Gegentheil, ich achte seinen stillen Handel und Wandel, und das Madel gefällt mir, wie ich schon gesagt hab', sehr gut. Ich stell' mir aber nur vor, was die Welt dazu sagen möcht', und deshalb leid' ich's nicht. Reb Maier Wollhändlers Sohn muß wenigstens zwanzigtausend Gulden bekommen. Da drauf bestehe ich grad' darum, weil ich seine Stiefmutter bin.</p><p>Bei dieser resoluten Aeußerung der Frau Dobresch trat Ephraim, welcher sich des Abends noch ein Wenig im Freien ergangen hatte, in die Stube.</p><p>Wir reden da eben von dir, Froim-Leben, begann die Mutter sogleich, ich sag' gerad', weniger wie zwanzigtausend nimmst du nicht.</p><p>Von wannen soll sie zwanzigtausend Gulden hernehmen? Sie hat keine zwanzigtausend Kreuzer! erwiderte Ephraim.</p><p>Was für eine „die"? von wem redest du denn? fragte Reb Maier.</p><p>Von wem soll ich reden? — Von Hindele.</p><p>Von Hindele? schrieen beide Eltern zugleich, und der Vater fuhr fort: Kunstenmacher! Kunstenmacher! Hindele Gelle's, ein Bettelmadel willst du mir in mein Haus herein bringen? Wie kann dir das einfallen? das ist eine schöne Kunst, die du da vorstellen möchtest!</p><p>Ich hab' ja noch gar nicht gesagt, daß ich schon heiraten will, sagte Ephraim.</p><p>Das aber solltest du wohl, wendete der Vater ein, damit einmal ein Mensch aus dir wird, und du aufhörst, ein Spielhans zu sein. Wer bis zwanzig Jahr ein Kind bleibt, der bleibt bis hundert Jahr ein Narr!</p><p>Zank' nicht mit ihm, Maier-Leben, sprach Frau Dobresch begütigend, laß mich das allein mit ihm ausmachen. Mir folgt er, was ich ihm sag'; er weiß, ich thu' auch, was er will. Laß uns Zwei die Sach' allein ausreden — und so führte sie den Sohn in das andere Zimmer mit sich fort.</p><p>Ist denn Geld Alles, Mutter-Leben? fragte Ephraim, als er mit ihr allein war.</p><p>Nein, mein Kind! antwortete die Frau, das Geld ist nicht Alles! Es ist nicht die Hauptsache, aber es ist die Haupt-Nebensache.</p><p>Und was ist die Hauptsache? fragte Ephraim.</p><p>Hör zu, mein Kind, du bist noch jung, du kannst das heut' noch nicht so recht verstehn; aber ich bin älter, hab' mehr Erfahrung und ich mein' es gut mit dir. Hör mich an; thu dir um Gottes Willen nichts in den Kopf setzen! Was du vorhin gesagt hast, das ist eine große Narrheit — das wär' eine Schand' für die ganze Familie; und wenn man nur das Wort irgendwo hören und Nachreden möcht', so müßte ich mir die Angen aus dem Kopf heraus schämen — Reb Maier Wollhändlers Sohn und Hindele Gelle ' s! — Also still davon! — Und nun hör mich gut an, und folge mir. Du bist von Jugend auf ein gutes Kind, aber ein „Tückischkopf" gewesen; deshalb sag' ich dir jetzt gleich: setz dir das nicht in den Kopf, denn das kann nicht sein, das ist unmöglich. Eher könnt' der Himmel auf die Erd' herunter fallen, eh' ich das zugeb' ! — Mit dem Geld aber ist es so. Wo das Geld ist, da ist auch der „Kowod" (die Ehre), und ich will haben, daß man dir nicht nachsagen soll: Reb Maier Wollhändlers Sohn hat eine Nähterin genommen. Du darfst nicht vergessen, wer du bist und von welcher Familie du herstammst. Und deshalb bleib' ich dabei, du mußt zwanzigtausend Gulden haben. Und weniger nimmst du nicht. Das versprichst du mir da gleich. Darauf gieb mir die Hand.</p><p>Willenlos ließ der Arme sich von der Mutter bei der Hand fassen, und fast hörte er nicht mehr, als sie sagte: So, jetzt bin ich beruhigt; ich hab' deine Hand' und ich weiß, du bist fromm und kein schlechter Mensch und wirst nicht brechen, was du mir versprochen hast. Sie sprach's und ging.</p><p>Um den armen jungen Mann drehte sich Alles rings im Kreise herum — Schwindel ergriff ihn — er wußte nicht, ob er noch lebendig in der Welt sei oder begraben mit allen seinen Hoffnungen. — Wie kann eine so kurze Zeit mit einem Male so lang werden? fragte er sich, als er Nachts schlaflos im Bette lag, wie lange ist es denn her, daß ich mit ihr zusammen das „Proches" fertig gemacht habe? — Mir kommt vor, als wenn das vor langer, langer Zeit, vor vielen Jahren geschehen wäre! — Bald kam es ihm wieder vor, als ob Alles, was er in den letzten Stunden erlebt hatte, sich gar nicht wirklich ereignet, sondern daß er geträumt hätte. Mit fürchterlichen Schlägen hämmerte es in seinem Kopfe, und als er am anderen Morgen aufstand und in der Gasse herumschlich, wie Einer, der nirgends hingehört, der sich an jedem Platze als überflüssig betrachtet, da fragten ihn die Leute theilnehmend, warum er so schlecht aussehe? ob er sich bei der gestrigen Mahlzeit vielleicht den Magen verdorben? oder ob er sich betrübe, daß seinem Vater das „Proches" nicht gefalle? Er möge sich doch trösten, sein Vater sei ja bekannt, daß er Alles auf der Welt mit seinem „Pitsche-Patsche" weg mache.</p><p>Ephraim aber fing von dem Tage an zu kränkeln, und ein Siechthum überkam ihn, das langsam voranging, aber sicher. Und Keiner wußte zu sagen, was ihm fehle; er ward nicht bettlägerig; hatte sich auch nicht den Magen verdorben, aber auf der Brust lag es ihm zentnerschwer. Er verlor die Eßlust, nach und nach sogar seine Arbeitslust, die ihn früher stets mit so unbeschreiblichem Drange erfüllt hatte. Still und gelassen schlich er umher, trat Niemanden in den Weg und war nur sich selbst eine Last.</p><p>So vergingen die Jahre; sein Gesicht hatte die Jugendfrische längst verloren — er sah aus wie ein junger Greis. Seine Lebenskraft war gebrochen; das Dasein schien ihm reiz- und werthlos; aber nie hat er gegen Jemanden ein Wort geäußert über die Trostlosigkeit seiner Lage; er trug sein Leid mit der edelsten Selbstverläugnung.</p><p>Eines konnte man an ihm nicht begreifen. Allgemein sagte man: Aus dem Kunstenmacher ist ein Geizhals geworden. Welchen Grund mochte dieses Urtheil gehabt haben? äußerlich lag der Grund klar zu Tage; innerlich war es ein falsches Urtheil. Aber die Menschen urtheilen nach dem Scheine. Im Laufe der Jahre kam es nämlich sehr häufig vor, daß Reb Maier für seinen Sohn Heiratsanträge gestellt wurden. Die betreffenden Verbindungen waren aber alle mittleren Ranges. Die reichen Leute blieben zurückhaltend. Was erleb' ich mir an einem Kunstenmacher? Was kann er? was versteht er? wie soll er Weib und Kind ernähren? Da ist mir lieber der Sohn von einem weniger reichen Mann, der aber tüchtig im Geschäft ist und Etwas zu unternehmen versteht. So argumentirten diese, und mit Recht.</p><p>Die aber von der mittleren Classe hatten eine andere Logik. Diese schlossen so: Setz' dich auf ein golden Wägele, bleibt hängen ein golden Nägele. Ja, es ist wahr, Froim ist all' sein' Lebtag ein Kunstenmacher gewesen, aber das sind Jugendstreich'; wenn er ein Weib bekommt, was ihn zu führen weiß, kann aus ihm auch noch ein ganz feiner Geschäftsmann werden. Und am End' bleibt er doch „Reb Maier Wollhändlers Sohn!" — So lautete ihr Argument. Wieder mit Recht.</p><p>Und so kam es, daß die obligatorischen „Zwanzigtausend" sich immer noch nicht einstellen wollten, sondern nur Angebote, die den zehnten, höchstens den fünften Theil jener stolzen Summe in Aussicht stellten. Alle jene Anträge wurden zurückgewiesen, indem Ephraim regelmäßig die Antwort gab: unter zwanzigtausend nehm' ich nicht!</p><p>Die Mutter war entzückt vor Freude, als sie die Hartnäckigkeit wahrnahm, womit Ephraim auf seiner Forderung bestand. Diesmal ist es mir lieb, sprach sie vergnügt in sich, daß er ein „Tückischkopf" ist; denn wenn er es nicht wär', hätt' ich das nicht in ihn hineingebracht.</p><p>Niemand wunderte sich über den Geiz dieses wunderlichen Menschen mehr als der Vetter Süßkind; denn er erinnerte sich noch sehr wohl an die Unterredung mit dem Knaben, da dieser vor dem Geschäfte eine wahre Angst empfand und gegen alles Geld gleichgültig war. Merkwürdig, sagte sich dieser, so oft er wieder von einer neuen Ablehnung hörte, — merkwürdig und gar nicht zu verstehn, wie sich der Mensch verändert hat! Ich hätt' das mein Leben nicht gedacht, daß der so ein Geizhals und Geldmensch werden wird. Ich kann es nicht begreifen.</p><p>So vergingen die Jahre. Ephraim wurde mit jedem Tage älter, die Anerbietungen mit jedem Tage kleiner. Die Anforderungen des Vaters stimmten sich in demselben Maße herab; gerne hätte er jetzt zu Reb Isserl's Tochter, obwohl diese nur zweitausend Gulden geben konnte, Ja gesagt — Ephraim aber, obwohl schon ein Dreißiger, blieb zur großen Freude seiner Mutter unwandelbar bei seiner Forderung stehen, und das Ergebniß einer jeden solchen Unterredung zwischen Vater und Sohn war stets: Ich bin Reb Maier Wollhändlers Sohn; unter zwanzigtausend nehm' ich nicht!</p><p>Eines Tages ging Ephraim vor das Thor hinaus. denn er liebte es immer noch sehr, sich im Freien zu ergehen, Auf dem Wege sah er von Ferne einen schwarzen Punkt sich heran bewegen. An diese Wahrnehmung knüpften sich im Gemüthe des sinnigen Wanderers allerlei Vermuthungen.</p><p>Dort sehe ich in weiter Ferne einen schwarzen Punkt. Was mir hier als ein solcher erscheint, ist in Wahrheit ein großer Gegenstand. So ist all unser Urtheil eigentlich unrichtig, weil wir nach dem Scheine urtheilen und das eigentlich Wirkliche nicht sehen. Mich halten sie Alle für geizig, sogar der Vetter Süßkind, und sie müssen es, weil ich es scheine; und wie irren sie doch Alle! — Wenn ich nur wüßte, was sie davon denkt. Sie spricht sich nicht darüber aus. Sie weiß, daß ich mein Leben für sie geben möcht', obwohl ich ihr es nicht gesagt habe. Sie läßt mich aber nicht merken, daß sie mich versieht, und das ist schön; das ist edel von ihr; denn sie will mich glauben machen, sie wisse es nicht, um mir den schweren Kampf zu erleichtern. O gewiß! sie weiß ganz gut, daß es mir nicht um die zwanzigtausend Gulden zu thun sei; sie weiß ganz gut, daß ich nicht geizig bin, ebenso wie ich weiß, daß dies dort kein Punkt ist. — Jetzt sieht man das auch schon deutlicher; es bewegt sich immer näher und wird auch immer größer. Was früher ein Punkt war, ist jetzt schon ein Körper mit Ausdehnung. Die Menschen aber bleiben gewöhnlich bei einem Punkte stehen; das ist ihr vorgefaßtes Urtheil — und das ist ganz natürlich; ich komme ihnen ja nicht näher; ich bleibe ihnen ja immer in derselben Entfernung.— Es ist ein Roß, das ich sehe, und das Roß zieht einen Wagen, jetzt sieht man es ganz deutlich. Auf dem Wagen sitzt Jemand. — Wer mag es sein? — Ist er glücklich? Ist er unglücklich? Warum kommt er da her? Was sucht er hier? Was glaubt er hier zu finden? Warum geht er weg von seiner Heimat? — Und warum bin ich noch nie von hier weggegangen? — Wie hätte sich mein Leben gestaltet, wenn ich in meiner Jugend von hier weggegangen wäre?— Aber wo hätte ich hingehen sollen? Mit dem Vater auf den Brünner oder Pesther Markt? Was hätte mir das sollen! Wolle einkaufen und verkaufen? Die Leute sagen, ich wär' ein Geschäftsmann geworden? Gut! aber was hätt' ich davon gehabt? Das wollt' ich ja gar nicht. Hätt' ich in der Fremd' auch ein „Proches" machen können? Der Vater sagt wohl, man macht auswärts schönere. — Und dann: hätt' ich ein Mädchen gefunden wie Hindele? In der ganzen Welt nicht. Ich kann sie nicht besitzen? Was thut das? Muß man denn Alles besitzen? Besitz' ich die Sonne? Besitz' ich den Himmel? Und macht er mir darum weniger Freude? Ja, wenn ich gesund wär'; ich wollt' wieder anfangen zu arbeiten, zu malen — und es ist doch das Schönste auf der Welt und das höchste Glück, wenn man Etwas selber, von Innen heraus geschaffen hat. — Die Zeit von dem ersten „Misrach" bis zu dem „Proches" war doch die schönste, die glücklichste Zeit.</p><p>In solche Betrachtungen war unser Wanderer versunken, als das Fuhrwerk nahe kam und ein heiteres „Grüß Gott" vom Wagen herab ihn aus seinen Träumereien aufstörte. Wie weit ist's noch bis ins Städtchen hinein? fragte ein Mann, der neben dem Fuhrmann saß.</p><p>Eine halbe Stunde! gab Ephraim zur Antwort.</p><p>Wenn's erlaubt ist, gehe ich mit Ihnen die kleine Strecke hinein, sprach der Mann auf dem Wagen, sprang herunter und rief dem Fuhrmann zu: führt meine Sachen nur auf die Dechantei und sagt, ich komme bald nach.</p><p>Ganz gut, erwiderte der Fuhrmann und trieb das Pferd zu rascherem Trabe an.</p><p>Der Mensch ist eigen, begann jetzt der Fremde, er ist selten mit dem zufrieden, was er hat. Wenn Einer gezwungen ist, zu Fuße zu gehen, wird er jeden Stein beneiden, der sich nicht von der Stelle zu rühren braucht. Kann er aber in Gott's Namen fahren, so steigt er ab und macht sich gerne Bewegung!</p><p>Das kommt, scheint mir, davon her, entgegnete Ephraim, daß so Wenige verstehen, zufrieden zu sein. Zufrieden sein können ist auch eine Kunst, obwohl man keine Hand dabei zu rühren braucht.</p><p>Ei, ei, wenn's weiter nichts wär' als eine Kunst, so wollt' ich der zufriedenste Mensch sein auf Gottes Erdboden; denn ein Künstler bin ich. Aber der Teufel soll da zufrieden sein, wenn Einer nicht den Platz ausfüllen kann in der Gesellschaft, den er auszufüllen nach Anlage und Kraft befähigt und berechtigt ist. Wie Sie mich da sehen, bin ich nichts auf der Welt, als ein elender Zimmermaler; aber glauben Sie, in mir steckt ein Rubens; ich fühle in mir eine unbändige Naturkraft.</p><p>Ist das der Sohn von dem Erzvater Jakob, der in der Bibel vorkommt? wie so steckt der in Ihnen? ich verstehe nicht!</p><p>Sancta simplicitas ! lachte der Renommist, heilige Einfalt! — Glauben Sie, daß der Ruben in der Bibel ein Maler war?</p><p>Nein! sagte Ephraim, deshalb versteh' ich Sie ja nicht.</p><p>Aber Rubens war ein Maler — Rubens, der große Niederländer — haben Sie nie was von ihm gehört? nie was von ihm gesehen?</p><p>Und wie so steckt der in Ihnen? fragte Ephraim harmlos.</p><p>Unbekannter Freund! keine Beleidigung, keine Anzüglichkeit! das muß ich mir ausbitten. Ich hab' Ihnen ja schon gesagt, daß in mir eine ungewöhnliche Naturkraft schlummert. Oder glauben Sie, es wäre mein eigentlicher Beruf, dem Dechant in Dingsda — wie heißt der Ort? — seine Zimmer anzumalen? — Waren Sie denn nie in Wien? Da würden Sie so manches Kunstwerk von mir zu sehen bekommen. Ich bin oft genug auf der Ausstellung bewundert worden. Aber was vermag der Mensch gegen unglückliche Verhältnisse! Andere Menschen nennen das liederlich. Prosit! Wir verstehen das besser! Es ist das Genie, das in einem Kerl, wie ich bin, arbeitet. Oder soll ich auch etwa in die spießbürgerliche Ordnung der Dinge, in die alltägliche Gewohnheit hineinleben? Jeden Abend mit den Hühnern zu Bette gehen und früh mit ihnen wieder auf die Beine? Hol' der Teufel die ganze Welt mit ihren ledernen Einrichtungen! Wenn der Staat Verstand und Einsicht hätte, würde er einen Kerl, wie ich bin, nicht so herumlausen lassen. So ein Genie, wie das meinige, wär' ein Gewinn für jede Akademie! Was müßte die Jugend unter meiner Leitung zu Stande bringen! Ich dulde keinen Schlendrian, keinen Zopf! Wissen Sie — ich bin überhaupt ein Feind aller Regelmäßigkeit; je wilder, desto schöner, je bunter, desto besser — drunter und drüber — hol's der Teufel, und wenn die Welt darüber zu Grund geht, ich mag den Raphael nicht!</p><p>Welchen Raphael? fragte jetzt wieder Ephraim, der bisher von den Mittheilungen des Fremden blutwenig verstanden hatte.</p><p>Himmel thu' dich auf! schrie der Fremde, Sie wissen auch nicht, wer Raphael war? welche crasse Ignoranz! — Die Leute sagen — ich sag's nicht, bewahre! — aber die Leute, die Alles besser verstehen wollen, sagen, er war das größte Malergenie. Und Sie wissen nichts von ihm? Doch kommen Sie her, unbekannter theurer Freund, lassen Sie sich umarmen. Sie sind wenigstens ein Mensch, der den Raphael für kein Genie hält, und dafür muß ich Ihnen jedenfalls dankbar sein. Sie haben mir mindestens noch kein Unrecht zugefügt. Sie stellen den Raphael nicht über mich; aber daß Sie den Rubens nicht kennen, das mag Ihnen Gott vergeben! — Uebrigens, Sie gefallen mir, guter Freund, und weil Sie der erste gescheide Mensch sind, dem ich hier begegnet bin, so wollen wir fortan auch gute Freundschaft mit einander halten. Ich hoffe, Sie besuchen mich in meinem Atelier!</p><p>Was ist das?</p><p>Ach du, meine liebe Güte! — In meiner Werkstätte, mein' ich.</p><p>Unter diesem Gespräche waren die Beiden ins Städtchen gekommen, und Ephraim zeigte dem Fremden die Dechantei.</p><p>Sie werden doch kommen? fragte der Maler, zum Abschiede noch die Hand hinreichend; Ephraim versprach es und ging, während er in seinen schlichten Gedanken zu sich sprach: Wer möcht' das dem Menschen ansehen, was in ihm steckt! Wie wundersam ist der Zufall, daß ich da gerade gehen muß, wo Jener des Weges kommt, und daß er vom Wagen absteigt und mir solche ganz neue Sachen erzählt, ohne zu wissen, was für einen Eindruck jedes seiner Worte, wenn mir auch nicht ganz verständlich, auf mich gemacht. Etwas gefällt mir nicht an ihm. Er lobt sich selbst zu viel, und das ist kein gutes Zeichen, aber ich muß ihm sehr dankbar sein; er hat mich aus meinem Traume wieder aufgerüttelt. Ich bin schon begierig zu sehen, was so ein Mensch, wie dieser, machen kann; ich kann die Stunde nicht erwarten!</p><p>Des anderen Tages eilte Ephraim zum Dechant und bat um die Erlaubniß, dem Maler bei seiner Arbeit zusehen zu dürfen, was ihm denn auch bereitwilligst gestattet wurde.</p><p>Ach, freilich wohl, sprach der Dechant freundlich lächelnd. Sie sind ja, wie ich gehört habe, auch ein Stück Künstler; Sie befassen sich, wie man mir sagt, ausschließlich mit der Heiligenmalerei; das ist fromm von Ihnen. Ich habe aber noch nicht Gelegenheit gehabt, eines Ihrer Werke zu sehen.</p><p>Unter solch lobender Anerkennung führte er den „Kunstenmacher" in das Zimmer, wo der Maler bereits rüstig arbeitete. Hier stelle ich Ihnen einen Künstler vor, sprach der Dechant zum Gerüste hinauf, auf welchem der Zimmermaler stand, der in stiller Zurückgezogenheit von dem Geräusch der Welt nur feiner Kunst lebt!</p><p>Habe bereits die Ehre gehabt, Herr Dechant! rief der Maler herunter, aber Hochwürden glauben gar nicht, was der gute Freund für ein Duckmäuser ist. Von seinen eigenen Werken hat er kein Wort gesprochen — nun, das ist die Bescheidenheit —, wollte mir aber einreden, daß er nicht wisse, wer Raphael und wer Rubens sei. Der gute Mann wollte mich offenbar zum Besten haben. Aber macht nichts, macht nichts — da sieht man doch wieder gleich, daß die Zeit der Wunder noch nicht vorbei ist; es ist eine geheime Anziehungskraft der Genialität, und wie man's im Sprichwort sagt: große Geister begegnen sich — für diese meine erste Begegnung muß ich der heiligen Jungfrau besonders dankbar sein!</p><p>Der Maler war während dieser salbungsvollen Ansprache, zu der er sich im Beisein des geistlichen Herrn veranlaßt sah, von seinem Gerüste heruntergestiegen und entfaltete die Patronen, Schablonen u. s. w. Dann rührte er in dem einen oder dem andern der herumstehenden Farbentöpfe und sprach dabei immer von der Kunst, die Farben gehörig zu mischen.</p><p>Sehen Sie, hier dieses Zimmer wird grün sein, denn es ist das Arbeitszimmer seiner Hochwürden. Hier muß man nicht viel auftragen, so daß der grüne Hintergrund durch die überladenen Farben nicht zu viel verdeckt wird. Aber das ist Spaß, das ist bloßes Handwerk; man legt die Patronen an, streicht darüber hin — und Punctum, die Blume ist fertig, man hat keine Detailausführung. Aber geben Sie Acht auf den Plafond und auf die Räume über den Fenstern und Thüren; da werd' ich Ihnen meine Meisterschaft zeigen, lauter Scenen aus der Heiligen-Geschichte, und so in jedem Zimmer, nur überall ein anderer Hintergrund, und immerfort neue Darstellungen aus der Legende; denn darin bin ich wahrhaft unerschöpflich. Ueberhaupt, Sie können sich von der Fülle meiner Productionskraft gar keine Vorstellung machen.</p><p>Der Dechant hatte sich wieder zurückgezogen und die Beiden allein gelassen</p><p>Also ist es wahr, Sie sind wirklich auch Künstler? fragte jetzt der Zimmermaler, wie kommt es, daß Sie mir gar nichts davon gesagt haben?</p><p>Nun, da Sie es schon erfahren haben, kann ich mich vor Ihnen nicht mehr verbergen, aber ich scheute mich, es Ihnen zu sagen, denn ich habe nichts gelernt; ich habe Alles aus mir selbst heraus!</p><p>Also ein Dilettant, ein Autodidakt! — Ja, lieber Freund, sagte der Zimmermaler im Protectionstone, Schade, daß ich Sie nicht früher kennen gelernt habe! Was hätte ich aus Ihnen gemacht! Sie wären heute ein berühmter Mann!</p><p>Ephraim ging nun im Stillen diesem Gedankengange nach und sah der Arbeit des Mannes mit großem Behagen zu. Die glückliche Zeit, da das Haus in der „Langen-Gasse" gebaut wurde und er mit dem Baumeister die schönsten Stunden verlebte, schien ihm wiederzukehren — ein Traum aus seiner goldenen Jugendzeit schien sich neu zu beleben; wieder konnte er sich anlehnen an das, was ein großer Meister schafft und wirkt — denn für einen solchen hielt der harmlose „Kunstenmacher" den renommistischen Zimmermaler unbedingt. Ephraim saß da in stumme Betrachtung verloren, staunend über das, was er sah, noch mehr über das, was er hörte; denn der Bramarbas war mit der Zunge eben so thätig wie mit der Hand und wußte unserem Ephraim die Hölle heiß zu machen.</p><p>Ich werde doch das Glück haben, eines Ihrer Kunstwerke bewundern zu dürfen? sagte er endlich, und dies war der Moment, welchen Ephraim mit ängstlicher Spannung und pochendem Herzen erwartet hatte. Der schönste Tag seines Lebens ist gekommen; ein großer Meister wollte sich herablassen, zu bewundern, was er, er selbst gemacht.</p><p>Ich habe nicht gewagt, Sie darum zu bitten, sprach Ephraim kleinlaut.</p><p>Ach, Possen, erwiderte der Zimmermaler Wir Künstler unter uns dürfen es so genau nicht nehmen. Was giebt's da viel zu wagen? Aber wenn ich Etwas sehen und beurtheilen soll, so muß es bei gutem Lichte geschehen. Wir gehen also Mittags mit einander!</p><p>Nie in seinem Leben harrte Ephraim mit solcher Ungeduld der Mittagsstunde entgegen, und niemals hatte er mit solchen Gefühlen den Ton der Mittagsglocke vernommen.</p><p>Als die beiden Männer mit einander durch die Gasse gingen, steckten die Leute die Köpfe zusammen. Einige fragten, wer der Fremde sei, Andere wußten hierüber bereits Aufschluß zu geben, und Alle waren darin einstimmig, daß der „Kunstenmacher" ein merkwürdiger Thor sei; er meine, weil er den „Misrach" machen oder ein „Proches" vorzeichnen kann, muß er gleich mit dem Maler Kameradschaft halten, wie wenn er seines Gleichen war'.</p><p>Am meisten überrascht von dem vornehmen Besuch war der Vetter Süßkind. Dieser saß mit seiner Familie gerade beim bescheidenen Mittagsmahl, als Ephraim mit dem Fremden eintrat. Schnell sprangen Alle vom Tische auf; der Maler wollte sie nöthigen, sitzen zu bleiben und sich nicht stören zu lassen; der Vetter that das aber durchaus nicht und sprach nur in unverhohlener und ungekünstelter Weise die Freude aus, die er über die Ehre des Besuches empfände.</p><p>Die goldenen Strahlen der Mittagssonne fielen durch die Fenster auf die entgegengesetzte Wand und beleuchteten daselbst den „Misrach" — Ephraim's erstes Meisterwerk.</p><p>Ist das von Ihnen? fragte der Maler.</p><p>Ja! war Ephraim's Antwort.</p><p>Der Maler betrachtete das Bild ziemlich lange und schüttelte manchmal den Kopf. Die Spannung in Ephraim wuchs mit jeder Secunde und erreichte den höchsten Grad.</p><p>Sehen Sie! nahm der Zimmermaler das Wort und machte dabei eine gewaltige Kennermiene, indem er die Stirne in düstere Falten zusammenzog, sehen Sie — die beiden Säulenreihen, die nach dem Hintergrunde hin verlaufen — finden Sie nichts daran zu verbessern?</p><p>Nein! sagte Ephraim, ich hab' mich immer nur gewundert, wie das Wort, welches da in der Mitte geschrieben steht — es ist hebräisch, heißt deutsch: Osten, — wie das Wort so den Eindruck macht, als ob es aus der Tiefe heraufkommen möchte.</p><p>Ja, sagte der Zimmermaler, diesen Eindruck sollte es wohl machen, aber es macht ihn nicht!</p><p>Nicht? fragte Ephraim bestürzt.</p><p>Ja, verstehen Sie die Perspective? Sehen Sie, Ihnen fehlt die Kenntniß der Perspective! Und da, der Löwe links, sehen Sie, lieber Freund, der ist verzeichnet; das ist keine Stellung; so steht kein Löwe, wie ein Mops, der zum Apportiren und Aufwarten abgerichtet ist. Und der Löwe rechts, der hat keine Figur, keine Haltung. — Ihnen fehlt, lieber Freund, das, was man den freien Schwung der Linien nennt; Sie sind zu mathematisch — aber sonst ist das Bild recht gut, sehr gut, bis auf die Farbe; die Farbe, Verehrtester, die verstehen Sie freilich nicht. Die Löwen sind beide viel zu gelb; ja vom Colorit haben Sie nicht die blasseste Ahnung einer blauen Idee — das ist aber auch keine Kleinigkeit; trösten Sie sich, mein Freund, der Raphael versieht auch nichts davon!</p><p>Ephraim war von diesem Urtheile bis ins tiefste Herz hinein getroffen, vernichtet — und auch der Vetter Süßkind war davon keineswegs erbaut.</p><p>Der Maler merkte, daß er den bescheidenen Künstler mit seiner kritischen Auseinandersetzung gänzlich niedergedonnert habe, und fuhr deshalb in milderem Tone fort: Ja — wie ich Ihnen heute schon gesagt habe, Schade, daß wir Zwei uns nicht früher kennen gelernt haben. Sie scheinen nicht ohne Anlage zu sein; aber was hätte unter meiner sicheren Führung aus ihrem Talente werden können; bis zu welchem Grade hätte ich es entwickelt! Warum haben Sie ihre Jugendzeit so vergeudet? warum sind Sie hier stecken geblieben, in diesem elenden Nest? Hätte es mir denn träumen sollen, von Wien herauszukommen, um Talente zu entdecken? Warum sind Sie nicht nach Wien gekommen? da hätten wir uns gefunden, und Sie wären was geworden. Wenn Sie — um nur Eines zu erwähnen — unter meiner Führung das „Belvedere" besucht hätten, wie wären Ihnen die Augen aufgegangen, wenn ich den großen d. h. sogenannten großen Meistern die Larve vom Gesicht heruntergerissen hätte. Ja, das ist jetzt freilich vorbei!</p><p>So lautete die Predigt des Zimmermalers, der sich nun empfahl, um selbst zum Mittagstisch zu gehen.</p><p>Vorbei! seufzte Ephraim betrübt, nachdem Jener sich entfernt hatte. — Ich bin gar nichts mehr auf der Welt; mein Schaffen ist nichts werth — ich habe umsonst gelebt!</p><p>Red' keine solche Narrheit, tröstete der Vetter. Aus Dem, was Der da gesagt hat, brauchst du dir gar nichts zu machen. Du magst mit mir streiten, Froim-Leben, wenn ich dir sag': an dem Menschen ist kein „Brochoh" (Segen). Man sagt im Sprichwort: Ein Gast auf ein' Weil sieht auf eine Meil'. Ich bild' mir nicht ein, daß ich ein großer Menschenkenner bin, aber ein bissel kenn' ich die Menschen doch, und wenn Einer den Mund so voll nimmt, dann steckt gewöhnlich nichts in ihm — nichts im Kopf und noch weniger im Herzen. Ob er selber ein guter Maler ist, weiß ich nicht; ich versteh' das nicht; aber das kann ich dir sagen, wenn ich den „Misrach" da ansehe, wie die Sonne auf ihn scheint, so lacht mir das ganze Bild ins Herz hinein und macht mir eine große Freude. Laß ihn reden, von der Farb' und von der Zeichnung, was er will — du hast's nicht gelernt und kannst es doch, das ist noch mehr, wie wenn du's gelernt hättest. Mit dem Einen zwar hat er nicht Unrecht; wärest du in deiner Jugend nach Wien gekommen, wer weiß, ob du nicht ein großer Maler geworden wärst; aber das sag' ich dir, zu Dem da hättest du nicht müssen in die Lehr' gehn, da wärest du nur verdorben worden. Hast du gehört, wie er gesagt hat, er will den großen Meistern die Larven vom Gesicht herunterreißen? Das ist ein garstig Wort, so redet kein ehrlicher Mensch. Ein ehrlicher Mann läßt einem Jeden das Seinige, und von sich redet er nicht so viel. Ueber den brauchst du nicht einen Augenblick lang dich zu betrüben!</p><p>Und könnt' ich nicht noch heute nach Wien? fragte Ephraim.</p><p>Froim-Leben, das ist eine Sach', von der ich nichts versteh'; aber was willst du heut' drin machen? willst du heut' als ein erwachsener Mensch in die Lehr' gehn?</p><p>Wenigstens will ich mir ansehen, was andere Leute gemacht haben. Er hat mir gestern schon erzählt von Rubens und von Raphael; ich möcht' wohl sehen, was diese Männer Großes gemacht haben.</p><p>Da kann ich dir keinen Rath geben; übrigens, wenn du die Reise machen willst, mach sie; du bist ohnedies noch nicht in der Welt gewesen!</p><p>Als Ephraim nach Hause ging, schwindelte ihm, und die alten Häuser der Gasse drehten sich um ihn im Kreise herum. Er kam krank zu Hause an, suchte sofort sein Zimmer auf, und da die Mutter hörte, daß er sich zu Bett gelegt habe, kam sie zu ihm auf das Zimmer und fragte, was ihm fehle.</p><p>Ich möcht' nach Wien fahren! seufzte Ephraim.</p><p>Was willst du in Wien? Was sollst du dort? Und dann ist erst die Frage, ob du darfst. Ich werd' gleich nach dem Doctor schicken!</p><p>Der herbeigerufene Arzt erklärte das jetzige Unwohlsein für unbedeutend und fügte hinzu, daß er eine vom Patienten gewünschte Zerstreuung, insbesondere eine Luftveränderung nicht nur nicht für schädlich, sondern in Gegentheil für sehr heilsam erachte.</p><p>So ward denn Ephraim, sobald er sich wieder wohl genug fühlte, mit Reisegeld sowie mit dem damals unentbehrlichen Passierschein versehen, und fort gings nach Wien.</p><p>Im Städtchen machte die Nachricht, daß der Kunstenmacher abgereis't sei, nicht geringes Aufsehen; denn das war ein unerhörter Fall, und die Spötter in der Gasse, die hier niemals fehlen, sagten lachend: Der Kunstenmacher fährt aus die „Beschau" ; er wird sich die Zwanzigtausend aus der Fremde heim bringen, denn weniger nimmt er nicht, und hier bekommt er's nicht!</p><p>Armer Kunstenmacher! wie wenig haben sie dich gekannt, wie wenig haben sie dich verstanden! Nicht wahr? ich komme der Kenntniß deines Gemüthes näher, wenn ich sage, daß du zu jener Zeit, als in der „Gasse" über dich so gespöttelt wurde, ein grenzenloses Glück, aber zugleich auch das tiefste Weh empfandest, das in einem menschlichen Herzen Raum hat!</p><p>Ephraim stand in stummer Verzückung vor einem Gemälde im Wiener „Belvedere".</p><p>Belvedere!— Das war das Wort, mit dem er vom Hause wegreis'te, das Wort, womit er in Wien ankam. Noch wußte er sich unter diesem Worte, dessen Klang ihm unverständlich war, nichts Bestimmtes vorzustellen; es ging ihm damit beinahe, wie einst in seiner Kindheit mit dem Worte „Pitsche-Patsche"; nur so viel wußte er, der Maler, der seinen „Misrach" kritisch vernichtete, der sprach vom Belvedere, als von einem Ort, wo man Bilder sieht, und dies war ihm genug. Und am Ende war das ja gleichgültig; unserem schlichten Kunstenmacher in seiner naiven Unerfahrenheit hätte das Wort Gemäldegallerie auch nicht viel mehr gesagt. Der Eindruck der großen, volkreichen Kaiserstadt auf den an seine stille Heimat und beschränkte Umgebung gewöhnten Ephraim war, als er zum ersten Male durch die Straßen wanderte, ein überwältigender. Aber, seltsam! Dies Staunen über die zahllosen Menschen, die hier fortwährend an einander vorüberrennen, über die thurmhohen Häuser, über den Lärm, der durch das Gerassel der vielen Wagen entsteht, und über alle die tausend neuen Dinge, welche den Provinzler verblüffen und ihn sogleich als solchen erkennen lassen — dies Staunen dauerte bei Ephraim gar nicht lange; er sah sich jede Sache, die ihm ins Auge fiel, genau an, und in kurzer Zeit kam er sich in Mitten all dieser Herrlichkeiten vor, als wär' er hier geboren und ausgewachsen. Nur an dem Dom zu St. Stephan konnte er nicht vorübergehen, ohne bewundernd zu verweilen.</p><p>Man hatte ihm in dem jüdischen Speisehaus, wo er seine Wohnung genommen, den Rath ertheilt, sich auf seinen Wanderungen durch die Stadt eines kundigen Führers zu bedienen, der ihm alle Merkwürdigkeiten zeigen werde; er lehnte jedes Anerbieten ab. Es schien ihm ein eigenes Wohlbehagen in dem Gefühle zu liegen, nun einmal allein und ohne Führerschaft umher zu gehen. Er hatte bisher in der Regel nur gethan, was Andere gewollt; er brachte sich sogar in den Verdacht eines Geizhalses, um seiner Mutter zu willfahren; jetzt wollte er einmal probiren, wie es sich lebt, wenn mau nichts Anderes thut, als was man selbst will, gerade so, als ob die anderen Leute gar nicht mit auf der Welt wären. Wer ihm einen Rath ertheilte, dem hörte er zu, aber mit merkwürdiger Entschiedenheit wußte der weichfühlige und empfindsame Mann jeden fremden Einfluß von sich fern zu halten. Und woher rührte dies? — Daher, daß er jetzt ein bestimmtes Ziel vor Augen hatte, dahin sein ganzes Sinnen und Trachten gerichtet war. Man mochte ihm die schönsten Landpartien vorschlagen, die reizende Lage der Brühl oder des Helenthales noch so verlockend schildern, man mochte ihn mit ciceronischer Beredsamkeit über die Vortrefflichkeit der Wiener Theater belehren — kurz Alles, was man ihm vorschlug, hörte er ruhig an, dankte dafür sehr bescheiden, aber er nahm nichts an; denn in ihm lebte nur Ein Wort, und dies eine Wort hieß: Belvedere. Als er in das kaiserliche Lustschloß eintrat, welches diesen Namen trägt, da hob sich seine Brust, und das Herz hämmerte darin so gewaltig, daß es aus einander zu springen drohte. Da sollte er nun sehen und gewahr werden, was andere Menschen geschaffen, von denen ihm der Zimmermaler in seiner Heimat erzählt hatte. Er trat durch den großen mittleren Saal in das erste Zimmer rechts und wendete sich der italienischen Schule zu. Auch hier ging es ihm, wie mit der Stadt im Allgemeinen; anfängliches Staunen und allmähliches Hineinleben in die fremde ungewohnte Welt. Es war ihm eigenthümlich zu Muthe; er meinte, viele dieser Köpfe, die er hier vor sich sah, bereits gesehen zu haben, so bekannt schienen sie ihm, und doch konnte er sich wieder mit Bestimmtheit sagen, daß dies in seinem Leben niemals der Fall gewesen. Eine neue Welt ward ihm hier aufgethan, das sah er — aber ihm war's dennoch, als ob er von jeher in dieser Welt gelebt hätte — das fühlte er. Er mußte sich erinnern, daß er vor kurzer Zeit erst noch in seiner Heimat war, um den Boden der Wirklichkeit nicht unter den Füßen zu verlieren. Es war ihm, als ob die Menschen, die das Herrliche geschaffen, wovon er so trunken war, alle mit ihm zugleich gegenwärtig wären; er hätte gerne jeden Anwesenden gefragt: Sind Sie es, der das gemacht hat? — und doch fühlte er wieder, daß derjenige, an den er eben die Frage hatte richten wollen, es nicht sei; er fühlte sich von den Geistern der großen Meister umweht, er fühlte eine nie gekannte Freudigkeit in feinem Herzen und die lebendigste Heiterkeit in feinem Gemüthe. Die Muse hatte sich herabgelassen von ihrer Himmelshöhe, mit ihren geweihten Lippen seinen Mund zu berühren. Hier, in dieser Stunde, empfing er die eigentliche Künstlerweihe, und er trat allmählich von Bild zu Bild, von einem Saal in den andern, wie unter längst bekannten Genossen, in längstvertrauten Räumen. Plötzlich stand er vor einem Gemälde von Raphael. Er dachte nicht mehr an die Worte des Zimmermalers, der den Meistern hier die Larve vom Gesichte herunter reißen wollte; er dachte gar nicht mehr daran, daß er jemals mit ihm gesprochen. Die entzückende Lieblichkeit des Bildes, die Anmuth der Bewegung und das sich selbst beschränkende Maß der Formen, das Alles wurde ihm so klar, als vernehme er es aus des Meisters eigenem Munde. Es war keines der hervorragendsten Gemälde des großen Florentiners, vor welchem unser Freund träumerisch sinnend dastand, es war die „Madonna im Grünen", ihm aber sagte das Bild genug. Er konnte nicht weiter; er war hier festgebannt und beschloß mit der Beschauung dieses Bildes seine heutige Kunstbetrachtung. Erst nach zwei Tagen war er fähig, die heiligen Räume der Kunst wieder zu betreten. Diesmal wendete er vom großen Mittelsaale aus den Fuß nach der entgegengesetzten Seite, nach links hin, und hier traf er auf die Niederländer. Das war nun wieder eine ganz andere Welt. Wie Schuppen fiel es ihm von den Augen beim Anblicke der dargestellten Gegenstände. Lange hielt er sich bei einzelnen Bildern aus — vorzüglich fesselte ihn van Dyck —, endlich kam er in ein Zimmer und stand staunend vor einem großen Gemälde von Rubens; es war die Darstellung der Welttheile, und hier konnte er sehen, wie Rubens den Löwen gezeichnet und gemalt.</p><p>Dieses Bild war es, bei welchem er das tiefste Weh empfand; hier ward er Dessen inne, was es heißt, von der Natur die unermeßlichste Sehnsucht erhalten zu haben, ohne von ihr mit der Kraft oder vom Schicksal mit der Gelegenheit beglückt worden zu sein, seinem dürstenden Innern Genüge zu leisten.</p><p>Wie ist es möglich, fragte er sich, daß eine Menschenhand so Etwas hervorbringt? Und siehe! Rubens heißt er, der dieses Bild gemacht hat — Rubens — das ist ja der Meister, der in unserem Zimmermaler steckt? sollte das wahr sein? Der sollte auch so Etwas machen können? dann durfte er meine Löwen tadeln, denn dieser Löwe sieht im Ernst ein bischen anders aus, als die meinigen; aber ich kann's doch nicht glauben, ich kann mir's gar nicht denken, daß heutzutage ein Mensch lebt, der so Etwas machen kann. Und Der sollte es können? nein! — Der will dem Raphael die Larve vom Gesicht herunterreißen? Das ist nichts! — Ihm ist ein großes Geheimniß verschlossen geblieben, und deshalb tadelt er Raphael — und mir ist es jetzt aufgegangen, und dafür dank' ich Gott. Der Rubens da hat sicher viele Löwen in Wirklichkeit gesehen und hat sich solche wohl betrachtet, bevor er sie gemalt, und darum hat er die Natur so meisterhaft dargestellt und packt es Einen mit solcher Gewalt; bei Raphael kommt es Einem vor, als ob so Etwas, wie er geschaffen, gar nicht auf der Erde, sondern nur im Himmel, auf einer anderen Welt existiren kann. Das ist ein großer Unterschied, und den versteht mein Herr Zimmermaler nicht. Wer weiß, was ich zu Stande gebracht hätte auf der Welt, wenn ich Etwas gelernt hätt'. In mir liegt so Etwas von Beiden; in mir liegt das Hinausgreifen über die Natur, wie ich es bei Raphael finde, und wieder sind mir die leibhaften Stoffe am liebsten, wie der da von Rubens. Wie vergeudet ist mein ganzes Leben, wie vergeudet die schöne Jugendzeit! Wenn ich Etwas gelernt hätte bei einem solchen Meister, dann möchten sie, wenn ich einmal gestorben bin, meine Bilder auch da hereinhängen in das Belvedere, und in vielen hundert Jahren noch möchte sich ein Mensch vor einem Bild von mir erheben, so wie ich mich heute da erhebe vor dem Bilde von Rubens. Ach Gott! das ist vorbei! — Vorbei? Und warum? weil ich durch das Leben gegangen bin ohne Ziel und ohne Zweck. Warum hab' ich mich diese ganze Woche von dem Gange da her in dieses Haus durch das Gerede der Leute nicht abbringen und abwendig machen lassen? — Weil ich mit diesem Gedanken nach Wien gekommen bin; weil ich bestimmt gewußt, was ich hier zu suchen habe; weil ich dieses Ziel beständig vor Augen gehabt und nicht geruht hab', bis ich's erreichte. So muß es aber der Mensch auch mit seinem ganzen Leben machen. Leider kommt sie mir zu spät, diese Einsicht. Das ganze Leben ist auch nur eine Reise, und nur Der vollbringt Etwas, der ein bestimmtes Ziel verfolgt, der weiß, was er im Leben will. Ich aber war, auf der Welt, auf dem Lebenswege, kein Wanderer, der geradeaus, immer dem Ziele näher schreitet, sondern ein Spaziergänger, und deshalb stehe ich noch heute da, wo ich gestanden in meiner Kindheit; denn der Spaziergänger geht nicht, um ein Ziel zu erreichen, sondern er geht nur, um zu gehen; er schreitet nicht weiter, sondern kehrt immer wieder zu seinem Ausgangspunkte zurück. — Und Wem kann ich Schuld geben? Ach, Niemanden, nicht einmal mir selbst! Mein Vater ist ein Mann, dem Alles gleichgültig ist; er macht sich aus der Welt nichts, und das ist das „Pitsche-Patsche", was ich heute leider sehr gut verstehe. Meine Mutter ist eine Stiefmutter; sie ist gut gegen mich, aber sie hat für mich keine Liebe; ihre Ehre geht ihr über Alles. Der Vetter Süßkind hat mich wirklich lieb, aber was hätte Der machen sollen? Er hat mir genug gethan, daß ich nicht hab' müssen ein Geschäftsmann werden. Und dann, wer hätte dort in der „Gasse", in diesen beengten und beschränkten Zuständen, Etwas für mich thun sollen? Mein Verlangen, Etwas zu schaffen, diente ihnen zum Spott</p><p>— die Augen sind ihnen verklebt — sie sind blind. Wem hätt' es sollen einfallen, mich zu einem Maler in die Lehre zu geben? Warum ist es mir selbst nicht eingefallen? und wie hätt' es mir einfallen sollen? was hab' ich bis vor kurzer Zeit von der ganzen Welt verstanden? Ich habe diese Woche mehr gelebt als mein ganzes bisheriges Leben hindurch. Aber jetzt ist es vorbei — todt, todt bin ich — ich betrachte mich schon als gestorben, begraben, vergessen</p><p>— denn ich hatte kein Ziel auf der Welt. Und wenn ich heut' sterbe — wer ist gestorben? fehlt Einer da, wo ich nicht mehr bin? muß Einer eine Lücke ausfüllen', die ich zurücklasse? was wird man sagen? Pitsche-Patsche! —</p><p>der Kunstenmacher geht nicht mehr durch die Gasse!</p><p>Mit solchem Weh im Herzen trat Ephraim den Rückweg in seine Heimat an; es war in der That der Weg zum offenen Grabe!</p><p>Das Erste, was er da zu thun hatte, war, zu sehen, wie die Malerei beim Dechanten ausgefallen sei. Er nahm aber, fast ohne zu staunen und als ob er es gewußt hätte, die Nachricht auf, die Malerei sei gar nicht fertig geworden, der Maler plötzlich verschwunden, und dem Geistlichen sei eine bedeutende Geldsumme abhanden gekommen. Der Dechant befände sich noch obendrein mit den unfertigen Zimmern in der größten Verlegenheit. Ephraim besuchte den freundlichen Herrn und erbot sich, es zu versuchen, die unfertige Malerei zu vollenden. Es ging vortrefflich, und bei dieser so untergeordneten Arbeit lebte er dennoch zusehends auf; er war sich für den Moment eines Zweckes bewußt, und das verlieh seiner Seele neue Spannkraft; aber es war nichts als das letzte Aufglühen des Abendroths vor dem gänzlichen Sonnenniedergang. Noch ein freundliches Leuchten — noch ein glänzender Strahl — und dann — gute Nacht!</p><p>Während Ephraim die Zimmer malte und über Thüren und Fenster, sowie am Plafond herrliche Gebilde ausführte, herrschte in der Gasse große Sensation.</p><p>Die Leute sagten: es ist doch gut, daß der Kunstenmacher in der Welt gewesen ist, wenigstens ist er als ein „Zimmermaler" zurück gekommen, und besser ist doch noch ein Zimmermaler als gar nichts. Wenn er schon kein Geschäft versteht, kann er sich vom Zimmermalen ernähren. Und am Ende muß es Jedem frei stehen, auf welche Art er die „Parnose" (Nahrung) ins Haus bringen will.</p><p>Die Mutter aber war anderer Meinung. Ihr Stolz hatte eine tiefe Demüthigung erlitten. Weh, wie ist mir geschehen? rief sie aus, Reb Maier Wollhändlers Sohn soll ein Zimmermaler sein? ach, daß ich Das erlebt hab': jetzt ist es aus mit den zwanzigtausend Gulden!</p><p>Es hat sich damit gar niemals etwas angefangen, meinte Reb Maier, es war eine Thorheit vom Anfang bis zum Ende; und du magst mir glauben, Hindele Gelle's nimmt ihn heute auch nicht einmal; ich mach' die Wette, daß sie „Nein" sagt.</p><p>Wie heut die Sachen stehen, bist du wirklich gerecht, sagte die Frau, ich red' aber nichts mehr drein.</p><p>Das heißt eine Kunst, heut'; warum hast du das nicht vor zehn Jahren gesagt?</p><p>Nun, willst du mir vielleicht die Schuld geben? meinetwegen gieb ihm Hindele Gelle's — immer besser, als daß er gar nicht heiratet und ewig so herumgeht! erwiderte die zerknirschte und gebeugte Frau.</p><p>Nun, soll Ich vielleicht gar zu Gelle hingehen und sie bitten, sie soll so gut sein und erlauben, daß ihr Madel Reb Maier Wollhändlers Sohn nehmen soll?</p><p>Das brauchst du nicht. Das wird Süßkind schon machen!</p><p>An dem Abend, an welchem die Malerei beim Dechanten fertig geworden war, kam Ephraim nach Hause und klagte über Fieber und Kopfschmerzen. Er war bei der Arbeit einem starken Luftzuge ausgesetzt gewesen und konnte des andern Tages das Bett nicht verlassen. Man hielt die Sache aber nicht für bedenklich und betrieb deshalb nicht weniger eifrig die Heiratsangelegenheit.</p><p>Als der gute Vetter Süßkind eben kam, um die Kunde zu bringen, daß von einem Widerstande hier nicht die Rede war, und wie gut er Alles bereits in Ordnung gebracht habe, sagte die Frau Dobresch: An dem Besten haben wir ganz vergessen; wir haben ja Froimen noch gar nicht gefragt, ob er will?</p><p>Pitsche-Patsche! — der Kunstenmacher wird auch noch viel Stolz haben! Ich mein', er wird gern Ja sagen. Er hat doch, scheint mir, einmal gar gesagt, er nimmt keine Andere!</p><p>Wenn er nicht schlafen möcht', müßt man ihn doch fragen, sagte die Frau.</p><p>Man kann damit warten, bis er aufwachen wird, entgegnete der Vater.</p><p>Seltsamer Irrthum! — Schmerzliche Täuschung der armen, auf ihr bischen Reichthum so stolz gewesenen Eltern! — Ephraim ist nicht mehr ausgemacht — er hat fortgeschlafen und schläft noch heute.</p><p>Von einem persischen Dichter wird erzählt, daß er in demselben Momente starb, als die goldbeladenen Kameele auf Befehl des Fürsten in die Stadt einzogen, die Schätze bringend, die ihn fürder jeder Noth entrissen haben würden.</p><p>— Der Tod ist rasch — er ist den langsamen Kameelen zuvorgekommen. — Ephraim sollte nicht das Glück erleben, mit dem Mädchen, das er so treu geliebt, auf dieser Erde vereinigt zu werden. Er schloß die Augen für immer, welche sie als seine Braut entzückt hätten begrüßen sollen! — Der Vetter Süßkind rief aber weinend aus: Den hat Keiner von Euch gekannt — der Schmerz hat sein gutes Herz aufgezehrt!</p><p>Nachdem Ephraim begraben war, bat die trauernd zurückgebliebene Braut um ein Erinnerungszeichen an den theuern Mann. Auf die Frage, was sie wünsche, man wolle ihr das Kostbarste zu Gebote stellen, bat sie den Vetter Süßkind, ihr den „Misrach" zu schenken, den Ephraim als Kind bei ihr zu Hause gemacht habe. Sie erhielt ihn, und so hängt er noch dort als ein Denkmal an den Gespielen ihrer Kindheit, an den Geliebten ihrer vertrauerten Jugend.</p><p>Wenn Hindele heute über die Gasse schleicht, so sagen die Kinder: „das ist die ledige Babe". — Vom Pitsche-Patsche aber und von dem Kunstenmacher wissen sie nichts mehr.</p></div></body>
   </text>
</TEI>