<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Bezauberte Welt</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116648163"><surname>Laistner</surname><forename>Gottlieb Friedrich Eberhard Ludwig</forename></persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Anreicherung der Metadaten.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/121224546">
                  <surname>Brandes</surname>
                  <forename>Ulrik</forename>
               </persName>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128442433">
                  <surname>Weitin</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.6783577"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
                  <ref target="https://www.bbaw.de"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-09-13T11:44:20Z</date>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p></licence></availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Im Deutschen Textarchiv (DTA) wurde bereits die Vorgängersammlung „Der Deutsche Novellenschatz“ (24 Bände, 1871-1876) veröffentlicht. Cf. Weitin, Thomas: „Volldigitalisiertes Textkorpus. Der Deutsche Novellenschatz. Hrsg. von Paul Heyse und Hermann Kurz. Darmstadt/Konstanz, 2016. URL: http://www.deutschestextarchiv.de/sammlungen/novellenschatz.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Laistner: Bezauberte Welt, 1884.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Bezauberte Welt</title>
                  <title level="m" type="sub">[...]</title>
                  <title level="m" type="volume"/>
                  <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/116648163"><surname>Laistner</surname><forename>Gottlieb Friedrich Eberhard Ludwig</forename></persName></author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent/>
               <publicationStmt>
                  <publisher><name>Verlag von R. Oldenbourg</name></publisher>
                  <pubPlace>München und Leipzig</pubPlace>
                  <date type="publication">1884</date>
                  <date type="firstPublication">1884</date>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt><title level="m" type="main">Neuer Deutscher Novellenschatz</title><biblScope unit="volume">4</biblScope><biblScope unit="pages">127-237</biblScope></seriesStmt>
            </biblFull>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository/>
                  <idno>
                     <idno type="URLCatalogue"/><idno type="shelfmark"/>
                     <idno type="URLCatalogue"/><idno type="shelfmark"/>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <typeDesc>
                     <p/>
                  </typeDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Dieses Werk wurde unter Berücksichtigung der <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> erstellt.</p>
         <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         <editorialDecl>
            <p/>
         </editorialDecl>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#collections">ndns</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">﻿Bezauberte Welt.
</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>Von Ludwig Laistner.
</docAuthor>
      </front>
      <body><div><p>Den Bücherranzen auf dem Rücken, schritt ein Knabe auf der Landstraße dahin, welche aus dem Dörfchen Haldenwang nach dem waldigen Hexenthälchen führt; dort hinten, in der Hexenschmiede, war er zu Haus, und wie schon seit mehreren Wintern manche Woche lang seine tägliche Wanderung zwischen der abgelegenen Schmiede und der Dorfschule hin und her ging, so hatte er auch heute seinen Schulgang unternommen, den ersten in jenem Halbjahre, und pilgerte eben wieder seiner Heimath zu.</p><p>He, Veri, Hexenschmieds-Veri, rief eine helle Kinderstimme hinter ihm her.</p><p>Xaver ballte die Fäuste und drehte sich kampfbereit um; als er aber das kleine Mädchen sah, das mit fliegenden, Zöpfen ihm nachgelaufen kam, gab er seine streitbare Haltung auf und fuhr mit den Daumen unter die Achselriemen seines Ranzens, an dem er einen kräftigen Ruck that, wie um die Kraft der erhobenen Fäuste nicht umsonst aufgewandt zu haben. Die kleine Dirne war das Löwen-Burgelein, und ihrer Eltern Behausung, das stattliche Wirthshaus zum Löwen, stand gleichfalls außerhalb des Dorfes, aber noch auf dem breiten Blachfeld; wer nach der Hexenschmiede wollte, der war beim Löwen ungefähr halbwegs.</p><p>Veri ließ die kleine Walburg vollends herankommen, dann wandte er sich zum Weitergehen. Burg, sagte er, wenn du ein Bub wärest, hätt' ich dich tüchtig durchgewams't.</p><p>Das Burgelein ließ ein kurzes Lachen hören, drehte aber dann wie erschrocken ihren erhitzten Blondkopf nach dem Knaben, dessen schnaubende Athemzüge einen ernsthaften Grimm zu verrathen schienen, und ihre lebhaften blauen Augen flimmerten ungewiß an dem Begleiter empor. Der aber fuhr nach einer Weile fort: Nun, wie hat dir's in der Schule gefallen, zum erstenmal?</p><p>Passirt, sagte das kleine Ding mit einer altklug geringschätzigen Miene. Es könnte lustiger sein.</p><p>Veri blickte sie verwundert an, als sei es ihm ein völlig ungewohnter Gedanke, Schule und Lustigkeit in Beziehung zu setzen. Das, was sein muß, entgegnete er, ist nie lustig, Burgelein; aber sein muß es, — das werden dir deine Leute gesagt haben.</p><p>Nun freilich, versetzte Walburg. Aber die große Ruthe an der schwarzen Tafel müßte gerade nicht sein. Du, Veri, warum willst du mich durchwamsen?</p><p>Wer hat gesagt, daß ich dich hauen will? erwiderte der Knabe. Ich habe nur gesagt, wenn mich ein Bub so geheißen hätte, wie du vorhin, dem war' ich auf den Leib gestiegen. Und wenn ich dir gut zum Rath bin, so läßst du es auch bleiben.</p><p>So? sagte sie. Wie du willst! Ich wär' froh, wenn man mich das Hexen-Burgelein hieße.</p><p>Gehörst du einer Hexe? fragte der Knabe.</p><p>Nein, antwortete sie, dann wär's ja nicht lustig. Aber daß einen die Leute so heißen, und man ist's doch nicht.. . Frag nur meine Mutter, die kann dir's besser sagen.</p><p>Schwätz nicht so dumm, Mädle! rief Veri. Frag du meinen Vater, der wird dir was Anderes sagen. Das ist ja die größte Sünde, wenn eins eine Hex ist: und so was ist doch nicht lustig, Wenns einem die Leute nachsagen. Mein Vater sagt immer, ich soll's mir nicht gefallen lassen. Und die Hexenschmiede heißt gar nicht so, weil Hexen drin sind oder ein Hexenmeister.</p><p>Warum denn sonst? fragte Walburg.</p><p>Da siehst du wieder, wie dumm du bist, belehrte er sie. Die Hexenschmiede heißt nach dem Hexenthälchen. Und das Hexenthälchen heißt nach dem Unholdenberg, und auf dem Unholdenberg, ums Hexenbäumlein, da tanzen die Hexen. Und das ist ganz einfach die ganze Geschichte.</p><p>Das Dirnchen sann eine kleine Weile dem Gehörten nach; dann fing sie aber von andern Dingen an zu reden und schwatzte und lachte so muthwillig, daß auch der ernsthafte Veri aufthaute und Beide in lustigster Stimmung beim Löwen anlangten. Sie gab ihm die Hand und sagte: Behüt' Gott, Veri! du bist halt doch mein Hexenschmieds-Veri. Und als er ein saures Gesicht machte, reichte sie mit der anderen Hand an ihm empor, tätschelte seine Wange und sprach in einem Tone, als liebkoste sie einen großen Hund: Ja, ja, ja; schön, mein Veri, braver Veri, — Hexenschmieds-Veri! Und damit entsprang sie lachend in die Hausthür, indeß der Andere schmunzelnd seines Weges zog, nachdem er „dummer Fratz" hinter ihr her geknurrt hatte.</p><p>Auf diese Weise machten Veri und Burgelein die erste nähere Bekanntschaft. Gesehen hatten sie einander schon vorher zum Oefteren, denn sein Weg führte ihn häufig genug am Löwen vorüber; aber er ging immer ernsthaft und eilfertig seine Straße und gönnte dem kleinen Mädchen kaum einen Blick, das nicht selten, die Spitze des Zeigefingers zwischen den Zähnen, am Thürpfosten lehnte und ihn stumm nur mit den Augen zu grüßen pflegte. Der gemeinsame Schulweg brachte nun rasch ihre Kinderfreundschaft in volle Blüte. Als jedoch der Winter vorrückte, die Tage kürzer wurden und Schnee und Kälte den täglichen Gang von und nach der Hexenschmiede unerquicklicher machten, da bezog Veri das Stübchen, das er schon in früheren Jahren während des tiefen Winters bei seiner Base im Thurm bewohnt hatte, und nur über Sonntag kam er nach Hause.</p><p>Dieser Thurm, fast inmitten des flachen Thalkessels auf einem kleinen Hügel sich erhebend, kann für das Wahrzeichen von Haldenwang gelten. Alterthumsforscher pflegen von weither dorthin zu pilgern; denn diese von Wind und Wetter vieler Jahrhunderte geschwärzten Mauern aus roh behauenen und in der unteren Hälfte cyklopisch gefügten Sandsteinblöcken sind ein leidlich wohl erhaltenes Denkmal aus den Zeiten der Römer, welche hier, am Kreuzungspunkte von vier Heerstraßen, einen festen Platz angelegt hatten. Späterhin bauten die Deutschen sich darum an, und es entstand ein Städtchen mit Ringmauern, die großentheils dem römischen Lagerwall folgten. Der dreißigjährige Krieg aber brachte eine grauenhafte Verwüstung über den Ort; die Mauern wurden zerschossen und geschleift, die Häuser bis auf den Grund niedergebrannt, und der kleine Rest der Bevölkerung, dem es gelungen war, der Hungerseuche während der Belagerung und darnach dem schwedischen Blutbad zu entrinnen und auf die bewaldeten Höhen zu flüchten, fühlte sich, zurückkehrend, beim Anblick der öden Trümmerstätte so entmuthigt, daß es Niemand beifiel, die alte Stadtgerechtigkeit, deren Ehren allerlei Lasten im Gefolge hatten, erneuern zu wollen. Die Steine der zerbrochenen Mauern wurden zum Wiederaufbau der Häuser verwendet, die nun, nicht mehr innerhalb eines Umwallungsringes gebannt, nach Jedes Neigung und Gemächlichkeit regellos über die Thalsohle verstreut wurden und nach Verlauf weniger Jahrzehnte zwischen den rasch herangewachsenen Bäumen eines freundlichen Obstwaldes ihre niedrigen Giebel wie aus einem weich einsinkenden Lager behaglich hervorstreckten. Der Thurm allein hatte jenes Verhängniß überdauert und diente auch fernerhin zu denselben Zwecken, wie schon in städtischen Zeiten, nämlich als Gefängniß, anfänglich noch hie und da für alte Weiber, welche das Unglück hatten, in den Verdacht der Hexerei zu gerathen, meist aber, und zur Zeit unserer Geschichte ausschließlich, für Diebe, Strolche, Bettelleute oder alle Menschenalter einmal für einen Todtschläger, auf so lange, bis das Amtsgericht ihn abholte.</p><p>Hier also haus'te Veri's Base, eine Frau, schon ziemlich bei Jahren, die nach dem Tode ihres Mannes, des Gefängnißwärters, von der Gemeinde ermächtigt worden war, dessen Amt fortzuführen; hatte sie es doch schon bei seinen Lebzeiten nahezu allein versehen, während er in gravitätischem Müßiggange die Treppen auf- und abstieg, um, wie er sagte, nach dem Rechten zu sehen. Stattlich und rüstig, ward sie mit den gewöhnlichen armseligen Gästen der Kerkerzellen leicht fertig, und wo etwa ihre Kräfte zu handlicher Gewalt nicht auszureichen schienen, da dienten die des Nachtwächters zur Aushülfe, der in einem Anbau des Thurmes freie Wohnung genoß und dafür die Verpflichtung hatte, auf Erfordern der Frau Büttelin an die Hand zu gehen.</p><p>Die Base setzte ihren Stolz darein, dem Knaben den Aufenthalt so angenehm als möglich zu machen, und im Vergleich mit der eingeschneiten, abgelegenen Waldschmiede erschien ihm der alte Gefängnißthurm wie ein Hort und Horst der Freiheit. Oft faß er, der Kälte nicht achtend, unter der Bretterverschalung, welche aus der Zinne des Thurmes einen wettergeschützten Raum schuf, und schaute hinaus auf das im müden Glanze der Wintersonne flimmernde Schneegefilde und den Kranz der fernen Höhen. Das Dörflein Haldenwang liegt nämlich in einer breiten Thalweitung zwischen sanft ansteigenden Hügeln, deren Kämme, hochflächenartig sich verlaufend, wie Untersätze sich darstellen für die waldigen Bergzüge, welche von Norden und Süden hereingrüßen. Nur an einer Stelle, wo nach Westen zu das Thal in zwei enge Tobel sich gabelt, erhebt sich der Boden steiler und höher als sonst ringsum. „Uohalde" war die Stätte von den ersten Ansiedlern deutscher Zunge genannt worden, mit einem nun längst außer Brauch gesetzten Worte, und so hieß sie auch das ganze Mittelalter hindurch. Als dann aber die Sintflut der Hexenprocesse über das Abendland hereinbrach, nahm der Klang des verdunkelten Namens einen neuen Sinn an sich, und man sprach fortan vom „Unholdenberg". Begünstigt ward diese Umdeutung von des Ortes Gelegenheit. Denn Nebeldünste umlagerten nicht selten das von frischem Luftzug gekühlte Berghaupt, während sie allenthalben über Thal und Hügeln von der Sonne aufgesogen waren; und im Sommer, so oft der Nachmittag ein Gewitter brachte, diente ein Wölklein, das dort oben hing, in der Frühe schon zur Ankündigung. Noch heute giebt es Leute in Haldenwang, welche behaupten, dieses Wölklein sei Dampf aus dem Kessel der Unholden, die boshaft auf jener Höhe das Wetter sötten; so haben's die Alten in ihrer Kindheit von den damals Alten sagen hören, und in diesen noch gar nicht weit zurückliegenden Tagen, da unsere Geschichte spielt, war kein Mensch im ganzen Dorfe, der nicht steif und fest daran geglaubt hätte.</p><p>So sehr sich aber Veri auf seinen Luginsland gefreut hatte, Heuer stieg er nicht allzuoft nach der Zinne empor. Und daran war die kleine Walburg Schuld. Als nämlich seine Uebersiedelung nach dem Thurme stattgefunden hatte, wollte er am ersten Tage von der Schule weg mit einem flüchtigen Gruße an dem Dirnlein vorüberlaufen. Die aber schaute ihn so wehmüthig an und sagte so betrübt: Jetzt muß ich also allein gehen, Veri? — daß er beschämt und mitleidig anhielt und ihr das gewohnte Geleite bis zum Löwen gab, wo er sich bis zur sinkenden Nacht mit ihr durch Haus, Hof und Stall tummelte. Und spät erst kehrte er zu seiner Base zurück. Am andern Morgen aber stand er früher auf als sonst, ging wieder hinaus und lauerte hinter einem Birnbaum, bis das Burgelein daher getrippelt kam, sprang dann mit räuberischem Geheul hervor und jagte der Kleinen einen tiefen Schrecken ein. Und in solcher Weise verbrachte er nun Tag für Tag seine freie Zeit als Geleitsmann und Spielgeselle seiner Freundin, bis der erste Schnee fiel. Er fand in der Frühe erst wenige Fußspuren und setzte die Füße breit auswärts, um für das Burgelein Bahn zu machen. Aber da kam ihm das Mädchen nicht mehr zu Fuß entgegen, sondern saß stolz im schellenklirrenden Schlitten. Sie ließ alsbald anhalten, als sie seiner ansichtig ward, und nun gab's eine lustige Fahrt mitsammen, die ihnen freilich allzu kurz dünkte.</p><p>Als er am nächsten Sonntag von der herrlichen Lustbarkeit erzählte, ward sein Vater äußerst zornig über den Umgang, den Veri mit den Hexenleuten unterhalte, und er verbot ihm aufs Strengste, denselben fortzusetzen. Veri lachte ungläubig, daß das harmlos muntere Burgelein und ihre freundliche Mutter Gegenstände der Scheu und des Abscheues für ihn sein sollten. Sein Vater nahm aber eine gar ernsthafte Miene an und setzte ihm auseinander, welches Unheil hinter dem gutartigen Schein verborgen sei. Daß die Mutter der Löwenwirthin eine Hexe gewesen, das sei unzweifelhaft; denn als das letzte von sieben Kindern, die allesammt Mädchen gewesen, habe sie gar keine andere Wahl gehabt, als der Zauberei sich zu ergeben, und unverantwortlich sei es vom damaligen Löwenwirth, daß er die von der Natur durch die Hexenzahl Gezeichnete ins Haus gebracht, bestochen durch ihre hübsche Larve. Wo aber einmal der Teufel sich eingenistet, da lasse er sich nicht wieder vertreiben; von der Mutter gehe die schwarze Kunst auf die Tochter über oder, wie eben im Löwen, auf die Söhnerin, und daß die Löwenwirthin es faustdick hinter den Ohren habe, wisse Jedermann, — wie könnte denn sonst das Haus es zu so ungeheurem Reichthum gebracht haben? Die kleine Walburg endlich, möge sie noch so unschuldsvoll aussehen und thun, müsse gleichfalls nach unabänderlichen Gesetzen den Teufel im Leibe haben; und wär' es auch bloß um der Reputation willen, so dürfe ein Christenmensch sich nicht mit solchen Leuten sehen lassen. Veri konnte sich nicht enthalten, im Stillen zu denken, seinem Vater möge es überhaupt nur um die Reputation zu thun sein, zu deren sorgfältiger Behütung die Aufforderung in dem eigenen, der schlimmsten Deutung fähigen Uebernamen liege. Doch äußerte er nichts derart, sondern meinte bloß, alle Leute im ganzen Dorfe gingen ja fortwährend im Löwen aus und ein. Darauf erwiderte sein Vater nachdrücklich: weil sie Furcht haben vor der Wirthin, sonst aus keinem anderen Grunde; daß die keinen Haß auf sie fassen soll, stellen sie sich alle an, als merkten sie nicht, was für Eine sie sei.</p><p>Veri ergab sich mißmuthig in den Willen seines Vaters. Am nächsten Morgen war neuer Schnee gefallen; als der Knabe am Löwen vorüber kam, stand der Schlitten schon angespannt, und die Kleine wartete unter der Hausthür.</p><p>Er jedoch erklärte, die „ewige" Fahrerei sei ihm zu einfältig; er thue nicht mehr mit.</p><p>Sie wandte sich trutzig von ihm, stieg allein in den Schlitten, legte vornehm die Aermchen ineinander und sagte: Fahr zu, Hannes! Ein paar Tage später aber, als nach dem Schlusse der Schule Veri an der Thür des Thurmes stand und den rostigen Glockendraht zog, fühlte er sich von rückwärts an der Jacke gezupft, und wie er sich umwandte, stand da kichernd, ihr gestricktes Wollkapüzchen um den Kopf, das Burgelein. Sie sei jetzt auch bei einer Base im Dorfe untergebracht, sagte sie, und wolle ihm nur einen Besuch machen. Veri war gerührt und brachte es nicht übers Herz, das treuherzig blickende Dinglein von sich zu stoßen.</p><p>Ich habe sie nicht aufgesucht, beschwichtigte er, dem Gebote seines Vaters gegenüber, sein Gewissen, sondern sie ist zu mir gekommen. Ueberhaupt, wenn sie mein Vater nur sähe, dann müßt' er selber lachen, daß er die für eine Hexe hält!</p><p>Bei Veri's Base bekam die lebhafte kleine Walburg alsbald einen Stein im Brett durch ihr zuthuliches Wesen und ihre behagliche Plauderhaftigkeit, und Veri war nicht wenig stolz darauf, daß sie gleich beim ersten Besuche es dahin brachte, von der etwas kargen Base mit einem Bratapfel bewirthet zu werden. Daß diese Gastfreiheit etwa ein Opfer sein könnte, das den guten Willen der Geberin gegen die Enkelin der letzten von sieben Töchtern bekunden sollte, — so weit dachte er nicht. Als das Mädchen Abschied nahm, begleitete er sie die steilen Treppen hinunter und ging mit ihr in der Richtung nach dem Hause ihrer Verwandten, des Schmied-Zaches und seiner Frau. Das war des bejahrten Schreiberschultheißen Sohn, der ein Gewerbe angefangen hatte, weil es dem Vater nicht gelingen wollte, so viel Grundstücke für ihn zu kaufen, daß er sein Auskommen davon hätte haben können. Doch ging es ihm auch als Schmied in den ersten Jahren ziemlich hart, bis der Schultheiß, der die kleine Walburg hatte aus der Taufe heben sollen, auf die List verfiel, statt seiner, als eines alten Mannes, seinen Sohn als Pathen anzutragen. Im Löwen war man es zufrieden, und von Stund an besserte sich die Kundschaft des Schmiedes. Die Blutverwandtschaft, die seine Frau mit der Löwenwirthin verband, war zu weitläufig, als daß sie die kräftige Einwirkung auf die Dorfleute hätte üben können, welche nun seine Pathenschaft hervorbrachte.</p><p>Du, Veri, sagte Walburg und blieb stehen, warum mögen sie denn dich bei meiner Base nicht leiden?</p><p>Veri machte große Augen; aber als handelte es sich um eine Sache, die ihm längst bewußt, entgegnete er: Da hab' ich noch nie einen Pfifferling darnach gefragt! Damit drehte er sich auf dem Absatz herum, fing zu pfeifen an und stolperte seinem Thurme zu.</p><p>Von nun an kam Walburg täglich zu Veri und seiner Base, Veri dagegen niemals in das Haus der ihrigen, forschte auch nicht, was für Ausreden sie vorbringe, wenn sie gefragt würde, wo sie gesteckt habe. Es machte sich Alles ohne ausdrückliche Verständigung. Und da fand denn die Kleine eine Schule, welche lustiger war, als ihr die beim Dorflehrer erschien; auch an Grauen fehlte es nicht, wenn es auch von keiner Birkenruthe hinter der schwarzen Tafel ausging. Die alte Frau nämlich war, wie man zu sagen pflegt, ein Lagerbuch von allen erdenkbaren Spuk- und Hexengeschichten, Sagen, Märchen und unheimlichen Kenntnissen der verschiedensten Art; und die beiden Kinder saßen ihr zu Füßen und lauschten athemlos auf all die fabelhaften Dinge, während sie alte Strümpfe stopfte oder neue strickte. Anfänglich bemächtigte sich des armen Mägdleins eine schauerliche Furcht; aus jeder Ecke grins'ten sie Fratzen an, und sie drängte sich ängstlich an ihren Gefährten. Allmählich aber, da sie sah, wie unbefangen Veri und seine Base durch die Räume wandelten, die doch von zahllosen Geisterchen bewohnt sein mußten, gewöhnte sie sich an den Gedanken, von all den körperlosen Wesen umschwirrt zu sein, ja sie wagte es sogar, das Quieken der armen Seelen nachzuahmen, wie sie zwischen den ungeölten Angeln der Küchenthür ächzten, oder legte absichtlich das Brodmesser mit der Schneide nach oben, um zu sehen, ob keine Blutstropfen von den kleinen Leiberchen zum Vorschein kämen, die sich unvorsichtig auf die Schärfe setzen möchten. Sie ließ sich auch hie und da von Veri auf die Zinne führen, wenn der Mond am Himmel stand. Schweigend blickten sie dann nach dem Unholdenberg hinüber und glaubten wohl zuweilen eine unheimliche Bewegung um das Hexenbäumchen wahrzunehmen. In dieser Richtung, sowie nach Süden zu, hatte der Ausblick den schauerlichsten Reiz; denn während gen Norden und Osten die Dächer des Dorfes an die vertrauliche Nähe der Menschen erinnerten, ging hier das Auge übers Unbewohnte in die dämmernde Ferne, und nur das Gehöft des Löwen gewährte den scheu flatternden Gedanken eine freundliche Rast. Um so düsterer ragten auf dem südlichen Hügelkamm die Burgtrümmer in den Nachthimmel hinein, welche den wunderlichen Namen „Kastenvetter" führten. Dort drüben spielte die Geschichte von der muthigen Magd, welche die Wette einging, bei Nacht und ohne Begleitung das Hühnernest auszunehmen; so ganz allein war sie freilich nicht, als sie das Wagestück ausführte, sondern hatte einen Ranken Schwarzbrod, einen Wetzstein und einen schwarzen Kater bei sich. Und wie nöthig das gewesen, bestätigte der Zuruf, welchen der „graue Mann" der kecken Räuberin auf den Heimweg nachsandte: Hättest du deinen rinkenden Rank, deinen wetzenden Wetz und deinen schwarzen Kater nicht, so wollt' ich dir den Hals brechen!</p><p>In dem bläulichen Mondschein war es ganz unmöglich, an der Wahrheit all solcher Geschichten zu zweifeln. Diese geheimnißvoll rinnende Lichtflut, welche da und dort aus breiten, tiefen Schatten hervorquoll, war wie das Flimmern von Geisterschwingen, deren luftige Träger man hätte müssen auf- und niederschweben sehen, wenn man näher hinangegangen wäre. Wie tröstlich aber war es auch, daß doch ein armes Menschenkind Mittel besaß, sich vor den Nachstellungen der gespenstischen Welt zu sichern, ja mit verwegenem Griff mitten in ihr eigenstes Gebiet hineinzulangen, ohne daß etwas Anderes, als die ohnmächtige Drohung eines grauen Mannes, erfolgte.</p><p>Du, Veri, flüsterte einmal das Mädchen, wie kommt es, daß deine Base all die Hexereien weiß und ist doch selber keine Hexe?</p><p>Ich habe mir's auch schon gedacht, bestätigte der Knabe.</p><p>Daß die Base keine Hexe sei, war für die Kinder ausgemacht. Bescheid aber wußte sie in Zauberdingen, als wären sie ihr Amt und Beruf. Wer über Nachtfahren, Alpdrücken und Fernwirkung, über Nestelknüpfen und Liebeszauber, Melken aus der Zwehle und Buttern ohne eigene Milch, über bösen Blick, schädliches Lob und feindlichen Angang, über Kinderbehexung und sympathetischen Mord, über Nebelbrauen, Hagelsieden und Mehlthausprengen, über Heckethaler, Feuerdrachen und Bilweisschnitt, über Blendwerk und Thierverwandlung, über Schußstellen, Gliederlähmung, Wagenhemmung und all dergleichen Aufschluß begehrte, konnte keine bessere Lehrmeisterin finden, als Veri's alte Base. Die beiden Kinder aber waren gar aufmerksame Zuhörer, und bald ward es im Dorfe herumgesprochen, wie erstaunliche Kenntnisse sie gelegentlich gegen Ihresgleichen zu äußern pflegten. Man fand gar nichts Verwunderliches daran; gehörten sie ja doch den beiden Häusern an, mit deren zauberischem Leumunde man zuvor schon im Reinen war.</p><p>Solchergestalt trieben es Veri und Walburg den Winter hindurch. Im Sommer, weil da keine Schule gehalten ward, sahen sie sich seltener. Der Knabe ging seinem Vater an die Hand, das Mädchen stand bei ihrer Mutter in der Küche oder machte sich auch wohl in der Wirthschaft nützlich, indem sie einem Gaste den Krug in beiden Händen zuschleppte. Sonntags aber ging Jedes zu der Base ins Dorf, und wenn nicht Kirchen- oder Tischzeit war, steckten sie im Thurme, auf dem Ueberreste der Ringmauer oder im Zwingergärtchen beisammen. Dabei waren sie meistens nicht mehr unter sich allein, weil Burgelein Diesem und Jenem die Gnade erwies, sie begleiten zu dürfen. Das hatte denn bald zur Folge, daß Veri sich absonderte und die Beine aus einem Thurmfenster oder über die verfallene Mauer hinabhängen ließ. Den Listen der beweglichen Walburg gelang es aber immer wieder, den Einsiedler in die Gesellschaft zu ziehen. Groß war die Wirkung, welche sie bei ihren Gespielen zu erzielen pflegte durch Wiedergabe der Wundergeschichten, die sie den Winter über gelernt hatte. Auch Veri hörte andächtig zu, als vernehme er dieselben zum erstenmale, und bestritt nur ab und zu ihre Behauptungen aus besserer Kenntniß, da er den ganzen Kreis schon mehrere Jahre wiederholt durchlaufen hatte. So lebendig aber waren ihm die Sachen gleichwohl nicht, wie seiner kleinen Freundin. Diese war im Stande, wenn die jugendliche Schaar bei ihren Wanderzügen Trepp' auf, Trepp' ab an irgend einer dunklen Mündung, sei es eines Ganges, eines Dachwinkels oder einer Stiegenwindung, vorüberkam, plötzlich anzuhalten, ängstlich zu lauschen, bestürzt in die Finsterniß zu starren, ein paar verworrene Worte von Räubern oder Gespenstern zu stammeln und mit einem gellen Schrei des Entsetzens davon zu laufen, so daß die ganze Herde ihr in jäher Furcht nachstürmte, außer Veri, der sich gleichwohl nicht enthalten konnte, mit scheuen Blicken sich ebenfalls von dem Orte zurückzuziehen, der ihm doch nichts Schreckliches verrathen hatte. Im Freien draußen pflegte dann allemal das Burgelein laut aufzulachen, aber man sah es ihren bleichen Wangen und verstörten Augen an, daß es sich um mehr als ein lügenhaftes Vorgeben gehandelt hatte.</p><p>Einmal, als Veri wieder seine Einsiedlerrolle spielte und, auf dem Mauerstücke sitzend, welches von alten Zeiten her sich noch an den Thurm lehnte, seine Augen über das sonnige Thal und zum Kastenvetter hin und weit bis an die blauen Berge schweifen ließ, strich Walburg an der Spitze ihrer Gefährten in der Nähe des Schweigsamen vorbei.</p><p>Ach, die schöne Blume! rief sie. Wie kommt nur die da hinauf ans Hexenfenster? Die macht ein lustigeres Gesicht, als so ein Veri.</p><p>Damit lief sie von dannen, und die Anderen folgten ihr lachend. Veri aber wandte die Augen nach dem Gitterfenster empor, hinter welchem, der Ueberlieferung nach, vor Zeiten die Hexen eingekerkert worden. Da klebte wirklich eine Blume an der Mauer; es war eine Akelei, die der Zufall dort oben hatte aufkeimen lassen. Der Knabe maß eine Zeit lang die Entfernung des Fensters von der Mauer, auf welcher er saß, und die, im rechten Ecke vorspringend, sich ungefähr zu der Höhe des Fensters in bröcklichen Stufen hinanzog. Von ihrem obersten Ende stand das Gesims nur etliche Ellen weit ab, und wem die Tiefe keinen Schwindel verursachte, der mochte es immerhin wagen, mit Hülfe der Risse in der Thurmwand und der zackigen Bossen bis zum Fenster hinüber zu klettern. Veri zog die Stiefel ab und klomm vorsichtig die verwitterten Backsteinstufen hinan; von dort griff er weit hinüber nach einer Mauerspalte, indem er sich mit der Linken an der Ecke des Thurmes festhielt. Dann setzte er den rechten Fuß auf einen der unregelmäßig vorspringenden Felsblöcke und brachte die andere Hand gleichfalls in die Spalte. Aber als er den linken Fuß nachziehen wollte, verlor er den Halt und wäre in die Tiefe gestürzt, wenn nicht der weit klaffende Riß den Händen Raum genug zum festen Anklammern geboten hätte. Die Besonnenheit verließ ihn nicht; er fand gleich wieder eine Stütze für seine Sohlen, und da er nun gelernt hatte, sich vorzüglich auf die Kraft der Arme zu verlassen, so glitten auch seine Füße nicht wieder aus. Er schob sich ohne sonderliche Anstrengung bis hinüber, wo die Blume stand, hielt sich mit der einen Hand am Fenstergitter, grub mit der anderen die Wurzeln aus dem leichten Erdreich, nahm den Stengel überquer in den Mund und machte den Rückweg rasch und glücklich.</p><p>Die kleine Walburg hatte inzwischen ihren Thron auf der Staffel vor der Eingangsthür aufgeschlagen und belustigte ihre Gesellschaft mit einem richtigen Hexenwerk, mit Mäusemachen. Durch ein paar geschickte Schürzungen ihres Taschentuchs brachte sie eine Puppe zu Stande, die zwar nur entfernte Aehnlichkeit mit einer Maus hatte, jedoch mit unheimlichem Leben ihr über den Arm lief, ohne daß die Zuschauer den Kunstgriff gewahr wurden, der sie in Bewegung setzte. Auf einmal warf ihr Veri die Blume in den Schoß. Mit einem Schrei sprang die Kleine auf, legte ihm die Händchen auf die Schulter und wollte, auf den Zehen stehend, ihn auf den Mund küssen. Da er aber steif und eckig stehen blieb, traf sie nur sein Kinn.</p><p>Ja, wie hast du denn das gemacht, du Hexenmeister? rief sie.</p><p>Er ward roth, wischte sich mit der Hand über das Kinn und sagte: So dumm! Er ließ sich aber nicht bewegen, zu verrathen, wie er zu der Blume gelangt sei. Das kann ein Jedes, sagte er; probiret ihr es selber.</p><p>Walburg's Hang, einen kleinen Hofstaat um sich zu versammeln, würde wohl über kurz oder lang eine Entfremdung zwischen ihr und Veri herbeigeführt haben, wäre nicht dieser inneren eine äußere Trennung zuvorgekommen. Veri war nämlich der Schule entwachsen, und sein Vater beschloß, ihn seine Lehrzeit nicht im eigenen Hause durchmachen zu lassen. Auf der Hexenschmiede ging das Geschäft immer mehr zurück, je höher das des Schmied-Zaches in Blüthe kam. Zwar konnte Veri's Vater wohlfeiler arbeiten, weil er in seinem Waldthal die Kohlen leichter zu erlangen vermochte; allein seit der Schultheißen-Sohn das Töchterlein der Löwenwirthin aus der Taufe gehoben hatte, besannen sich die Bauern, daß die Dorfschmiede doch viel bequemer für sie liege, und ihrem Beispiele folgten allmählich auch die Fuhrleute, welche durch das Hexenthälchen einen beträchtlichen Verkehr zwischen dem Rheinthal und dem Hinterlande unterhielten. Die Furcht vor dem unheimlichen Namen des Hexenschmiedes nahm ab: besäße er wirklich die Kräfte, auf die sein Name deutete, dann wäre er, so folgerten die Leute, sicherlich in besseren Verhältnissen; denn was ein richtiger Hexenmeister ist, begnügt sich nicht mit dem geringen Lohn wie die weiblichen Hexen, sondern bedingt sich im Dienstvertrage mit dem Bösen eine reichlichere Entschädigung aus. Da er nun selber bei jedem Anlaß gegen den Uebernamen protestirte und durch eifrigen Kirchenbesuch sein untadeliges Christenthum an den Tag legte, so that man ihm den Gefallen, ihn für das zu nehmen, was er sein wollte, wenn man sich auch nicht völlig alles Verdachtes entschlug: Hexenschmied blieb immerhin Hexenschmied.</p><p>So überlegte sich der alternde Mann, es sei besser für seinen Sohn, ihn auf eine gedeihlichere Scholle zu setzen, und übergab ihn einem kinderlosen Bruder, der im Gebirge drüben, zu Siebotenau, gleichfalls eine Schmiede hatte. Der Ohm nahm sich des jungen Neffen wacker an, in welchem er sich einen Nachfolger an der eigenen Esse zu ziehen gedachte. Veri's Vater blies die seinige zwar nicht völlig aus, aber er machte auch keine Anstrengung, den ferneren Verfall aufzuhalten.</p><p>Siebotenau, zwischen Tannenwäldern im Gebirge versteckt, liegt noch weiter ab vom Weltverkehr, als Haldenwang; und wenn es möglich war, den Wust abergläubischer Vorstellungen zu überbieten, worin Veri aufgewachsen war, so geschah es an diesem neuen Aufenthalte. Die schweflig bläuliche Höllenbeleuchtung, worin er gewohnt war auch am lichten Tage die Welt zu erblicken, bekam hier etwas wie einen natürlichen Anhalt an den düstern Farben und Schatten der Nadelholzwaldung. Für ihn, wie für die ganze Bevölkerung war die Gesammtheit der Erscheinungen mit einem Katzenfelle vergleichbar, das man nur mit leichtem Finger gegen den Strich zu überfahren braucht, um den dämonischen Untergrund sofort in knisternden Funken hervorsprühen zu sehen.</p><p>Ein Dutzend Jahre etwa mochten vergangen sein seit jener Kinderbekanntschaft. Veri stand in einem Alter, wo er nach dem Brauche des Landvolkes bereits aufs Heirathen hätte denken dürfen. Allein die Einzige, die ihm gefallen hätte, eines Hafners Tochter aus Siebotenau, war so vielumworben, daß er kaum eine Annäherung versuchte, wiewohl er sich hätte sagen können, daß sie als armer Leute Kind einem ernstlichen Antrage seinerseits nicht viel Bedenken entgegensetzen würde. Zudem war sie ein paar Jahre älter als er und hatte am Spiel mit dem Schwarm ihrer Anbeter so großen Gefallen gefunden, daß sie muthwillig die Entscheidung hinausschob; und so, der vollen Reife des Weibes nah, erschien sie in ihrem sicheren, selbstbewußten und ungebundenen Wesen dem etwas scheuen, ungelenken Burschen als eine Frucht, die für seine Bescheidenheit viel zu hoch hing. Wenn sie auf dem Tanzboden, oder wo sie sonst ihn sah, einen ihrer verwunderten Blicke auf ihn warf, der die meisten Anderen zur Annäherung aufgemuntert hätte, dann fühlte er sich niedergeschlagen und schlich trübselig von dannen. In der Herde mitzuzählen, war ihm schon als Knaben bei der kleinen Walburg unerträglich gewesen. Schön genug war sie, die schwarze Vef, um einem jungen Menschen den Kopf zu verrücken. Aus der ortsüblichen schwarzen Tracht, welcher ein rother Miederlatz und eine weiße Halskrause zu spärlicher Aufhöhung diente, und aus dem vollen, schwer zu bändigenden dunklen Haar trat das weiße, nur wenig luftgebräunte, kühn geschnittene Gesicht blendend hervor. Die kurze Oberlippe hatte den eigenen Reiz, der manche Andere eher entstellt hätte, daß sie beim Lachen das zartrothe Zahnfleisch sehen ließ. Die Blicke ihrer tiefbraunen, beweglichen Augen schnellten in raschen Rucken von einem Ziel zum andern. Im Gehen schwippten die Röcke bei jedem der kurz aufsetzenden und doch schwebenden Tritte wie ein stummes Schellengeläut um die wohlgebildeten Knöchel auf, und die ganze, frei sich regende Gestalt mit dem stolz getragenen Kopfe schien zu fragen: Seht ihr mich?</p><p>Eines Sonntags, während sich Veri im Haufen der Andächtigen aus der Kirchthür drängte, fühlte er plötzlich, wie er auf einen Fuß trat; er wußte gar nicht, wie er dazu kam, da er im Gewühl nur kleine Schritte machen konnte. Als er zur Seite sah, stand neben ihm die schöne Vef und blickte ihn schmerzlich lächelnd und mit einem sanft strafenden Blicke an, so daß dem guten Burschen vor schwerer Verlegenheit das Blut jählings in den Kopf schoß. Er bedurfte erst einige Zeit, sich zu sammeln, eh er im Stande war, ein paar Worte der Entschuldigung vorzubringen. Da warf sie den Kopf auf und schritt wie zornig rascher vorwärts, so daß er ihr bestürzt nacheilte und die Betheurungen seines Bedauerns eindringlicher wiederholte. Durch ihre halb scherzenden, halb trotzigen Antworten zog sich das Gespräch in die Länge, und unversehens fand sich Veri als alleinigen Begleiter des Mädchens. Sie spann geschickt die Unterhaltung fort und hatte ihn so viel zu fragen, daß er keine Pause fand, sich zu verabschieden, auch wenn ihm in dem stolzen Gefühle, das ihn überwallte, dieser Wunsch aufgestiegen wäre. Schon war das Paar am letzten Hause des Dorfes vorüber, da blieb sie plötzlich stehen, als besänne sie sich jetzt erst darauf, daß sein Heimweg anderswohin führe.</p><p>Man verschwätze sich so in seiner Gesellschaft, sagte sie. Er aber war nun schon so kühn geworden, daß er um die Erlaubniß bat, bis zu dem Häuschen ihrer Eltern mitgehen zu dürfen, das überm Bach am Rande des Waldes lag. Sie meinte zwar, darauf habe ein armes Mädchen keinen Anspruch, ermunterte ihn aber mit den freundlichsten Blicken, sich nicht verscheuchen zu lassen. So ging er denn mit bis zu dem Häuschen, wo ihn die Mutter knixend, der Vater mit dem Lederkäppchen in der Hand begrüßte.</p><p>Die demüthige Art der Leute war ihm unbehaglich, und er entfernte sich bald. Am Nachmittag schlenderte er allein durch die Wiesen. Zum erstenmale empfand er es wie Scham und Reue, daß er es nicht habe und halte wie die andern Burschen, die auf allen Steigen des Wiesenthales mit ihren Schätzen zu sehen waren. Seit heute schien es ihm in den Bereich der Möglichkeit zu fallen, daß diejenige, deren Bild seit Wochen und Monden in seinen Gedanken mitging, zu einer leibhaften Begleiterin werden könnte. Eh er sich's versah, war er ihrem Häuschen wieder auf ein paar hundert Schritte nahgekommen; da erfaßte ihn aber ein Bangen, und er blieb stehen, geraume Zeit nach dem niedrigen Giebel spähend, der gerade noch über die Schlehdornhecken des eingeschnittenen Weges herüberblickte. Es war schon spät im Jahre, aber die Büsche hatten noch so ziemlich ihr Laub, wenn es auch zu gilben begann.</p><p>Ob er auch Enzian suchen gegangen sei? fragte ihn eine wohlbekannte Stimme hinter der Hecke, und das reizende Gesicht der schwarzen Vef tauchte mit gerötheten Wangen dicht vor dem seinigen auf. Sie schlüpfte rasch durch die Zweige und hüpfte den schmalen Rain hernieder, ein paar röthlichblaue Glockenblüten emporhaltend, die sie ihm ins Knopfloch steckte; dabei lachte sie und sagte, sie wolle ihn sich putzen lehren, denn wenn er später einmal einem Schatz zu gefallen ginge, müsse er immer eine Blüte im Knopfloch tragen.</p><p>Sie müsse das freilich wissen, brachte er mit unsicherer Stimme vor.</p><p>Weil ihr auf dem Tanzboden die Burschen schön thäten? entgegnete sie. Sie mache sich aus allen nichts; es mein' es ja doch keiner ernst mit einem armen Mädchen! Sonst wäre sie nicht am Sonntag Nachmittag so allein und suche Herbstveilchen, ohne zu wissen, für wen.</p><p>Er ward sehr roth und sehr stolz, als er sich an ihrer Seite, heute schon zum zweitenmale, über die Matten wandeln fand; es machte sich ganz von selber, ohne daß sie ihn oder er sie aufgefordert hätte. Ihr kühnes Gesicht mit dem wellig aufgelockerten Haar darüber machte ihn nicht mehr schüchtern wie sonst; sie wußte auch gar so hübsch und einfach zu plaudern; er begriff die Andern nicht, daß sie für dieses prächtige Wesen nur auf dem Tanzboden Sinn hatten und sich nicht darüber hinwegsetzten, daß sie keinen Sack voll Geld in einen Hausstand mitbringen könnte. Es kam eine gar feierliche Stimmung über ihn; in den erstaunten Blicken der Begegnenden, dem Verstummen ihrer Gespräche las er Bewunderung und Neid, und was er noch immer nicht recht zu glauben sich getraute, das sagte ihm deutlich das Benehmen der Leute: er und die Vef waren wirklich und wahrhaftig ein Paar.</p><p>Er spähte hinter jedem Strauch, an jedem Rain nach den blauen Kelchen, die er ihr einen nach dem andern hinreichte, unter der Berührung ihrer Finger jedesmal aufs Neue erschauernd.</p><p>Am Waldrand gebe es mehr dergleichen, sagte sie.</p><p>Sie gingen nach dem Waldrande, und sie gingen in den Wald hinein. Es that sich da gar so heimlich ein Fußsteig auf zwischen den dichten Tännchen eines jungen Schlages. Zum Pflücken war Nichts am Boden; die rothen Pilze, die hie und da am Wege standen, machten vielmehr einen unbehaglichen Eindruck. Aber das Herz klopfte ihm gewaltig, als er so ganz allein, von keinem Auge gesehen, mit ihr dahinging. Sie schien ganz unbefangen und schwatzte munter fort. Eine gute Weile waren sie so die Berglehne hinangestiegen, da kamen sie an eine Stelle, wo um einen alten Stamm der niedrige Nachwuchs zu einer kleinen, moosbewachsenen Lichtung auseinander trat. Wie in plötzlichem Erschrecken hielt die schöne Vef hier an, schaute sich um, zupfte an ihrer Schürze und ließ den Kopf sinken; tiefe Athemzüge hoben ihre Brust, aber eindrucksvoller, als all diese Zeichen der Verwirrung war ihr Verstummen. Jetzt erst ward Veri inne, wie er bisher fast gar nichts gesprochen hatte.</p><p>Ja, wohin führst du mich denn? fragte er, um nur etwas zu sagen. Er fühlte sich bestürzt, als er sein „Du" vernahm.</p><p>Ich dich? entgegnete sie leise und hob verschüchtert die Augen nach ihm auf; die Lider fielen ihr immer wieder schamhaft darüber. So kannst du reden? Seit wann führen denn die Mädchen die Buben?</p><p>Sie griff nach ihrer Schürze und verhüllte das Gesicht, sanft schluchzend.</p><p>Daß er sie gekränkt hatte, fühlte er nun wohl; aber recht deutlich war ihm die Ursache nicht. Natürlich, solch ein Geschöpf hatte zartere Empfindung als er und seines Gleichen. Sie sollte ihn nur recht verstehen, stammelte er; so meine er's ja gar nicht.</p><p>Sie schickte einen fragenden Blick hinter ihrer Schürze vor. Da sie aber nicht sprach, fuhr er fort: ihm, das dürfe sie glauben, wäre nichts lieber, als von ihr geführt zu werden, — von einem solchen Mädchen! Sie lächelte mild und schamhaft. Und was die Leute anbelange, sprach er muthig weiter, da sollte sie sich keine Sorge darum machen; es habe kein Mensch sie beide in den Wald gehen sehen, — ganz gewiß nicht. So könne auch Niemand etwas Unrechtes denken.</p><p>Da funkelten ihre Augen zornig, und sie. lachte bitter: O Falschheit und Hinterlist! Ja, sie haben's gesehen, freilich haben sie's gesehen; aber dir war' es recht, wenn sie's nicht gesehen hätten.</p><p>Sie kehrte sich ab, stützte den Arm an den Stamm der Tanne und legte die Stirn dawider. Ihr Rücken schütterte leise von unterdrücktem Weinen. Er trat schüchtern zu ihr und wagte den Arm um ihre Hüfte zu legen. Da glitt sie aber, überwältigt von ihrem Schmerz, am Stamme nieder und schluchzte laut auf. Das konnte er nicht ertragen. Er kniete zu ihr nieder und sprach leidenschaftlich auf sie hinein; wie sie nur so von ihm denken könne, da er doch nichts Lieberes auf der Welt wisse, als sie.</p><p>Sie schaute ihn einen Augenblick verwundert an, doch mit einem beglückten Lächeln. Dann ließ sie den Kopf zur Seite sinken, an seine Schulter, und verbarg die Augen an seiner Brust.</p><p>Ob sie sein Schatz sein wolle? rief er mit stockender Stimme. Sie gab keine Antwort, sondern drückte nur ihre Stirn fester an. Er wiederholte die Frage zwei-, dreimal; und da sie beharrlich schwieg, fing er an zu betheuern, wie gut sie es bei ihm haben solle als seine Frau, und sie solle nicht meinen, daß das nur so ein Strohfeuer sei, heute entbrannt und morgen erloschen; auf den Händen wolle er sie tragen und ihr sein Leben lang dankbar sein. Freilich nein, solch ein Glück wäre zu groß für ihn; deswegen hab' er auch all die Zeit her geschwiegen und sich nicht getraut, im Ernst daran zu denken, daß sie je sein eigen werden könnte, da noch so viel Andere, Flottere und Schönere, auch Reichere, sie umdrängten.</p><p>Sie wollt' es wohl gern glauben, bekannte sie endlich mit kaum hörbaren Worten, noch immer das Gesicht an seiner Brust verborgen. Aber die Mannsleute, habe man ihr gesagt, seien alle falsch. Und es sei recht thöricht und unschicklich von ihr, so etwas zu sagen; aber er habe es ja doch schon lange merken können, daß sie keinen Andern meine als nur ihn. Viele Schmerzen habe sie um ihn ausgestanden, und nun sei es heraus; er solle es ihr aber nicht übel nehmen, — sie habe ihr Geständniß nicht länger zurückhalten können.</p><p>Dabei küßte sie ihn auf den Mund, dreimal, heftig, indem sie jedesmal wie mit großer Selbstüberwindung rasch ihre Lippen von den seinen löste.</p><p>Unter all diesen Reden hatten Beide immer noch die unbequemste Stellung, indem sie vor dem rissigen Schafte der Tanne knieten. Nun aber setzte sich die schöne Genovefa und sah ihm süßlächelnd in die Augen. Wenn es ihm ernst sei, sie zur Frau zu nehmen, dann reue es sie nicht, mit ihm vor Aller Augen in den Wald gegangen zu sein, als wären sie ein Brautpaar. Aber das müsse sie ihm sagen, ein langer Brautstand, wie ihn der oder diese gehabt hätten, so ein kümmerliches Herumdrücken gefalle ihr nicht. Sie habe lange genug ihr Leid getragen, weil er, der böse Mensch, sich nie ein Herz gefaßt, zu reden. Auch sei es wegen der Leute; er wisse ja, ein armes Mädchen habe Nichts als ihren guten Ruf.</p><p>Und den solle sie behalten, rief er warm und herzlich. Ob sie denn glaube, daß er sie so wenig hoch halte, um ihre schönste Mitgift zu veruntreuen? Da kenne sie ihn schlecht! Und wegen des langen Brautstandes brauche sie sich keine Sorge zu machen. In einem halben Jahre hoffe er die nöthigen Einrichtungen des neuen Haushalts fix und fertig zu haben; dann solle gleich die Hochzeit sein.</p><p>Das Mädchen lächelte in einem fort bei seinen Reden; aber dabei lag ein gespannter Ernst auf ihrer Stirn. Nein, nein, sagte sie, das wäre Alles zu schön; sie fürchte, er sei eben auch, wie die Andern sein sollten nach der Leute Sagen.</p><p>Dabei faßte sie die Hand, die er um ihren Hals gelegt hatte, und riß sie weg, ohne sie jedoch loszulassen. Er aber fing an, aufs Höchste zu betheuern, daß es ihm heiliger Ernst sei. Sieh, sagte er schließlich, du weißt ja gar nicht, wie lieb ich dich habe; du kannst es ja gar nicht wissen. Die Hand hier aber rührt nie ein anderes Mädchen an, als meinen einzigen, goldigen Schatz. Todt umfallen soll sie und ich dazu, wenn ich's jemals thue.</p><p>Au, rief er plötzlich und zuckte mit der Hand. Sie hatte rasch die Nadel aus ihrem Busentüchlein gezogen und sie ihm tief in den Ballen des Daumens gestoßen, daß das Blut hervorspritzte. Mit wilden, leidenschaftlichen Blicken sah sie ihn dabei an. So, der Schwur gilt! rief sie frohlockend und vergaß nicht, ihn dabei zu küssen. Sieh, wie schön rosa! So prächtige rothe Tinte hat kein Schulmeister und kein Schreiber. Aber warte, ich gebe dir meine Unterschrift auch, — wir müssen das Blut zusammenrinnen lassen.</p><p>Sie setzte die Nadel auf ihre linke Hand. Nein, da sehen's die Leute, sagte sie dann und streifte den Aermel ihres Kleides zurück.</p><p>Auch da ist es nichts, fuhr sie fort; unsereins muß ja oft mit aufgestülpten Aermeln gehen.</p><p>Sie riß die Nesteln ihres Mieders auf und schlug das Kleid zurück, daß die blanke Schulter zum Vorschein kam. Nein, rief sie, ich kann's nicht selber thun; thu du's!</p><p>Dabei reichte sie ihm hastig die Nadel hin, die jedoch zu Boden fiel, und hielt mit beiden Händen das Gewand zur Seite. Er sah die starken Schläge des Herzens heraufpochen. Stürmisch preßte er den Mund auf die Stelle, die er verwunden sollte, und fühlte ihren Odem in seinem Haar. Das thu' ich nicht, Vef, stammelte er; das wäre Sünd' und Schad'; ich glaube dir auch so.</p><p>Dann faßte er ihren Kopf zwischen beide Hände und küßte sie. Bin ich ein seliger Mensch! rief er. Ich möchte nur knieen und dich anbeten, meine heilige Genovefa. Aber du siehst ja . . .</p><p>Er vollendete nicht und sprang in die Höhe. Ach, daß das halbe Jahr schon herum wäre! sagte er und trat ein paar Schritte von ihr weg, heftig athmend. Die Augen wagte er nicht wieder nach dem verführerischen Anblick hinzukehren und heftete sie aus seine Hand, aus der das Blut noch immer leise rinnend hervorquoll. Da stand sie neben ihm und faßte mit kalten Fingern sein Handgelenk. Das ist die Hand, die mir gehört, rief sie. Und da droben lebt Einer, der einen beim Wort nimmt. Wenn der aber je aus übergroßer Barmherzigkeit ein Auge zudrücken sollte, dann lebt noch ein Anderer, der läßt sich sein Recht nicht nehmen, wo einmal Blut zu einem Schwure geflossen ist.</p><p>Das thut mir weh, sagte er, daß du mir so mißtraust. Ich wäre dir treu auch ohne das.</p><p>Besser ist besser, erwiderte sie. Und in feierlichem Schweigen traten sie den Heimweg an.</p><p>Ein beklommener, fast unmuthiger Klang zitterte in des Mädchens Stimme, wenn sie ab und zu wieder das Wort nahm. Er empfand das wohl, glaubte es aber zu verstehen; war ihm selber doch die Kehle wie zugeschnürt von Herzklopfen und Staunen über das ungeheure Glück, das der heutige Tag über ihn ausgeschüttet.. Als er dann allein war und zu Nacht im Bette lag, war fast sein einziger Gedanke: Nein, wie ist es nur möglich! Gestern noch so gleichgültig und arm, und heute so unsäglich froh und reich! Dazwischen meldete sich wohl auch, wenn er den Stich in der Hand fühlte, ein leiser Unmuth, daß sie für nöthig gehalten, ihn durch Zauber zu binden, während doch sein eigener treuer Sinn Bürgschaft genug gewesen wäre. Für mich wohl, entschuldigte er sie dann, aber sie kennt mich ja noch gar nicht. Er lachte, indem er sich vorstellte, daß ihm je einfallen sollte, ein anderes Mädchen anzurühren, da doch diese sein eigen sei; doch konnte er sich eines Grauens nicht entschlagen, wenn er den schauerlichen Bann bedachte, der nun auf seiner Hand lag. Freilich hatte er bisher nie davon gehört, daß Liebesschwüre in dieser Weise gefestigt würden; aber geschehen war es nun einmal, das Blut geflossen, die Unterwelt zum Zeugen angerufen: es konnte gar kein Zweifel sein, daß diese ihn beim Worte nehmen würde, wenn sich der Anlaß böte.</p><p>Erst anderen Tages begann er an gewisse Schwierigkeiten zu denken. Das Haus seines Oheims war zu klein, als daß noch eine zweite Haushaltung darin Platz gefunden hätte. Vielleicht war es überhaupt besser, ins Hexenthälchen zu ziehen, wo jedenfalls mehr Verkehr und darum Aussicht auf größere Kundschaft vorhanden war. Zudem mußte er die Angelegenheit mit seinem Vater besprechen; dabei war auch nöthig, über die Ausfolgung seines kleinen Muttergutes ins Reine zu kommen. In einigen Wochen wollte er ohnedies hinüber, zum Geburtstag des Alten; bis dahin konnten diese Dinge anstehen und er sorglos und verschwiegen sich seiner jungen Liebe freuen. Er käme ja um den schönsten Reiz, wenn er nicht eine Zeit lang ein Geheimniß hätte vor seinen eigenen Leuten!</p><p>Alles das setzte er der Vef auseinander, als er wieder mit ihr zusammentraf. Sie sagte nicht viel darauf, blickte in den Schooß und machte ein Mäulchen, wie ein enttäuschtes Kind. Er fand das recht hübsch und küßte sie. So gesprächig, wie an jenem Sonntag, war sie nicht wieder, und wenn er sie um den Grund fragte, so wich sie aus und meinte, warum denn er nicht rede? Es sei doch des Buben Sache, das Mädchen zu unterhalten, nicht umgekehrt. Er war viel zu verliebt, um ein Arg an ihrer schlecht verhehlten Verstimmung zu finden, und lebte drei selige Wochen, immer bei ihr, sei es in Gedanken, sei es in Wirklichkeit. Er bemerkte, daß sie seine Eifersucht zu reizen suchte; denn mehrmals traf er sie im Gespräch mit einem sehr schlanken Bürschlein, dem Schneider-Schorsch, der seit lange dem Dorf zum Gespötte diente, weil er trotz seiner Unansehnlichkeit und trotz Vef's geringschätziger Behandlung sich beharrlich in den Kreis ihrer Bewunderer drängte. Veri hatte seinen Spaß an dieser Komödie und zog seinen Schatz mit dem neuen Galan auf. Sie that schnippisch und spröde, bis er endlich ärgerlich wurde. Dann ward sie plötzlich wieder zärtlich und sprach von der nahen Hochzeit. Als er aber jetzt wieder auf seine verständigen Darlegungen zurückkam, daß vor dem Frühjahr nicht ans Heirathen zu denken sei, behauptete sie, er liebe sie nicht, brach in Thränen und heftige Reden aus, und sie schieden im Aerger. Er beschloß, ihr den Ernst zu zeigen und ein paar Tage nicht hinzugehen. Böse war er ihr gar nicht, aber ihre Launen wollte er ihr abgewöhnen, und malte sich die Versöhnung aufs Schönste aus.</p><p>Am Sonntag darauf saß er in der Kirche, hörte aber nicht viel auf den Pfarrer, sondern dachte an seinen Schatz. Nach der Predigt, als die Verkündigungen kamen, stellte er sich vor, wie er selber bald mit der Vef von der Kanzel geworfen werde würde. In den heiligen Stand der Ehe wollen sich begeben, sagte der Pfarrer ... Ja, barmherziger Gott, was ist denn das? Ist der Pfarrer verrückt, oder bin ich's? Der wirft ja die Vef herunter mit einem Andern, mit dem Schneider-Schorsch!</p><p>Er wußte nicht, wie er vor die Kirchenthür hinausgekommen war; aber die Bestätigung der eben gehörten Worte ließ nicht auf sich warten. Die schöne Vef ging am Arme des Schneiders dicht an ihm vorüber. Ein bischen bleich sah sie aus und angegriffen, aber gar nicht verlegen und warf sogar einen ihrer langen, verwunderten Blicke auf ihn, als könnte sie nicht recht aus ihm klug werden. Wer ein Hinderniß wüßte, so klang es ihm noch im Ohre, daß gedachte Personen nicht könnten ehelich Zusammenkommen, der zeige es bei Zeiten an oder enthalte sich hernach, etwas dagegen einzuwenden.</p><p>Ich, schrie sein Herz, ich weiß ein Hinderniß! Aber was Hinderniß? Wo das Unmögliche wirklich wird, da giebt's ja kein Hinderniß.</p><p>Er lief in den Wald hinaus und stieg und rannte sich müde. Daß sie ihn daheim vergeblich zu Tisch erwarteten, daran dachte er nicht; Hunger war das Letzte, was er gefühlt hätte. Aber wie weit er auch streifen mochte, immer wanderte vor ihm her das unglaubliche Paar, das er doch mit Augen gesehen, der Schneider und die Vef.</p><p>Gegen Abend fand er sich wieder im Thale, kaum eine halbe Stunde weit oberhalb des Dorfes. Er streifte die Tannennadeln von Haar und Kleidern, lachte noch einmal laut auf, wie er in den letzten Stunden des öftern gethan, rückte das Hütchen trotzig ins Gesicht und schritt thalabwärts. Als er an den Fußsteig kam, der zu Genovefa's Häuschen hinüberführte, hielt er einen Augenblick inne — dann betrat er ihn mit raschem Entschluß. Die Sonne war eben im Untergehen und erhellte die Wohnstube, deren Thür er ruhig aufmachte. Die Vef war ganz allein und saß nähend am Fenster. Sie wandte den Kopf nach ihm und schien gar nicht erstaunt oder betroffen, ihn zu sehen; das röthliche Zahnfleisch kam wieder zum Vorschein, aber das Lächeln hatte etwas Starres und Müdes. Er vermochte kein Wort vorzubringen, so übermannte ihn plötzlich die Empfindung. Er hielt ihr stumm die Hand entgegen, nicht zum Gruße, sondern um sie an das Verlöbniß zu erinnern.</p><p>Das ist es eben, sagte sie und nickte ihm zu. Ich habe bloß deine Treue wollen binden, und das thut wahrhaftig noth bei euch Mannsleuten. Aber nachher ist mir erst eingefallen, daß ich deinen ganzen wilden Schwur mit hineingebunden hatte . . .</p><p>Ein Fadenknäuel, mit dem sie während des Redens gespielt hatte, rollte ihr vom Schooße und über die Dielen hin, gegen die Kammerthür zu. Sie stand eilend auf, es wieder zu holen. Unter dem Bücken sagte sie: Einen so wilden Mann, der die Hölle herausfordert, kann ich nicht brauchen. Mir graut es, wenn ich daran denke!</p><p>Damit war sie zur Thür hinaus. Veri hörte noch, wie auch die andere Thür ging, wie rasche Schritte die Treppe hinanflogen, und wie oben ein Schlüssel gedreht wurde. Dann war es ganz still; nur die alte Schwarzwälderin tickte und knackte eintönig in der Stube. Er griff sich an den Kopf: Also ich habe den Teufel gerufen! Er lachte laut auf und taumelte aus dem Hause wie ein Betrunkener.</p><p>Der alte Hexenschmied wollte sich erst gar nicht darein geben, als eines Tages sein Veri bei ihm in der Schmiede erschien und erklärte, er bleibe fortan hier; das Heimweh lasse ihn nicht länger in Siebotenau bleiben. Allein seiner herben, fast leidenschaftlichen Entschlossenheit gegenüber wagte er die Strenge nicht hervorzukehren, die er einst Wohl gegen den Knaben geübt hatte, und fügte sich mit Seufzen und Kopfschütteln, zumal da ein Brief seines älteren Bruders ankam: es werde vorerst das Beste sein, dem Jungen, dessen Gemüth ernstlich angegriffen scheine, seinen Willen zu lassen. Seine trüben Voraussagen, daß Veri hier doch auf keinen grünen Zweig kommen werde, stellte der Alte übrigens bald ein. Die Fuhrleute, die sich von Jahr zu Jahr mehr gewöhnt hatten, an der verfallenen Schmiede und ihrem grämlichen Besitzer vorüberzufahren, horchten verwundert auf, als sie drinnen rasche, kräftige Hammerschläge hörten, wie seit lange nicht, und ein hell angeblasenes Feuer aus den Fenstern hervorleuchten sahen. Auch trat ihnen Veri mit freundlichem Gruße entgegen und fand Zeit zu ein paar Worten, während die Rosse verschnauben durften, ehe es den kurzen, aber steilen Stich emporging, der das Hexenthälchen von der weiten Thalmulde von Haldenwang trennt. Bald auch wies es sich aus, daß die Preise hier wohlfeiler waren, als beim Schmied-Zaches, der seine Forderungen immer höher geschraubt hatte, je sicherer er sich im Alleinbesitz der Kundschaft vermeinte. Kaum vierzehn Tage stand es an, so brachten sie auch Aufträge von auswärts mit, und der alte Hexenschmied sagte: Siehst du, endlich sehen's die Leute doch ein, daß ich nichts mit dem Bösen zu schaffen habe.</p><p>Ein Geist der Unrast aber schien mit Veri in die Waldschmiede eingezogen zu sein. Es war im letzten Jahrzehnt so viel an den Gebäulichkeiten verwahrlos't worden, daß es wahrlich keiner Ausrede bedurfte, wenn der Sohn darauf drang, die nöthigen Reparaturen unverzüglich vorzunehmen, trotz der weit vorgerückten Jahreszeit. Ein außergewöhnlich milder Winter gestattete auch gar wohl, ans Bauen zu gehen, das um fast die Hälfte des Preises zu bewerkstelligen war, weil überall in der Runde leere Hände genug sich auftreiben ließen. Ins Dorf kam Veri überaus selten; gab es doch zu Hause vollauf zu thun, und eine andere Unterhaltung, als angestrengte Thätigkeit, verlangte er nicht, ja das müßige Gespräch mit müßigen Menschen war ihm völlig zuwider. Am Löwen kam er wohl ein paarmal vorüber, aber er erblickte kein bekanntes Gesicht, und es zog ihn nicht hin, die Kindheitsgespielin wieder zu sehen. Mit Frauenzimmern gelüstete ihn nicht nach neuen Erfahrungen. Sein einziger beständiger Gefährte war ein Wolfshund mit schwarzem Rachen. Als er damals von Siebotenau herüberwanderte, begegnete ihm ein dünnes Männlein, welches das magere Thier am Stricke führte und ihn beweglich bat, es ihm abzukaufen. Der Hund sei gut gegen Geister und Hexen, sagte der Fremde, da er vieräugig sei, d. h. einen Weißen Fleck über jedem Auge habe. Aus Barmherzigkeit nahm Veri dem armen Manne das Thier ab, das ihn fortan auf Schritt und Tritt begleitete und bald bei guter Kost ein stattliches Ansehen gewann. Im Walde gab es auch mancherlei für Veri zu thun. Bald galten seine Gänge den Köhlern, bald hatte er Bauholz auszusuchen, und es freute ihn, eine gute Strecke die Halde hinan auf eigenem Boden gehen zu können; denn es gehörte ein beträchtliches Stück Wald zu der Schmiede.</p><p>Der Hund Melac machte in der That den Eindruck, als ob er geistersichtig wäre. Oft, wenn er ganz friedlich hinter seinem Herrn hertrottete, konnte er plötzlich die Nase erheben und zu schnobern beginnen, lief dann lautlos irgend einer Spur nach und kam später mit geducktem Kopfe zurück, als schäme er sich, nichts gefunden zu haben. Bellen hörte man ihn wenig, und sein Gang war so geräuschlos, daß Veri nicht selten dem Thiere pfiff, während es längst wieder ihm dicht auf den Fersen lief. Eines Tages war Veri auf die Höhen gestiegen, welche nördlich das Hexenthälchen überragen; er hatte den Köhlern noch einen Auftrag zu ertheilen. Der Weg führte ihn so weit dem Laufe des Wassers entgegen, daß er hie und da zwischen den Bäumen durch den schwarzen Thurm von Haldenwang und dahinter die Ruinen des Kastenvetters erkannte. Heimwärts ging er am Saume des Waldes hin, auf einem Fahrsträßchen, von wo aus kein Blick aufs Dorf hinunter möglich war, weil das Gelände zu einer kleinen Böschung ansetzte, eh es sich vollends ins Thal hinabsenkte. Ueberdies war die Böschung von einem niederen Mäuerchen bekrönt, das den Abschluß der jenseitigen Reblandgehänge bildete. Er überlegte eben, ob der Rest der Woche ausreiche, den Kohlenschuppen, der gerade in Arbeit war, im Holzbau fertig zu stellen, da lief ihm Melac entgegen, der etwas im Maule trug. Es war ein nicht ganz ausgestrickter Strumpf, worin noch einige Nadeln steckten; die übrigen mochte der Hund im Laufe verloren haben. Veri nahm ihm das Gestrick ab und sagte, indem er es einsteckte: Einem Geist hast du das schwerlich abgejagt!</p><p>Eine kurze Strecke weiterhin erblickte er auf dem Mäuerchen ein junges Mädchen, welches, die Hände im Schooß, dasaß und ins Land hinausschaute. Als er näher kam, sah er mitten im Wege das abgerissene Garnknäuel liegen, das zu dem Strumpf gehörte. Der Umriß des Mädchens zeichnete sich zart und zierlich auf dem grünlich überhauchten Frühlingsabendhimmel ab: ein fein gerundeter Kopf auf nachdenklich vorgeneigtem Halse, in knappem, kurzem, rothem Mieder ein schlanker Leib, die ganze Gestalt von jugendlicher Anmuth.</p><p>Das Haar, an den Schläfen in blonden Löckchen wegstrebend, fiel, zu zwei schweren Zöpfen geflochten, über den Nacken und das rothe Mieder bis auf die Mauer nieder, worauf die Dirne saß.</p><p>Aber die ist einmal fürnehm! dachte Veri. Wenn ihr Gesicht auch so ist . . . Doch strafte er sich alsbald: Was geht dich die Sauberkeit von einem Frauenzimmer an? Sei froh, daß du der dumme Teufel nicht bist, den die da jedenfalls auch einmal anführt, wenn sie es nicht schon gethan hat. He da, Jungfer, rief er und hob in der einen Hand den Strumpf, in der andern das Garn in die Höhe, es ist was verloren gangen!</p><p>Das Mädchen drehte lebhaft den Kopf herum, und er sah nun ihr jugendlich volles, längliches Gesicht mit einem reizend forschenden Näschen sich zugewandt. Nein, das ist doch zu arg, begann sie alsbald munter zu schelten und sprang von ihrem Sitze auf; das hat gewiß der garstige Hund gethan. Mit den Hunden hat man sein ewiges Kreuz, und wenn sie was angestellt haben, dann heißt es ganz unschuldig: es ist was verloren gangen.</p><p>Das geht ja recht flink! entgegnete Veri gutmüthig. Aber wenn so eine Strickete Füße kriegt, dann ist es kein Wunder, wenn der Hund meint, es sei ein Hase.</p><p>Das Mädchen lachte und beugte sich neugierig über das Mäuerchen, als wäre da noch zu sehen, wie das Strickzeug „Füße gekriegt". Ja, wie muß das nur zugegangen sein? fragte sie.</p><p>Obacht geben, rief er ihr zu, sonst kann es die Jungfer selber erleben, daß man nicht viel Zeit braucht, da herunter zu kommen. Und da hat sie auch ihren Hasen wieder.</p><p>Er warf den Strumpf in die Höhe, und sie fing ihn auf. Meine Güte, sagte sie, die Nadeln verloren, die Maschen aufgezogen, und da sieht man auch die garstigen Zähne!</p><p>Ist der Strumpf für Euch? fragte Veri.</p><p>Ach nein, versetzte sie mit komischer Wehmuth, der ist für meinen schwarzen Kater, wenn er zu Nacht tanzen geht und in seine Menschenhaut fährt.</p><p>Mochte nun Inhalt oder Klang der Worte oder etwas in Bewegung und Mienenspiel seine Erinnerung wecken — auf einmal rief Veri: Kennst mich nimmer, Burgelein?</p><p>Sie blickte ihn eine Weile an, dann schlug sie fröhlich die Hände zusammen: Herrje, der Veri! Warum läßst du dich denn nicht sehen und bist doch schon ein paar Monate wieder hiesig? Grüß' dich Gott, Veri.</p><p>Sie reichte ihm die Hand hinunter, und er streckte ihr seine Rechte entgegen, zog sie aber plötzlich wieder zurück, nahm das Garnknäuel aus seiner Linken und bot ihr diese hin.</p><p>Was soll denn das heißen? fragte das Mädchen. Das ist mir doch mein Lebtag noch nicht begegnet, daß mir Einer die rechte Hand hinstreckt und dann wegzieht und mir die andere giebt. Nein, das ist lustig! du meinst, weil man nach den Hexen nur mit der linken Hand schlagen soll, dürfest du mir keinen ordentlichen Patsch geben? Wart, ich will dir! Auf der Stelle die schöne Hand her!</p><p>Veri ward sehr verlegen, sagte aber barsch: Jetzt extra nicht, weil du es haben willst.</p><p>Sie aber rief schmeichelnd, ganz im alten Kinderton, indem sie ihm die Hand entgegenhielt: Komm, mein Veri, braver Veri, schönes Handelein, schön, komm her!</p><p>Er lachte und entgegnete: Hast ja selber eins, brauchst keines mehr. Da, fang auf! Er warf das Knäuel in die Höhe, aber sie konnte sich aus ihrer vorgebeugten Stellung nicht rasch genug aufrichten, den weichen Ball zu haschen, der ihr nun auf den Scheitel fiel und wieder in den Hohlweg hinunter sprang. Der Hund fuhr mit fröhlichem Winseln dahinter her, doch sein Herr drängte ihn rasch zur Seite und griff das Knäuel vom Boden auf. Diesmal warf er es aber zu steil, so daß es wieder in seine eigenen Hände zurückfiel. Beim dritten Male fing das Burgelein den Ball auf und schleuderte ihn muthwillig auf Veri zurück. Melac's Unruhe stieg mit jedem neuen Wurfe, und er fing zu bellen an. Als nun sein Herr den Ball nicht mehr zum Haschen in die Höhe warf, sondern ihn als Geschoß gebrauchte, vor dem sich das Burgelein kreischend hinter die Mauer duckte, fuhr der Hund mit unbezähmbarem Jagdeifer die schmalen Stufen der Weinbergstreppe hinan und bellte wüthend gegen das Mädchen, das erschrocken aufsprang und ängstlich in das drohende Gebiß schaute.</p><p>Veri rief alsbald das Thier zurück; aber Melac mochte den Zuruf als Mahnung zur Wachsamkeit verstanden haben und wich nicht von der Stelle. Sein Herr eilte gleichfalls die Stufen empor. Das Mädchen stand ihm abgewandt, gegen Melac gekehrt, der ihr den Weg zur Flucht verstellte, und Veri blickte gerade auf ihren runden Nacken, über den die schweren Zöpfe Herabflossen. Mit einer seltsam rauhen Stimme, die eine plötzlich aufsteigende Bitterkeit verrieth, sagte er: Gottlob, daß es noch etwas giebt, wovor ihr Weibsleute Respect habt! Vor Gott nicht und vor dem Teufel nicht, aber vor einem Hund! Heile Waden gelten euch mehr, als ein heiles Gewissen. Still, Melac, thu ihr nichts; das ist nicht die Rechte. Wie, — laß einmal deine Augen schauen, Mädchen!</p><p>Dabei ergriff er mit der Linken ihre Zöpfe dicht am Nacken und wandte mit scherzender Nöthigung ihr Gesicht dem seinen zu. Das Mädchen stand wortlos und bleich vor ausgestandenem Schrecken und aufsteigendem Zorn. Veri's Wesen war wie verwandelt, seine Blicke hatten etwas Unheimliches; zurückgebeugt, so weit es sein Arm erlaubte, ohne daß der Griff seiner Finger sich lös'te, stand er mit prüfend zur Seite geneigtem Haupte und schaute ihr in die Augen, die sie trotzig und fest auf ihn gerichtet hielt. Halblaut, als spräche er mit sich selber, begann er zu sagen: Nein, falsch sind die Augen nicht, wenigstens jetzt nicht; da kann man weit, weit hinunter sehen, und was man sieht, ist ein recht wackeres Zörnlein. Ja, sei du nur zornig. Mädchen, wenn's noth thut, und verstecke deinen Zorn nicht! Das sind keine Heuchelaugen, die traurig und sanft aussehen, innen aber kocht es vor Galle und Bosheit. Wirklich, so gefällst du mir, Mädchen.</p><p>Er beugte sich langsam vor und näherte sein Gesicht dem ihrigen, als wollte er sich überzeugen, ob nicht doch bei näherem Zusehen die Augen etwas Anderes, als ihren ehrlichen Zorn verriethen. Es schien ihn zu belustigen, wie ihre Oberlippe jetzt die Zähne sichtbar werden ließ, und wie diese, fest auf einander geschlossen, leise knirschten. Ueber den zitternden Mundwinkeln war es, als sei alles Blut unter der Haut verschwunden. Sie hatte wenig vom Inhalt seiner Worte aufgefaßt, aber sie fühlte sich betroffen über sein verändertes Benehmen und die verhaltene Leidenschaft in seiner Stimme. Und nun sah sie wie etwas Drohendes sein Gesicht näher und näher kommen; der niedere, schmalkrempige Hut war leicht aus der runden Stirn geschoben, und seine Züge erhielten dadurch etwas Verwegenes, zu dem das krause, braune Haar an den Schläfen nur allzu wohl stimmte.</p><p>Man kann's ja probiren und kann sich unterstehen, stieß sie zwischen den Zähnen hervor; aber man wird schon sehen, — ich will keine Schuld haben.</p><p>Bei diesen Worten schien er sich auf sich selber zu besinnen; die seltsame Spannung in seinem Gesicht löste sich, und in seine Augen kehrte die Seele wie von weiter Fahrt zurück. Er ließ ihre Zöpfe los und trat von ihr weg; den Hut abnehmend, fuhr er sich über die Stirn. Plötzlich fing er laut zu lachen an und rief: Ja, was hat denn das zu bedeuten?</p><p>In der Rechten des Mädchens erblickte er, von den fest geschlossenen Fingern umklammert, eine weit gespreizte kleine Scheere. Du bist ja ein ganz verzweifeltes Frauenzimmer, Burgelein! sagte er. Führt man sich auch so auf gegen einen alten Kameraden? Wenn mir's jetzt ums Küssen gewesen wäre, das hätte ja können zu bösen Häusern führen. Eigentlich ist's doch schade, daß man's nicht probirt und sich unterstanden hat; jetzt seh' ich erst, wie appetitlich das Mäulchen da ist. Nein wahrhaftig, du brauchst nicht roth zu werden, daß ich's nicht vorhin schon gesehen habe. Aber wie ist mir denn? Ich weiß ja eine Zeit, wo dieses selbige Mäulchen ganz aus freien Stücken . . .</p><p>Dir träumt's, rief das Mädchen. Warte, ich wecke dich.</p><p>Da seine unheimliche Laune verschwunden war, kehrte ihr alsbald Muth und Munterkeit wieder, und sie erhob mit schelmischer Drohgeberde ihr Scheerchen wider ihn.</p><p>Einen Augenblick verdüsterte sich sein Gesicht, aber dann sagte er scherzend: Ja wohl, das ist, scheint's, Mode bei euch, — oder war's von jeher so? Ich glaube gar, ich habe dich erschreckt. Komm, sei mir wieder gut; am ersten Tag schon Händel haben, ist nicht recht.</p><p>Er reichte ihr die linke Hand hin. Aber statt einzuschlagen, wandte sie sich schmollend ab; doch plötzlich fuhr sie wieder nach ihm herum, erhaschte seine Rechte und rief mit fröhlichem Lachen: Siehst du, nun hab' ich sie doch!</p><p>Er erbleichte in furchtbarem Schrecken und befreite mit einem heftigen Ruck seine Hand, die er mit steif ausgespreizten Fingern in die Höhe hielt. Mit angstvollen Blicken starrte er auf das Mädchen, die ihm erst fröhlich ins Gesicht lachte, dann aber verdrossen die Lippen aufwarf und sagte: Wenn du sie auch wegreißst, gehabt hab' ich sie doch!</p><p>Er that einen tiefen Seufzer und stieß hervor: Aber ich habe dich nicht angerührt, gelt, ich nicht?</p><p>Ich wollte dir's auch nicht gerathen haben, daß du mich anrührst. Aber wenn ich einen Patsch haben will, dann muß ich ihn haben. Damit du aber ja nicht meinst, daß mir so viel daran liegt, — da hast du ihn wieder.</p><p>Sie gab ihm einen Schlag auf die Schulter, dem er den Aerger über sein sonderbares Benehmen wohl anfühlte. Nein, wie er dasteht, der Zornnickel! lachte sie dann; das kann ich auch machen. Und sie ahmte ihn nach, wie er den Arm lang von sich gestreckt in die Höhe hielt und die Finger starr auseinander spannte, daß die Handfläche ganz fahl erschien. Da raffte er sich auf aus seiner Entgeisterung, versuchte zu lächeln und stammelte halb für sich: Mir war' es nur um dich gewesen, nur um dich.</p><p>Er ließ den Arm sinken und fuhr fort: Ja, Mädchen, laß dich nur anschauen! Du bist auch nicht faul gewesen in dem Dutzend Jährlein, — hast dich sauber herausgemacht, — bist ja wie gedrechselt.</p><p>Sie schränkte die Arme in einander, als wollte sie ihre gedrechselte Gestalt ihm verdecken, und sagte: Faul gewesen? Du meine Güte, wo nähm' ich auch die Zeit her zum Faulsein? Kaum, daß ich eben jetzt auf einen Sprung hab' in den Weinberg herauf können, zu sehen, ob Alles im Stand ist. Auf die Taglöhner ist gar kein Verlaß. Aber jetzt ist auch schon wieder höchste Zeit, daß ich hinunter gehe. Behüt' dich Gott, Veri; kommst nicht auch einmal am Löwen vorbei?</p><p>Es wäre jammerschade, sagte Veri, der sie unablässig betrachtet hatte.</p><p>Was wäre jammerschade? entgegnete das Burgelein. Wenn du im Löwen einkehrtest? Nun, mit Complimente» verwöhnst du einen noch immer nicht. Da, nimm deinen garstigen Melac am Halsband, und nun gute Nacht.</p><p>Sie bot ihm diesmal keine Hand, machte nur einen spöttischen Knix und hüpfte die Staffeln hinunter, dem Gehöfte zu, das ganz nahe lag. Veri ließ sich müde auf das Mäuerchen nieder und schaute ihr nach, und in tiefe Gedanken versinkend saß er geraume Zeit, bis Melac den Mond anbellte, der über den waldigen Hügel hervorlugte. Dann machte er sich auf den Heimweg.</p><p>Sie war in der That nicht faul gewesen, das kleine blonde Burgelein, und hatte sich zu einer schmucken, munteren und beweglichen Person ausgewachsen. Auch in dem anderen Sinne, in welchem sie vorhin Veri's bewunderndes Wort mißzuverstehen für gut befunden hatte, war sie fleißig gewesen. Sie führte jetzt das Regiment im Löwen allein. Ihr Vater war jung gestorben, schon vor der Zeit, da wir ihre erste Bekanntschaft gemacht haben; der Huf eines jungen Rosses, dem er sich unvorsichtig genähert, hatte ihn so schlimm auf die Brust getroffen, daß er nach einem halben Jahre den Folgen der Verletzung erlag. Seine Wittwe führte dann fünfzehn Jahre lang die Wirthschaft in Haus und Feld, und nirgends war eS zu spüren, daß etwa eine kräftige Hand noch gethan hätte. In ihrer trefflichen Schule war das einzige Kind, unser Burgelein, herangewachsen und machte derselben nun, da die Mutter von einem hitzigen Fieber dahingerafft war und sie die Leitung selbständig übernahm, alle Ehre. Die Löwen-Burg war die flinkste, munterste Herbergsmutter weit und breit, und auch beim Umtrieb des übrigen Besitzthums fand sie vollauf Zeit, überall nach dem Rechten zu sehen. Der Tag habe bei ihr noch einmal so viel Stunden als bei anderen Leuten, pflegte man im Dorfe zu sagen. Ihre fröhliche, zuthuliche Art gewann ihr die Herzen, während das stolzere Wesen ihrer Mutter den Tadel herausgefordert und so die üble Nachrede genährt hatte, welche seit jener letzten von sieben Schwestern dem Hause anhing. Nur einen Fehler, wenn es einer war, hatte das Burgelein an sich: dem Tanze war sie leidenschaftlich ergeben. So oft eine Tanzgelegenheit sich bot — und namentlich wurden alle Hochzeiten der Gegend im Löwen gehalten, um seiner trefflichen Küche willen —, füllte sie die Pausen, welche ihr das wirthschaftliche Amt ließ, nicht mit einer kurzen Rast in irgend einer stillen Ecke, sondern trat in den Reihen und drehte sich mit, zierlich und flink, daß es eine Art hatte. Fiel ihr ein ungeschickter Tänzer zu, so plagte sie sich nicht lange mit ihm, sondern ließ ihn stehen und fand irgend etwas in Küche oder Keller zu beschicken nöthig; traf sie's aber glücklicher, dann schlug ihre Ausdauer sämmtliche Paare aus dem Felde, die zugleich mit ihr angetreten waren, und nicht selten geschah es, daß die Musikanten einen Ländler wiederholten, nur der jungen Wirthin zu lieb, die sich allein noch mit ihrem Tänzer über die Diele schwang; denn es war ein Vergnügen, ihr zuzusehen. Wie sich die Achtung der Leute vor dem reichen Hause in dem majestätischen Klange des Namens „Löwenburg" ausdrückte, so griff ihre Bewunderung unwillkürlich zur kosenden Form, wenn sie an die Erscheinung des Mädchens dachten, und man sprach in dieser Hinsicht nie anders als vom „Tanzburgelein".</p><p>Heute, als sie vom Wiedersehen mit Veri zurückkam, war ihr Gang langsamer, ihr Wesen gedämpfter als sonst. Sie schlüpfte an der Thür zum großen Herbergzimmer vorüber, durch deren Glasscheibe sie die mäßige Zahl der Gäste in lebhafter Unterhaltung und die bedienende Magd in aufmerksamer Geschäftigkeit erblickte. Es drängte sie, ein paar Augenblicke noch allein zu sein, und so saß sie in ihrem dunklen Schlafkämmerchen am Fenster, welches den letzten Schimmer des versunkenen Tages hereinließ. Veri's sonderbares Wesen beschäftigte sie; war es doch gerade— ging es ihr immer wieder durch den Sinn —, als fürchtete er, sie in einen von den sieben Raben oder in eine glotzäugige Kröte zu verwandeln, wenn er sie mit seiner rechten Hand anrührte! Aber das Nachdenken hielt nicht allzulange Stand vor dem einfachen Vorstellen und Erinnern. Hübsch ist er geworden, der Strubelkopf, gestand sie sich, und anders als die Andern, nicht so wohldienerisch, und brave Augen hat er! Eigentlich ist er ganz so, wie er als Knabe schon war. Das Andenken an die Kindheit warf einen freundlichen Widerschein in ihre Stimmung. Plötzlich sprang sie auf, verwirrt und schier erschrocken. Sie hatte eben etwas erlebt, was ihr noch nie begegnet war: sonst, wenn man an Abwesende denkt, weiß man doch, daß sie fort sind; aber in diesem Augenblicke war es ihr, als stünde der Veri neben ihr und sie fühlte seine linke Hand dicht an ihrem Nacken ihre Zöpfe ergreifen, indeß er ihr freundlich in die Augen blickte. Es war ein so verwirrendes Gefühl körperhafter Nähe, daß sie wie vor einer unheimlichen Wirkung eines übernatürlichen Einflusses sich aus der völlig finster gewordenen Kammer flüchtete und in die Wirthsstube hinabeilte.</p><p>Da saß ihr Pathe, der Schmied-Zaches, der seit ein paar Jahren Schultheiß war — denn er hatte von seinem Vater selig die nöthigen Kenntnisse und Fertigkeiten zur Ausübung seines Amtes erworben —, ferner der Bader, noch ein paar Handwerker und etliche Bauern; auch der Schulmeister war dabei. Dieser hatte aus dem „Landpostreuter" einen Bericht vorgelesen von einem merkwürdigen Rechtshandel, der eben in jenen Tagen in einem benachbarten Bergland spielte und seit Wochen schon den vornehmsten Gesprächsstoff in dieser, wie in anderen Zechstuben abgegeben hatte. Wider eine Frau, die rasch hinter einander zwei Kinder und den Mann verloren hatte, war das Gericht eingeschritten, weil die allgemeine Stimme, welche sie laut der Hexerei bezichtigte, wenigstens insofern Recht zu haben schien, als es bei jenen Todesfällen nicht mit rechten Dingen zugegangen sein mochte. Bei dieser Gelegenheit wärmte der „Landpostreuter" eine Geschichte auf, die vor fünfzig Jahren in derselben Alpengegend sich zugetragen und damals viel Aufsehen erregt hatte. Einer Dienstmagd ward nämlich Schuld gegeben, durch „außerordentliche und unbegreifliche Kunstkraft" die seltsamen und schmerzhaften Krankheitserscheinungen hervorgebracht zu haben, von denen ein Töchterlein ihrer Herrschaft befallen worden war, und nach einem langwierigen Verfahren war endlich zwar nicht auf Hexerei erkannt, aber der Spruch gefällt, die Person sei „als eine Vergifterin" vom Leben zum Tode zu bringen, und dieses Urtheil mit dem Schwerte vollstreckt.</p><p>Nachdem der Vorleser geendet hatte, herrschte eine Zeit lang Schweigen in der Trinkstube, bis der kleine Bader mit der Frage herausplatzte: Schulmeister, giebt es Hexen, nach Bengel?</p><p>Das Gelächter, welches diese Worte hervorriefen, galt zunächst der spöttischen Anspielung aus die Redeweise des Lehrers. Seit nämlich dieser darauf verfallen war, die Lücken seiner Bildung durch das Lesen theologischer Werke zu füllen, pflegte er seine Rede mit Citaten zu schmücken zu welchen vor Allem der Apokalyptiker Bengel herhalten mußte, und eine Lästerzunge hatte ihm die Nachrede aufgebracht, er glaube, was im Katechismus stehe, nur weil er's auch in seinen gelehrten Büchern finde, und habe einmal eine Abdankung mit den erbaulichen Worten begonnen: Geliebte Leidtragende! Gott, der allmächtig ist nach Bengel . . . Aber es war nicht bloß das erprobte Scherzwort, was die Hörer zum Lachen brachte. Daß die Frau gleich jener Magd eine Hexe sei, das war den Dorfleuten klar von dem ersten Bericht an, der über den sonderbaren Fall erschienen war, und die Spannung, wofür das Gericht sie declariren würde, war keine geringe. Und nun ging aus der Herbeiziehung des älteren Falles deutlich hervor, daß auch der Zeitungsschreiber die Anschauung theile, es handle sich um nichts anderes als einen Hexenproceß, etwas Unerhörtes in damaligen Zeiten. Das Unheimliche dieser Empfindung ward noch gesteigert dadurch, daß die Ausdrücke des früheren Richterspruches, welcher verblümt von unbegreiflicher Kunstkraft und von Vergiftung redete, augenscheinlich verriethen, die Obrigkeit habe schon damals der herrschenden Aufklärung gegenüber Anstand genommen, das Kind beim rechten Namen zu nennen. Als daher in das allgemeine Staunen hinein der Bader das Wort warf, das Jedem im Sinne lag, waren sie froh um die lustige Wendung, mit der er es that, weil sie so das tiefe Erschrecken über seine Keckheit hinter einem Gelächter verbergen konnten.</p><p>Der Schulmeister that einen hastigen Zug aus seinem Glase, sandte, nachdem er es niedergesetzt, einen bösen Blick über seine Brille hinweg nach dem Spötter und sagte: Was Bengel über diese Materie urtheilt, ist mir nicht präsent; es ist aber kein Zweifel, daß er in diesen, wie in anderen Stücken auf das Fundament der Schrift gegründet sei. Von der Hexe von Endor wird ja der Chirurgus auch schon haben reden hören.</p><p>Ein beifälliges Gemurmel belohnte diese Erwiderung. Das war dem Bader unbequem. Da er aber seine freigeistische Anwandlung durch den Hinweis auf die Bibel so gründlich abgefertigt sah, gedachte er sich mit einem fröhlichem Sprunge aus der Schlinge zu ziehen; er lehnte sich mit einem wohlgemuthen Lächeln an die Wand zurück, steckte die Daumen in die Armlöcher seiner Weste und sang:</p><p>Zum Glück hat man d'Hexen Net alle verbrennt,</p><p>Sonst wär's mit dem Heiren (Heirathen)</p><p>Von selber am End.</p><p>Er blickte dabei mit zwinkernden Augen das Burgelein an, das leicht an den Schenktisch gelehnt stand und, in allerlei Gedanken an die Begegnung mit Veri, ihr Strickzeug handhabte. Ihre Augen waren auf die Arbeit gesenkt und schweiften nur von Zeit zu Zeit über den Kreis der Zecher, um sich zu überzeugen, ob Nachfüllen noth thue. Bei des Baders gesungenen Worten stieg ihr eine leise Röthe in die Wangen, als fange mit einem Male das rothe, goldlatzige Mieder, aus welchem Brust und Schultern, von vielgefälteter Leinwand verhüllt, sich anmuthig emporhoben, kräftiger zu leuchten an und steigere den Widerschein, der zuvor schon ihre frische Haut überhaucht hatte. Sie zog die Nadel aus der Schlußmasche der Reihe, die sie eben vollendet hatte und steckte sie in ihr blondes Haar, da, wo die langen, starken Zöpfe ansetzten. Ihre Lippen öffneten sich wie zu einer Entgegnung; dann aber drückte sie lächelnd einen Moment die Augen zu, die sie darauf zur Decke wandte, als lese sie von dort das Gesetzlein ab, womit sie dem Bader auf seinen Trutzreim diente;</p><p>Ja wohl, 's giebt auch Weiber,</p><p>Die man net heiren kann:</p><p>Ein Schneider, ein Schreiber Ist lang noch kein Mann.</p><p>Nachdem sie zu Ende gesungen, nickte sie munter, als wollte sie sagen: So, da hast du's! nahm hurtig ihre Nadel wieder aus dem Haar und fuhr zu stricken fort.</p><p>Die Männer lachten über die lustige Abfertigung des Baders, und der Schulmeister warf einen verwunderten Blick auf seine ehemalige Schülerin. Ja, wo hast du denn das her, Walburg? fragte er.</p><p>Wo werd' ich's her haben? entgegnete sie. Von Euch gewiß nicht, Schulmeister — das Zeugniß kann ich Euch geben. Ihr habt's ja vor Euch, von was für Mannsleuten einem solche Mucken anfliegen.</p><p>Recht so, Burgelein, sagte der Schultheiß, du bist eine Mordshexe. Zeig's dem Balbierer, daß es noch Hexen giebt. Weil der Waldschütz nicht da ist, meint er, jetzt sei er der Meister, und Niemand könn' ihm seine Liedlein heimgeben.</p><p>Oho, begehrte der Bader auf, wer nur das wieder dem Schultheiß gesteckt hat, daß ich mich vor des Waldschützen Zunge fürchte? Aber wahr ist es, unser Tanzburgelein ist eine Mordshexe: nicht umsonst übt sie sich so fleißig, daß sie einmal mit Ehren besteht, wenn sie reif ist für den Hofball am Bäumlein droben!</p><p>So derb dieser Spaß war, denn er bezog sich auf das einsame, magere Hexenbäumlein, welches auf der Höhe des Unholdenberges stand, so hätte doch Niemand ein Arg daran genommen, wenn nicht in der Stimme des Baders eine Erregung gezittert hätte, welche verrieth, daß er ärgerlich war. Schneider und Schreiber, von denen Walburg gesungen hatte, kommen im Volkswitz so nahe neben dem Bader, daß er sich in seiner Mannsehre gekränkt fühlte.</p><p>Sieh, sieh, der Bader nimmt's auf Ambition! spottete der Schultheiß. Und das Burgelein blieb ihm die Antwort auch nicht schuldig. Der Chirurgus, sagte sie, ist ja recht eingeweiht in die Geschichten. Aber die Frauenzimmer, von denen er's hat, thäten ihm gewiß nichts mehr sagen, wenn sie wüßten, daß er so aus der Schule schwätzt.</p><p>Dieser neue Stich war um so schmerzhafter, als die Ausdrücke wiederum ganz allgemein lauteten und die Beziehung auf des Baders zänkische Mutter und deren nicht minder scharfzüngige Schwester beliebiger Auslegung überlassen blieb. Er ward ein wenig roth und fuhr mit der Hand über das glatte Kinn, als gäb' es dort einen gewaltigen Bart zu streicheln, da ihm doch die Natur versagt hatte, die Schärfe seines Scheermessers an sich selber zu erproben. Dann lachte er kurz und unbehaglich vor sich hin, warf sich in die Brust und nahm sich der geschmähten Schneider in einem neuen Reimlein an : Alt darf ein Schneider sein,</p><p>Geld braucht er keins;</p><p>Wenn er ein Weible will,—</p><p>Hundert für eins!</p><p>Diese schnöde Kränkung ihres Geschlechtes zu rächen, ging diesmal die Wirthin zum offenen Angriff über. Sie sang entgegen:</p><p>Wenn's nach dem Balbierer Sein'm Willen thät' gehn,</p><p>'Nach ließen die Geißböck'</p><p>Den Bart nimmer steh'n.</p><p>Bader, gieb's auf, lachte ihr Pathe, der Schultheiß, der wirst du doch nicht Herr! Vom Schneider hat sie dich schon auf den Geißbock gebracht! ... Gut machst du deine Sache, Burgelein, und verstehst dich aufs Einseifen trotz einem Bader. Mußt ihn aber nicht so arg mitnehmen; was er da vom Tanzen gesagt hat, das ist nur, weit er selber gern mithielte, wenn dir etwa ein Tänzer abginge; ihm kam' es auch nicht drauf an, bis zum selbigen Bäumlein hinaufzusteigen, dir zulieb.</p><p>Und das muß wahr sein, rief der Bader, indem er emporsprang, froh, eine Gelegenheit zum Friedensschlusse gefunden zu haben. Er stellte sich vor das Mädchen hin, fing an, mit feierlichen Geberden seine Aermel aufzustülpen, als sollt' es an eine schwere Arbeit gehen, machte einen zierlichen Kratzfuß und fragte: Ist's gefällig, Jungfer?</p><p>Summt's Euch im Kopf vielleicht? sagte diese und nahm den schwarzen Kater auf den Arm, der sich schnurrend an sie gedrängt hatte. Ich höre keine Musik.</p><p>Nun, wenn man einem so aufspielt, wär's kein Wunder, erwiderte er. Nichts für ungut! Also aufs nächste Mal — und wenn es sein muß, auch in der Donnerstagsnacht.</p><p>Mit diesem über die Schulter geschossenen Pfeil nahm der Bader seinen Rückzug, den ihm Walburg nicht weiter störte, theils aus Gutmüthigkeit, theils weil sie als kluge Wirthin den Gast ungekränkt entlassen wollte. Kaum saß er wieder hinter seinem Glase, so bemächtigte sich Schmied-Zaches, der Schultheiß, der Führung des Gespräches.</p><p>Aber das muß man denen da drüben lassen, sagte er, daß sie ihre Schuldigkeit thun gegen die Hexen. Bei uns hat's schon lang keine Art mehr. Mir denkt's noch, wie ich klein bin gewesen: verbrannt hat man die Teufelsweibsbilder auch nicht mehr, aber einen heiligen Respect haben sie doch gehabt vor dem Schürhaken. Warum? Weil's noch im alten Gesetz gestanden hat, daß, so Jemand den Leuten durch Zauberei Schaden oder Nachtheil zugefüget, man ihn soll strafen vom Leben zu Tode, und man soll solche Straf mit dem Feuer thun. Freilich ist auch dabei gestanden: wo Jemand Zauberei gebraucht und damit Niemand Schaden gethan hätt', soll sonst gestraft werden, — und die Richter haben's gar genau genommen mit dem Beweis! Da hat es können Vorkommen, daß Eine ein Wachsbildlein hat am Feuer schmelzen lassen, und der Andere ist an der galoppirenden Schwindsucht gestorben, und hat sich jedes Kind können die beiden Stücke zusammenreimen, nur die Richter nicht, denn man hat doch nicht dem Weibsbild ins Herz sehen können und ihr sagen: du hast den gemeint. Aber item, sicher ist doch Keine gewesen, derweil jetzt, — da haben wir so ein Rescript von der Herrschaft, von schädlichem, gotteslästerlichem Aberglauben, — jawohl, Aberglauben! Die Herren auf der Kanzlei, die verstehen sich auf so etwas, wie der Gockel aufs Eierlegen. Das muß lustig gewesen sein damals, wie das Rescript herauskam, und die Hexen sind gewiß dreimal so hoch gesprungen als sonst, beim Bäumlein droben, daß sie's jetzt Schwarz auf Weiß gehabt haben, an sie glauben, sei ein Aberglauben. Schätz' wohl, unter den Herren ihren Weibern sind selber solche gewesen; die haben ihren Ehekrüppeln keine Ruhe gelassen, bis sie das Gesetz geändert haben und einbestanden, daß sie selber bis dahin im gotteslästerlichen Aberglauben gesteckt seien. Seitdem rühren sich die Selbigen wieder, — wir haben ein Rescript mit schönen Redensarten, aber unser gutes, alteS Recht ist hin.</p><p>Niemand gab Antwort auf die Rede des Schultheißen, der, trübsinnig in sein Glas starrend, vor sich hin gesprochen hatte und nun die Augen im Kreise gehen ließ nach einem Zeichen der Zustimmung. Oder hab' ich etwa nicht Recht? fragte er.</p><p>Dr . . . vor die Ohren, Schultheiß! entgegnete verlegen ein Bäuerlein.</p><p>Ein Seufzer der Erleichterung ging um den Tisch; denn durch diese schützende Redensart war endlich, was schon von Anfang hätte geschehen sollen, Vorkehrung getroffen, daß die abwesenden Hexen nichts von der Unterhaltung vernehmen konnten.</p><p>O mein, sagte der Bader, auf Walburg stichelnd, die er jedoch dabei mit einem beschwichtigend zärtlichen Blicke ansah, was hilft Euer Sprüchlein, so lang die Hexen in der Stube sind?</p><p>Unsinn, brummte der Schultheiß und bot dem vorsichtigen Bauern die Hand über den Tisch. Nun Gottlob, sagte er, jetzt brauch' ich keine Antwort weiter. Wer so redet, dem sind die Selbigen kein Aberglauben. Uebrigens vor denen mit blauen Schürzen braucht man sich nicht einmal so sonderlich in Acht zu nehmen: die blauen Westen aber, die hat der Teufel gesehen.</p><p>Die Zuhörer sahen einander verwundert an, ob vielleicht einer von ihnen eine blaue Weste trüge, und blickten dann fragend auf den Schmied-Zaches, wen er wohl gemeint habe? Der aber saß und drehte an einem Brodkügelchen, scheinbar gleichgültig, wie Einer, der eine allgemeine Wahrheit ausgesprochen ohne Gedanken an einen Bestimmten. Das Bäuerlein jedoch, dem er zuvor die Hand geschüttelt, fühlte sich durch dieses Zeichen der Anerkennung so geschmeichelt, daß er dem Schultheiß beweisen wollte, er habe ihn gar wohl verstanden. Dr . . . vor die Ohren dreifach, sagte er: Respect vor dem Hexenschmied!</p><p>Ach du lieber Gott, entgegnete der Schultheiß, an dem ist nichts Fürchtiges außer seinem fürchtigen Namen, und den hätt' er sein Lebtag nicht gekriegt, wenn er nicht am Hexenburren auf der Hexenschmiede säße, die gute Haut. Nein, dem haben eh die Hexen Schaden in die Wirthschaft gestiftet, als daß er zu ihnen gehalten hätte; sein Geschäft ist ja hinter sich gangen mit jedem Jahr. Wahrhaftig, Bauer, dem thust du Unrecht.</p><p>Der Andere lächelte verlegen, sich so mißverstanden zu sehen, und sagte: Den hab' ich auch nicht gemeint.</p><p>Ach so, versetzte der Schultheiß und blickte den Bauer mit weiten Augen an, so daß der, befürchtend, der Machthaber könne am Ende die Worte auf sich selber beziehen, eilfertig fortfuhr: Nun ja, weil wir schon davon reden — den Jungen mein' ich, den Veri. Komm' ich da neulich am Hexenburren vorbei mit meinem Ochsenwägelein, habe Reisig geholt gehabt bei den sauren Matten am Brand. Hundert schritte von der Hexenschmiede stehen auf einmal meine Ochsen still und gehen keinen Schritt weiter; kein Fluchen hat geholfen und keine Geißel und kein Stecken. Und doch sind sie sonst den kleinen Stich hinauf, als wär's topfeben.</p><p>Wer muß die gestellt haben? fragte mit unschuldiger Miene der Schultheiß.</p><p>Geht dir noch kein Licht auf, Schmied-Zaches? entgegnete der Bauer. Wie ich halt seh', daß die armen Vieher nicht weiter können, geh' ich in Gottes Namen hinein zum Hexenschmied — mein Herz hat noch an nichts Böses gedacht. In der Werkstatt ist er nicht; da arbeiten die Gesellen drauf los, als ob sie das ganze Ländlein versorgen müßten — nun, der Schmied-Schultheiß wird ja selber spüren, daß es jetzt im Hexenthälchen anders zugeht, als wie noch das alte Männlein allein auf der Schmiede gewesen ist . . .</p><p>Mein Geschäft geht wie immer, warf der Schultheiß mit gelassener Stimme ein; ich spüre nichts. Er rückte auf dem Stuhl und versuchte zu lachen.</p><p>Der Bauer aber fuhr fort: Gut, ich gehe hinauf in die Stube, weil die unten es gar so nothwendig haben. Da sitzt er vor einem großen Buche mit lauter Zahlen, wie ein Hexenmeister, thut auch gleich das Buch weg in die Schublade und sagt mit so einer fremden Manier, aber ganz ordentlich: Womit kann ich dienen? — Jetzt bitt' ich Euch: Womit kann ich dienen! Also ich sag's ihm, wo es fehlt, weil er ja doch ein Viehdoctor ist, und er geht mit hinaus, hebt den Ochsen die Füße auf, einen um den andern.</p><p>Ja, hat denn das der Bauer nicht selber schon gethan gehabt? warf hier das Burgelein dazwischen.</p><p>Jungfer Wirthin, sagte der Bauer überlegen, wenn am Hexenburren ein Wagen nicht mehr weiter kann, dann braucht kein Mensch lang nach den Hufen zu sehen . . . Der Schmied also thut, als such' er's zwischen den Klauen, wirst auch richtig auf einmal so etwas wie einen Stein weg und wischt mit einem Büschel Gras an dem Fuß herum — da läuft es auch heraus, als wenn es Blut wäre.</p><p>Am Ende ist es gar eins gewesen! lachte Walburg.</p><p>Oder ein Blendwerk, erwiderte der Andere. Nun, sei's wie es wolle — Bauer, sagt der Schmied zu mir, den Ochsen dürft Ihr heute nicht heimnehmen, sonst wird er Euch acht Wochen lang steif. Stellet ihn derweil bei mir ein, und bis übermorgen ist er heil. Nun, ich lasse mir's gefallen, der Ochs kommt in den Stall, und der Schmied geht die Stiege hinauf.</p><p>Und was hat er da gethan? fragten ohne Worte Aller Augen.</p><p>Was wird er gethan haben! fuhr der Bauer fort, als habe wirklich Jemand die Frage ausgesprochen. Was thun solche Leute in so einem Fall? Eine Stufe von der Bodenstiege hat er geschindelt.</p><p>Ja, ist denn der Fuß gebrochen gewesen? fragte Burg.</p><p>Zum Sehen nicht, antwortete der Bauer. Aber das kann sich Jeder von ihm selber vorstellen: so, wie ich das arme Thier angetrieben habe, und war doch festgewachsen am Boden, da giebt's keine ganzen Knochen mehr. Den Ochsen hat er gar nicht angerührt, nicht verbunden und nicht geschindelt — das ist eben die Geschichte, und da sieht doch jedes Kind, daß der mehr kann als Brod essen. Und richtig, wie der dritte Tag kommt, ist der Ochs gesund, als ob ihm nie etwas gefehlt hätte.</p><p>Und die Kurkosten? lachte der Schultheiß.</p><p>Der Andere aber sagte: Ja, denkt Euch, wie ich nach meiner Schuldigkeit frage, da heißt es: Ihr habt ihm ja jeden Tag das Futter gebracht; ist gern geschehen.</p><p>Der Schultheiß lachte noch lauter: Schau, schau, ohne Kurkosten! Dann plötzlich tief ernsthaft, setzte er hinzu: Nein, so etwas!</p><p>Ja, so etwas! bekräftigte der Bauer.</p><p>Den Andern ging es im Grunde wie dem Burgelein; sie wußten nicht, was an dem Mitgetheilten so besonders zaubereiverdächtig sein sollte, zumal von dem sympathetischen Schindeln der Treppenstufe kein Augenzeugniß berichtete Aber sie rechneten so: wenn nicht Alles darnach angethan gewesen wäre, hätte der Bauer nicht auf solche Gedanken kommen können; und der Schultheiß, der doch als Schmied vom Handwerk war, mußte entscheidende Verdachtsgründe erkannt haben, sonst hätte er der Auffassung des Andern nicht seinen Beifall geschenkt. So saßen sie alle in nachdenklichem Schweigen. Nur Walburg lächelte ungläubig vor sich hin.</p><p>Ja wohl, die Löwen-Burg lacht halt! sagte ihr Pathe. Aber lassen wir den Hexenschmied jetzt in Frieden — ich habe vorhin an die Freimaurer gedacht, das sind die ärgsten in blauen Westen.</p><p>Der Schulmeister schnäuzte sich nachdenklich in sein rothgeblümtes Tuch, das er dann bedächtig zusammenlegte. Weil inzwischen Niemand das hingeworfene Wort von den Freimaurern aufgegriffen hatte, so sprach er: Ja, das ist auch so ein böses Zeichen vom Antichrist. Die Weltherrschaft trachten sie an sich zu reißen in ihrer Vermessenheit — da muß ja der Herr bald kommen, wie ein Dieb in der Nacht, die Tenne zu fegen und den Bund seiner Feinde in alle Winde zu verstreuen.</p><p>Was Weltherrschaft? Was Antichrist? versetzte der Schultheiß. In des Schulmeisters seinen Büchern steht, scheint's, Alles anders, als unsereins es weiß. Brav Geld will so ein Freimaurer haben, weiter nichts; und einen Bund hat er wohl, aber nicht mit andern Leuten, sondern mit dem Selbigen — Ihr wisset schon! Der trägt's ihm denn auch zu bei Nacht durch den Schornstein, daß man die Funken kann spritzen sehen stundenlang. Dafür muß er jedes Jahr einen Bau ausführen, und wenn's nur eine Reparatur am Schweinestall wäre. Umsonst heißt er nicht Freimaurer — gemauert muß sein; und wenn er's ein Jahr vergißt, daun holt ihn der Andere.</p><p>Ja, sagte hierauf der Bauer wieder, wie ich neulich am Abend durchs Hexenthälchen heim bin vom Viehmarkt — ich habe meine drei Säulein verkauft gehabt —, da hab' ich auch so einen verdächtigen Schein über der Hexenschmiede gesehen, und damit man nichts merken soll, ist's drinnen gegangen bum, bum, als wäre nicht um Sechse Feierabend.</p><p>Die Wirthin warf dazwischen: Anderswo kennt man freilich keine Nachtarbeit! Sie sah dabei ihren Pathen nicht an.</p><p>Von der Sorte jedenfalls nicht, versetzte dieser.</p><p>Der Bauer aber fuhr fort: Und wie da draußen gemauert wird über Hals und Kopf, das kann jedes Kind bei Tage sehen.</p><p>Ich habe gemeint, sagte Burgelein, Ihr wolltet den Hexenschmied jetzt in Frieden lassen.</p><p>Mein, man red't halt, entgegnete ihr der Bader, der mit wohligem Gruseln dem unheimlichen Gespräch zugehöri hatte. Ich möchte doch wissen, warum's die Löwen-Burg nicht anhören mag, wenn man von den Freimaurern redet.</p><p>Ja, redet man denn hier von den Freimaurern? fragte Burg. Die ganze Zeit hör' ich nichts, als vom Hexenburren und vom Hexenschmied. Ich weiß nicht, wie der Bader mir vorkommt, daß er thut, als könnt' ich nicht von den Freimaurern reden hören.</p><p>Ach so, versetzte der Bader, das Gered vom Hexenschmied genirt also die Jungfrau Wirthin! Nun, wir sind doch nicht Schuld daran, daß es so viel von ihm zu reden giebt.</p><p>Wer weiß? antwortete kurz das Mädchen; man sah ihr an, daß sie eine ausführlichere Antwort unterdrückte. Selbst die zwei Worte waren ihr wider Willen entschlüpft, und sie klapperte heftig mit ihren Nadeln.</p><p>Jetzt, das ist noch schöner, sagte der Bader und strich sich das Kinn. Wir sollen Schuld sein, daß der Hexenschmied der Hexenschmied ist! Das zu begreifen, muß man sich schon aufs Hexen-Einmaleins verstehen. In meinem Hause ist freilich keine Gelegenheit gewesen, das zu lernen.</p><p>Sich selber eine Hexe nennen zu hören, das machte der Walburg die größte Freude, und sie pflegte es mit allerhand Possen und Wunderlichkeiten darauf abzusehen, daß ihr die Leute diesen Leumund gönnten, den als eine Quelle der Macht und des Ansehens zu betrachten sie von der Mutter gelernt hatte. Aber deren eigenes Andenken sollte ihr nicht angetastet werden. Sie richtete sich hoch auf, doch dann Ionien nur die paar geringschätzig gesprochenen Worte über die gerümpften Lippen: Ich meine, dazu braucht man bloß das kleine Einmaleins.</p><p>Der Bader lachte, daß die Andere bei ihrer verkehrten Behauptung bleibe. Weil aber Niemand mithielt, so blickte er verdutzt nach dem Schulmeister. Dieser beantwortete die stumme Frage nach einigem Räuspern: Die Burg meint, wenn man zum Heu Stroh sagt, 'nach ist es kein Heu.</p><p>Nein, Schulmeister, sagte die Wirthin, das meint die Burg gar nicht; aber das meint die Burg, daß es mit dem bloßen Reden nicht gethan ist, wenn man einem Andern was Unrechtes nachsagt. Beweisen muß man es können! Und wenn sich ein Ochs den Fuß verstaucht auf einem schlechten Wege, dann muß man nicht sagen, er habe ihn unsichtbarer Weise gebrochen; und wenn ein Kurschmied sein Handwerk versteht, so braucht es nicht dabei mit dem Teufel zuzugehen, und wenn's ein böses Zeichen ist, daß Einer baut, nun 'nach hat in Haldenwang schon lang Niemand mehr seine Seele verschrieben.</p><p>Nur nicht so hitzig, Löwen-Burg! rief der Bader; man meint sonst, der Kurschmied mach' Euch die Kur.</p><p>Sonst weiß der Bader nichts? entgegnete das Mädchen und erröthete. Ich kenn' ihn gar nicht, heißt das, als kleines Kind hab' ich ihn gekannt.</p><p>Laßt Euch was sagen, Burgelein! sprach der Bader. Seit wann ist es denn bei Euch was Unrechtes, wenn man Jemand zum Beispiel für eine Hexe hält, der einen schwarzen Kater auf dem Arm hat? Ist man vielleicht dem Hexenschmied neidisch, daß er das Handwerk besser versteht?</p><p>Was ich nicht seh', das glaub' ich nicht, entgegnete sie. Und von neidisch, da ist gar keine Rede; ich habe keinen Grund dazu. Der alte Muthwille stach sie sofort, und sie streichelte ihren Kater, als könne sie dadurch ihr treffliches Einverständniß mit dem Schwarzen darthun.</p><p>Burg, fuhr der Bader fort, rechnet Ihr den Löwenhof noch zu Haldenwang? Von wegen dem Bauen, mein' ich.</p><p>Sie blickte ihn einen Augenblick an und lachte dann: Diesmal hab' ich mich bös verschwätzt; jetzt kann ich nicht anders, als eingestehen, daß ich eine Freimaurerin bin.</p><p>Wie der Hexenschmied, bemerkte trocken der Bader.</p><p>Mädchen, versündige dich nicht, sagte ihr Pathe, der Schultheiß, und erhob sich, um nach Hause zu gehen. Du treibst es schon noch so weit, daß sie dich wirklich für eine Hexe halten.</p><p>Wenn sie es nicht thun, das ist den Leuten ihre Sache, sagte sie ausweichend.</p><p>Mit dem Schultheißen erhoben sich die Anderen, nachdem sie rasch ihre Neigen geleert hatten, und die ganze Gesellschaft zog im Gänsemarsch zur Thür hinaus. Der Bader kam zuletzt und fragte im Vorbeigehen: Ein Rechenexempel: ein Mädle und eine Katz, wieviel sind das Hexen?</p><p>Soviel als ein Bader und ein Schneider Mannsleute, entgegnete sie gleichmüthig.</p><p>Er duckte sich mit den Geberden Eines, der einen Wurf fürchtet, in den steilen Kragen seines grünen Wamses und machte lange Beine den Andern nach. Als die Thür zugefallen war, ließ das Mädchen ihr Strickzeug sinken und blickte mit einem wehmüthigen Ausdruck vor sich hin. O, ich habe dich wohl verstanden, du Grünspecht, was du gemeint hast, daß in deinem Haus das selbige Einmaleins nicht zu lernen sei. Ja wohl: aber in meinem, hat das sollen heißen. O, du armes, liebes Mutterle im Himmel droben, das hast du nun davon, daß du die beste Wirthin gewesen bist weit und breit! Jetzt muß dir der Schwarze das Schmalz zugetragen haben zu den Küchlein — aber schmecken haben sie sich's doch lassen, was du gekocht hast, die neidischen Leute. Tröste dich nur mit deinem Kind: mir geht es ja auch nicht besser! Jetzt thun sie noch vorderhand, als war' es nur im Spaß gered't, bald aber meinen sie's und sagen sie's im Ernst, daß ich eine Hexe sei. Dem Veri machen sie's gerade so. Und abscheulich ist es vom Pathen, daß der nur so zweideutig redet, weil der Veri ihm die Kundschaft anfängt untreu zu machen — da gehört nicht viel dazu, das zu merken. So geht's alleweil in der Welt: wenn Einer was ist und was hat und was kann, dann sind die bösen Mäuler hinter ihm her. Und die dummen Leute dazu! Der Bauer hat es gar nicht gemerkt, wie ihm der Andere, der Schultheiß, die Zunge gelüpft hat. Du darfst dir gratuliren, junger Hexenschmied: die schwätzen natürlich nicht bloß im Löwen so über dich. Es wär' auch ein Wunder mit so einem Namen! Unser gutes, altes Recht heißt es der Schultheiß, daß man die armen Weiber verbrannt hat, die gewiß alle so unschuldig gewesen sind, wie die Mutter selig — und die muß sich doch im Grab noch nachtuscheln lassen. . . . Pfui, was sind die Menschen für eine Nation!</p><p>Walburg vergaß in diesem Augenblick, daß die Mutter und ihr nach sie selber mit der abergläubischen Meinung der Leute ganz wohl zufrieden gewesen war. Zum ersten Male begegnete es ihr, daß sie den Leuten einen Vorwurf aus ihrem Wahn machte, weil sie an Veri's Beispiel sah, was für Beweggründe bei derartigen Nachreden im Spiel seien. Hätten die Anderen gar gewußt, was sie selber heute Abend für eine wunderliche Erfahrung mit Veri gemacht hatte! Sie suchte sich einzureden, es handle sich nur um eine harmlose Laune des Eigensinns; aber wenn sie sich den Schrecken vergegenwärtigte, den sie auf seinem Gesichte wahrgenommen! Was ich nicht seh', das glaub' ich nicht, hatte sie vorhin zum Bader gesagt. Warum wollte sie nicht glauben, was sie doch selber sah? Ihr fiel ein, wie er mit beklommener Stimme gestammelt hatte: Mir wär' es nur um dich gewesen, nur um dich. Also hätt' es ihr was schaden können und ihm auch! Es wäre Jammerschade, hatte er nachher noch gesagt und dabei so sonderbar geblickt, daß es ihr unheimlich wurde und sie gleich darauf Abschied nahm. Ei was! dachte sie dann wieder, das Gesicht sieht nicht nach etwas Unrechtem aus! Sie versank in eine wohlig stille Stimmung, aus der sie plötzlich aufschauerte, wiederum erschreckt durch das täuschende Gefühl, als sitze er neben ihr und schaue sie freundlich an.</p><p>Dreikönig ist doch schon lang vorbei, sagte im Laufe des Abends die Magd zu ihr, mit der sie, Bohnen schälend, am Tische saß.</p><p>Bäbe, warum? fragte Walburg verwundert.</p><p>Ich glaub', Ihr wisset gar nicht, Frau, erwiderte jene, daß Ihr seit einer halben Stunde, so oft es grad nichts zu schwätzen gießt, in einem fort die Weisung vor Euch hinsumset von dem Lied, worin es heißt: Dort oben, dort oben an der himmlischen Thür, da steht eine arme Seele, schaut traurig herfür. Das singen immer die Sternbuben am Dreikönig.</p><p>Wahrhaftig, du hast Recht, sagte die Wirthin, die armen Seelen können Einen aber auch erbarmen, und ich glaub', es gießt mehr, als man glaubt. Jetzt wollen wir aber der armen Seel' eine Ruh' lassen; mach' du allein vollends fertig. Gute Nacht.</p><p>Im Bette, ehe sie einschlief, mußte sie einmal hell auflachen, obwohl ihr den ganzen Abend ernster zu Muthe gewesen war, als seit Langem. Sie ertappte sich nämlich über einem wachen Traume, der ihr eine arme Seele an der himmlischen Thür zeigte. Seit ihren Kinderjahren hatte sie sich eine solche immer als eine hagere Gestalt in langem, gürtellosem Gewande vorgestellt, mit abgehärmtem, schmalem Gesichte, das sie stets nur von der Seite erblickte. Die heutige aber stand ihr vor Augen als ein stattlicher junger Mann mit dunkelbraunem Sammetwams, aus dessen Seitentasche ein rothes Tüchlein schaute; die rechte Hand hielt die arme Seele mit steif ausgespreizten Fingern vor sich hin, mit der andern aber rückte sie verlegen das runde Hütlein auf dem kraushaarigen Kopfe hin und her, bald es aus der heißen Stirne schiebend, bald wie trotzig es auf die Brauen zückend, und ihre Blicke hingen unverwandt an der angelehnten Himmelsthür, aus der ein goldiger Schimmer verlockend hervorströmte.</p><p>Ja wohl, sagte Walburg, so schauen die armen Seelen aus! Gute Nacht, Veri.</p><p>Gleich darauf war sie entschlummert.</p><p>Daß sie ihre Gedanken nicht von Veri losmachen konnte, darüber ärgerte sich Walburg, vielleicht nur aus dem Grunde, weil diese schmucke arme Seele mit dem frischen, gebräunten Gesicht sich nicht wieder sehen ließ. Er wird ja wissen, warum er so fremd thut, dachte sie. Mit der Hand ist es nicht richtig, — aber was geht das mich an!</p><p>Dafür bekam sie von ihm zu hören, jedoch absonderliche Kunden. Der „Landpostreuter" hatte die Nachricht gebracht, jene vom Volke der Hexerei, vom Staatsanwalt des Giftmordes angeklagte Frau sei freigesprochen worden, aus Mangel an entscheidenden Beweisen. Wider seine sonstige Gewohnheit ließ sich diesmal das Blatt zu einem längeren Artikel herbei, woraus nicht undeutlich zu entnehmen war, man hoffe, daß wenigstens die Gerichtsverhandlung weithin abschreckend wirke in all den Ländern, wo eine allzu große Nachgiebigkeit gegen den glaubensarmen Zeitgeist das abgöttische Gewerbe der Zauberei freigegeben habe. An dem Tage, der diese Zeitung brachte, ward der Schmied-Zaches, der sonst kein Wirthshausläufer war, schon um seines Schultheißenamtes willen nicht, in allen Zechstuben des Dorfes gesehen, wo er mit Befriedigung Jeden, der davon wußte oder nicht wußte, daran erinnerte, daß er schon lange im gleichen Sinne gesprochen. Andern Tages aber vernahm man, eine Anzahl Haldenwanger, und nicht bloß junge Burschen, hätten der Hexenschmiede einen nächtlichen Besuch gemacht, um deren Besitzer die empörte Volksmeinung in einer wohlbesetzten Katzenmusik zum Ausdruck zu bringen. Wer dabei betheiligt gewesen, war nicht zu ermitteln; Jeder wollte die Sache nur vom Hörensagen wissen. Auf einmal habe einer der Krakehler ein so gräßliches Geplärre hören lassen, daß sämmtliche Andern ein Höllenschreck überfallen, und im Nu sei Jeder an seiner eigenen Haut sich bewußt worden, was der Anlaß jenes angstvollen Blökens gewesen. Denn eine unsichtbare Hand sei in die Haare gefahren, habe die Genicke angefaßt, die Köpfe wider einander geschmettert und übernatürliche Stöße und Ohrfeigen ausgetheilt. Einige Wenige wollten übrigens eine riesenhafte, gehörnte Gestalt gesehen haben, erzählte man sich; Alle aber seien darüber einig, daß während des ganzen Vorganges der Schatten eines wie über ein Buch gebückten Menschen unbeweglich an der Decke des erleuchteten Wohnzimmers sichtbar gewesen.</p><p>Im Laufe der nächsten Wochen konnte man einer Anzahl blauer Augen und gestriemter Stirnen im Dorfe begegnen, aber ihre Eigner wußten aufs Glaubwürdigste irgend ein Alibi nachzuweisen und einen Raufhandel oder dergleichen sich bezeugen zu lassen, woher die Maler stammten, so daß jene ungeheuren Püffe, welche nicht einmal Spuren hinterließen, noch mehr ins Uebermenschliche hineinwuchsen. Daß Niemand bei der spöttischen Huldigung wollte mit gewesen sein, brachte jeden Einzelnen in Verdacht. Und es war merkwürdig zu sehen, wie ohne Verabredung ein Wettlauf entstand, dem Argwohn des auf einmal ernstlich gefürchteten jungen Hexenschmiedes vorzubeugen. Da war kein Bäuerlein, kein Knecht, der sich nicht plötzlich darauf besonnen hätte, daß dies und das an Geräthen und Hufbeschlag, an Schiff und Geschirr auszubessern sei; so bequem aber für Alle die Schultheißen-Schmiede mitten im Dorfe lag, — Jeder wußte es einzurichten, daß ihm die kleinen Schäden gerade dann ins Gedächtniß kamen, wenn ihn irgend ein Zufall am Hexenburren vorbeiführte. Der Einzige, der sich dieser Wallfahrt, auch wenn er etwa wollte, nicht anschließen konnte, weil ihm das eigene Gewerbe den Vorwand dazu benahm, war der Schultheiß. Zum Glück aber hatte er's auch nicht nöthig; denn für seine Nichtbetheiligung an der unterbrochenen Nachtmusik vermochte er eine obrigkeitliche Person als Zeugen zu stellen — den Nachtwächter, der ihn in der Schlafmütze hatte aus dem Fenster lauschen sehen, als er, angelockt durch den Höllenlärm, welcher aus dem Hexenthälchen herüberscholl, am Schulzenhause vorüber dem Ausgange des Dorfes zueilte.</p><p>Die Gesellen aus der Hexenschmiede beobachteten über den Vorgang eine auffällige Zurückhaltung. Aus den Reden, die sie gleichwohl ab und zu darüber verlauten ließen, konnte man aber gewisse Dinge zusammenreimen. Hiernach waren sie bis über die Ohren unter ihre Bettdecken gekrochen, als der höllische Spectakel losging; und als das Schreckensgeheul unter den Ruhestörern ausbrach, zitterten sie wie Espenlaub, denn sie wußten ungefähr, was das zu bedeuten hatte. Umsonst lebt man ja nicht seit Wochen unter einem Dache mit einem Manne, wie ihr Meister; man merkt doch dies und das und erräth, mit was für Dingen es zugeht. Wär’s nicht um den guten Lohn, so würde man lieber anderswo in Arbeit stehen; es ist doch da draußen gar so weit von Menschen, und in ein Wirthshaus kommt man kaum des Sonntags. Da sie sich übrigens nicht enthalten konnten, ihre Andeutungen mit einem verschmitzten Lächeln zu begleiten, so erkannte man gar wohl, daß sie vor den schrecklichen Geheimnissen ihres Herrn kein sonderlich tiefes Grauen besaßen, vielleicht gar schon mit jenem gehörnten Riesen sich gleichfalls auf einen guten Fuß gestellt hatten. Gegen den alten Jakob, den Oberknecht vom Löwen, der gleich allen Andern nach der Hexenschmiede gefahren war, einen neuen Radreif anlegen zu lassen, äußerte einer von den Gesellen: Jetzt geht es ja bei uns zu, als trüg’ unser Meister Haare von jedem Kopf im Dorfe bei sich! Und diese verdächtige Andeutung hinterbrachte der alte Knecht getreulich seiner Herrin, indem er zu verstehen gab, es werde sich wohl in der That so verhalten.</p><p>Dummes Zeug, sagte das Burgelein darauf, von mir wenigstens hat er gewiß keine.</p><p>Ihr war es klar, daß die Leute lediglich aus demselben Grunde nach der Waldschmiede pilgerten, der sie auch nach dem außerhalb des Dorfes gelegenen, ursprünglich nur als Fuhrmannsherberge benutzten Löwen trieb. Zugleich aber glaubte sie nun zu wissen, warum Veri ihr beharrlich die Hand verweigert und so dunkle Reden dabei geführt hatte:</p><p>waren doch die übernatürlichen Kräfte dieser Hand nun dem ganzen Dorfe kund geworden. Weit weg warf sie den Gedanken, der immer wieder angeschlichen kam, daß der Verdacht der Leute eben doch recht habe. Das kleine Hexenwerk ist auch ein Hexenwerk, dachte sie, und man springt oft weiter damit, als mit dem großen, zu dem man sich dem Teufel verschreiben muß. Ganz rechtschaffene Leute verstehen sich aufs sechste und siebente Buch Mosis, — der Veri ist keine arme, verlorene Seele!</p><p>Sie entsann sich einer rührenden Geschichte, welche einst Veri's Base im Thurm erzählt hatte, von einem frommen Mädchen, das am Allerseelentage nicht bloß ihren Todten eine Kerze angesteckt hatte, sondern auch ihrem untreuen, der Gottlosigkeit verfallenen Geliebten, den die göttliche Gnade dann um dieses gläubigen Opfers willen wieder auf gute Wege und zu Füßen seiner Braut zurückführte. Der Veri braucht so was nicht, sagte sie, auch bin ich nicht seine Braut. Aber das Bild des Gekreuzigten, das in ihrem Kämmerchen hing, ward fortan jede Nacht von einem kleinen Wachskerzchen beleuchtet.</p><p>Indessen hatte Veri schlimme Tage gehabt. Solange er die Kindheitsgespielin nicht wiedergesehen, hing er seinem grimmigen Schmerz über die schöne, falsche schwarze Vef nach, soweit seine rastlose Thätigkeit ihm dazu Zeit ließ. Daß er ihr Bild sich nicht aus dem Sinn schlagen konnte, bewies ihm die Tiefe seiner Neigung und eben darum die Größe ihres Unrechts. Der Schneider war ihr schließlich auch recht gewesen, und so hätte sie wohl ihn, den Veri nicht aus Liebe genommen, sondern um keine alte Jungfer zu werden. Gefühle des Hasses wollten sich melden, aber mit einer gewissen Aengstlichkeit wies er sie von sich; es war, als hüte er sich, die Reinheit und Wahrhaftigkeit seiner eignen Empfindung zu trüben. Da er die Eine nicht erlangen konnte, hatte er zugleich die Erfahrung gemacht, daß es überhaupt nicht der Mühe werth sei, an irgend Eine das Herz zu hängen, selbst wenn dies die Kraft hätte, von jener Falschen sich loszumachen. Nun aber, seit der Begegnung mit dem Burgelein, kam er ins Gedränge. Schämst du dich nicht, hieß es in seinen Gedanken, daß du dich um eine Andere kümmerst, kaum ein halbes Jahr nach jenem Schwure? Ei, ich bekümmere mich auch gar nicht um sie; mag sie anführen, wenn sie will, — mich nicht. Aber so dumm und ungeschickt dazustehen vor einer guten alten Bekannten, die so freundlich entgegen kam, ist auch eine Schande, und mit dem Fluch an den Fingern muß ich noch ganz und gar zum menschenscheuen Einsiedler werden; denn so ein Schreck, wie ich ihn bei der Walburg ausgestanden habe, ist keine Kleinigkeit, und ein anderes Mal möchte es nicht so gut ablaufen!</p><p>Dazu lag ihm nun auch der Vater im Ohr mit unerquicklichen Reden. Seit jene Nachtmusik den Alten unsanft aus dem Schlafe geweckt, grübelte er fortwährend über die Schlechtigkeit der Leute, die ihn sein Leben lang verfolge. Er war auf einer richtigen Spur, wenn er muthmaßte, der Schmied-Zaches Hetze aus Brodneid die Bauern wider ihn auf. Echt haldenwangisch folgerte er aber nun weiter, diese neuerliche Trübung der Gemüther sei lediglich eine Zauberwirkung, und die Urheberschaft derselben, die er nur in des Schultheißen Familie suchen konnte, niemand Anderem, als dessen Pathenkind, der jungen Hexe auf dem Löwen, zuzuschreiben. Veri lachte ungläubig zu solchen Reden; das hatte aber nur zur Folge, daß der Alte um so hartnäckiger in immer neuen Wendungen seinen Glauben verfocht. Aufs Gesicht und Benehmen sei gar nicht zu gehen, und just die Schönsten, Muntersten und Zutraulichsten seien oft die allerschlimmsten Hexen. Heuchelei natürlich gehöre zum Handwerk, das sonst bald gelegt werden würde, und die frechste Art der Heuchelei sei die, welche sich anstelle, recht mit Fleiß erst den Argwohn wecken zu wollen. Jenem jungen Ehemann, der in verliebtem Muthwillen sein Weibchen immer eine Hexe genannt und sie im Scherze aufgefordert habe, ihn in die Zunftgeheimnisse einzuweihen, sei ein schreckliches Licht aufgegangen, als ihn seine angebetete Unschuld auf die Dunglege geführt und aufgefordert habe, die Worte nachzusprechen: Hier steh' ich auf dem Mist und verleugne Jesum Christ. Und ganz recht habe der Enttäuschte gehabt, daß er unbarmherzig die Hand erhoben und das Sprüchlein wahr gemacht habe, an dem er die kleine Reimänderung vorgenommen: Und erschlage, was vor mir ist.</p><p>Still zu sitzen, ward allmählich Veri ganz verhaßt, und wenn er den Feierabend nicht mit irgend einer Arbeit auszufüllen wußte, zog er es vor, mit seinem Melac abendliche Streifzüge zu unternehmen, als seinen unfrohen Gedanken oder den menschenfeindlichen Reden des Vaters Gehör zu geben. Immer öfter trug es sich dabei zu, daß er am Löwen vorüberkam. Hinein ging er nicht, aber er spähte von einer Ecke des Hofes aus durch die Fensterscheiben in die Stube und sah die schlanke, blonde Walburg, die flink und gewandt ihre Obliegenheiten besorgte, rasche, muntere Worte mit den Gästen tauschte, dann aber mit nachdenklichem Ernst in einer Ecke saß und augenscheinlich nicht den heitersten Träumen nachhing. Das muß ein Ende nehmen, sagte sich Veri. Von allen Andern ist es mir gleichgültig, was sie von mir denken, nur von der nicht; die ist meine Freundin gewesen in jungen Tagen und hat's nicht um mich verdient, daß ich sie durch mein bengelhaftes Benehmen kränke. Ich muß ihr gestehen, oder wenn auch das nicht, irgend etwas muß ich ihr sagen, warum ich nicht bin wie andere Leute. Mit Nächstem kommt ihr Geburtstag, der Walbertag, nach dem sie den Namen hat; da muß ich ihr Glück wünschen und kann doch unmöglich die Komödie mit der linken Hand wieder aufführen.</p><p>Er glaubte schon zu wissen, was er ihr etwa sagen wollte, aber immer faßte er den Muth nicht zur Ausführung. Jedoch der Tag rückte näher und näher, und schließlich war kein Aufschub mehr möglich. Da machte er sich denn auf den Weg, eine gute Weile vor Abend, weil er da hoffen durfte, das Mädchen allein zu finden, und betrat den Löwen.</p><p>Walburg war nicht in der Stube. In einer Ecke am Ofen saß ein Trüpplein wandernder Musikanten bei dünnem Weißbier und einer mageren Käsrinde; ihre Instrumente hingen in Futteralen hinter ihnen an der Wand. Auch gut, sagte er, als er ihrer ansichtig ward. Wie lang spielt Ihr auf um das da? Dabei legte er ein Silberstück vor die Spielleute hin, deren Gesichter allzumal fröhlich zu grinsen begannen.</p><p>Bis die Kuh einen Batzen gilt, Herr, rief dankbar und dienstwillig der Hornist und griff rückwärts an die Wand. Im Nu waren ein Horn, eine Klarinette und zwei Fiedeln aus den Hülsen zum Vorschein gekommen, und ein Tusch begrüßte den freigebigen Spender. Verwundert kam die Magd zur Thür herein. Veri bestellte Wein und setzte sich an den Tisch, den Kopf in beide Hände stützend; die Musikanten aber spielten auf, daß es eine Art hatte. Die Töne thaten ihm wohl; es ward ihm weich und mild ums Herz, und er blickte mit sanfter Wehmuth auf das Bild der schwarzen Vef, das vor seinen träumenden Augen stand.</p><p>Du könntest mich wohl lossprechen, dachte er, und den grausigen Fluch von mir nehmen, in den du mich verstrickt hast. Was hab' ich dir denn angethan, daß du mich so in der Welt herumlaufen läßst? Mir ist es noch ganz wie damals, und auch ohne den Schwur dächt' ich an keine Andere, als nur allein an dich, wenn du mich gleich nicht magst. Aber dich bitten, daß du mich lossprechen sollst, nein, das thu' ich nicht; dazu bin ich mir zu gut, daß ich dir auch noch die Freude machen soll. Du denkst dir's wohl ohnehin, wie ich zapple an deiner Angelschnur, aber sehen sollst du's nicht. Prosit du und dein Schneider!</p><p>Er brachte sein Glas den unsichtbaren Gästen und schaute sich nach den Musikanten um, die sich Vorkommen mochten, als spielten sie der leeren Stube auf — so still saß er in seinem dämmerigen Winkel. An dem Fenster, welches das obere Blatt der Thürfüllung ersetzte, nahm er jetzt etwas wahr, was seine Aufmerksamkeit erregte: es flog ab und zu ein Schatten vorüber. Er trat zur Thür und lugte hinaus. Da sah er auf dem Flur das Burgelein sich mutterseelenallein nach dem Tacte der Musik drehen. Sie hatte rechts und links den Saum ihrer Schürze angefaßt und schwenkte sich und drehte sich, trat vorwärts und zurück, trippelte und schleifte, wiegte sich in den Hüften, neigte sich und hob sich und hielt bei all dem die Augen zu Boden geschlagen, und ein weltvergessenes Lächeln spielte ihr um den Mund. Er freute sich der geschmeidigen Gestalt, wie sie in dem schmalen Raum ihre zierlichen Bewegungen ausführte. Dabei überkam ihn aber seine Trauer in doppelter Stärke, und er that einen tiefen Seufzer. Plötzlich, da das Musikstück zu Ende war, hielten die Musikanten inne, und er wandte sich ärgerlich herum und rief: Weiter! Das Mädchen hob die Augen auf und ward ihn gewahr. Sie erröthete mit einem freudigen Lächeln und wollte auf ihn zueilen. Da jedoch die Musik ihren Fortgang nahm, so begnügte sie sich, ihrem Gaste zuzunicken, und hob ihren einsamen Tanz von Neuem an. Veri öffnete die Thür und trat auf die Schwelle. Es war auch der Mühe werth, ihr zuzusehen, wie sie auf dem leichten Wogenschlag der Musik sich schaukelte, mit der Schulter leise vorwärts tauchte und das blonde Haupt auf dem blanken Halse mit einer schier andächtigen Neigung gesenkt hielt.</p><p>Unwillkürlich gerieth er ins Vergleichen; eine schwarzhaarige Tänzerin schwebte ihm vor mit einer weit majestätischeren Art und einem stattlicheren Gliederbau, die ihm bisher als der Ausbund aller Schönheit und Anmuth erschienen war. Fast erschrak er, als er sich auf der Empfindung ertappte, das, was er hier vor Augen sehe, sei denn doch etwas Anderes. Uebrigens war nun das Burgelein nicht, wie vorhin, mit allen Gedanken bei der Sache. Ihr Lächeln nahm einen schalkhaften Ausdruck an, sie tanzte und knixte, ohne sich zu drehen, vor dem stummen Zuschauer her und hin, erhob ein paarmal zu einem kurzen Aufblick ihre Augen nach ihm, sah ihn schließlich fragend an und schüttelte den Kopf dabei, und er verstand auch, was sie meinte: Du tanzest also nicht? Er hatte, im Anschauen verloren, am Thürpfosten gelehnt und schien gar nicht daran zu denken, daß bei diesem zierlichen Thun eine Mitwirkung fehle. Nun, als er die Frage auf ihrem Gesichte las, überwallte es ihn heiß, er that freudig einen Schritt vorwärts und streckte die Hand aus. Plötzlich aber ballte er sie zur Faust und schlug sich damit wider die Stirn. Mit einem heiseren Lachen wandte er sich um, setzte sich grimmig an seinen Platz und goß sich das Glas voll, das er in einem Zuge leerte und dann schallend auf den Tisch stieß.</p><p>Die Spielleute mochten der Meinung sein, mit den Tanzweisen geschehe ihm kein Gefallen; sie gingen zu Liedern über, begannen „Auf, auf, ihr Brüder, und seid stark" und schlossen daran „Mein' Mutter mag mi net" und andere Volksgesänge. Das Burgelein, welches nicht wenig erschrocken war, kam herein, setzte sich zu ihm und legte tröstend die Hand auf seinen linken Arm, den er weithin über den Tisch streckte, während er mit der Rechten, die Augen verdeckend, die schwer aufgestützte Stirn umklammerte.</p><p>Es ist unmöglich, murmelte er, ich kann sie nicht anlügen!</p><p>Und gestehen vollends . . .</p><p>Das ist schön, Veri, sagte sie, daß du endlich einmal kommst. Du hast wohl immer viel zu thun gehabt? Mein Gott, es geht unsereinem auch nicht anders: fortwährend alle Hände voll, und jeder Tag bringt etwas Neues.</p><p>Er hob den Kopf auf und sah sie an, wie sie mit sanften, guten Augen auf ihn blickte. Es that ihm so wohl, daß sie ein theilnehmendes Gespräch begann, das den wunderlichen Auftritt aus dem Spiele ließ. Daß sie aber über diesen bestürzt war, das konnte er ihr ansehen, und so rührte ihn ihr Benehmen nur um so mehr. Ich danke dir, sagte er.</p><p>Jetzt dankt der mir gar! lachte sie. Für was denn, du Dummelein?</p><p>Ja. dumm bin ich, erwiderte er, da hast du Recht. Was hab' ich nur sagen wollen? Ich bin extra hergekommen, dir was zu sagen . .</p><p>Und jetzt weiß du's nimmer? Es wird dir schon wieder einfallen.</p><p>Er seufzte: Vielleicht — du kannst so lieb lachen, Burgelein!</p><p>Sie lachte ihm gar zierlich eins vor und sagte: Dafür hast du mir danken wollen? Das kannst du umsonst haben — es ist dir aber gar nicht ernst damit. Ich habe gemeint, du seiest der alte Veri, und jetzt hat der gelernt, Flattusen zu machen.</p><p>Ihm fiel jene erste Begegnung ein, da sie als kleines Kind ihm zum Trotz ihn lachend ihren Hexenschmieds-Veri genannt hatte. Ich wollte, sagte er, ich wäre noch der alte Hexenschmieds-Veri, oder auch wollt' ich, ich hätte einmal alle Hexen in einem Säcklein beisammen — die wollt' ich unter meinen Hammer nehmen, daß ihnen das Besenreiten und Zwehlenmelken und die Falschheit verginge!</p><p>Hu! sagte sie scherzend, wiewohl sie eine unheimliche Empfindung hatte. Und die Freimaurer? fügte sie keck hinzu.</p><p>Er sah sie an, als habe er sie nicht recht verstanden, entgegnete aber, mit dem Worte spielend: O, ein Freimaurer, das ist was Schönes, wenn man sich so recht frei hinsetzen kann auf seinen eignen Grund und Boden und fragt hinter seinen vier Mauern nach keinem Menschen, nach keinem Gott und keinem . . . Er senkte während der lästerlichen Rede die Stimme und spülte den „Teufel" mit einem Schlucke Wein hinunter.</p><p>„Muß i denn, muß i denn zum Städtele 'naus" spielten eben die Musikanten, und das Burgelein summte die Melodie mit, um keine Antwort geben zu müssen, denn es war ihr bang zu Muthe. Es machte ihr einen seltsamen Eindruck, daß man ein Gespräch solchen Inhaltes mit erhobener Stimme führen konnte, ohne daß es bis zum nächsten Tische drang. Die Musik hüllte das schweigsam gewordene Paar in eine sanft schwebende Wolke zielloser Empfindung. Aus der wehmüthigen Abschiedsstimmung des vorhergehenden Liedes warf sich dieselbe jetzt mit einem Schelmensprung in die munter hüpfenden Klänge des neckischen „Wo ein klein's Hüttle steht, ist ein klein's Gütle". Veri blickte das Burgelein an, und das Burgelein ihn, und das Burgelein lächelte; da mußte auch Veri lächeln, aber es kam trübselig heraus, und es war ihm auch gar trübselig ums Herz.</p><p>Und ich weiß, was ich thu', sagte er.</p><p>So, fragte sie, darf man's auch wissen?</p><p>Jetzt noch nicht; vielleicht bald — oder nie, erwiderte er.</p><p>Mit einer schluchzenden Cadenz bog das Quartett in eine neue Weise ein, da ging die Thür auf, und herein trat als erster der Abendgäste der Bader.</p><p>Potz Blitz! sagte er, was wär' denn das? Musik im Haus, und das Tanzburgelein tanzt nicht?</p><p>Mein, versetzte sie, mit dem Veri ist ja nichts anzufangen.</p><p>Einen Hopser, ihr Spielleute! rief er und wandte sich dann an Walburg: Das nächste Mal, hat neulich die Jungfer gesagt; jetzt wäre das nächste Mal.</p><p>Er zappelte und wippte echt badermäßig mit den Füßen. Dem Mädchen war es gar nicht ums Tanzen, am wenigsten mit dem Grünspecht. Als er ihr Zögern sah und zugleich den finsteren Ausdruck in Veri's Gesicht wahrnahm, fügte er hinzu: Versteht sich, wenn die Jungfer Wirthin Erlaubniß hat.</p><p>Veri schlug grimmig mit der Rechten auf den Tisch. Die Gläser sprangen in die Höhe, und das Burgelein gleichfalls. Hoho, sagte sie und blitzte den Unmuthigen an. Was ich versprochen habe, das halt' ich auch. Also, Bader!</p><p>Das Paar begann den Tanz. Veri trat zum Tisch der Spielleute, sagte ihnen ein paar Worte und ging zur Thür hinaus. Die Musikanten fielen auf einmal in die Weise des tiefsinnigen Liedes:</p><p>Was hast du wider 'n Bader?</p><p>Ein Bader, und der muß sein!</p><p>Der schlägt so flink die Ader</p><p>Mit — Sechspaarweck, mit Sechspaarweck;</p><p>Hörst du die Wachtel schrei'n?</p><p>Indessen der Bader zornig auf die Musikanten hineinsprach, lief das Burgelein zur Thür hinaus und holte Veri ein, der auf der Staffel stand. Warum gehst du schon, Veri? sagte sie. Was die Wirthin thut, geht die Burg nichts an.</p><p>Und mich, versetzte er, geht nichts an, was die Wirthin thut, und was die Tanzburg thut.</p><p>Hat auch kein Mensch gesagt, daß dich's was angehe! entgegnete sie. Aber wir haben noch gar nicht von alten Zeiten mit einander geschwätzt — kommst du nicht bald wieder? Morgen zum Beispiel? Wenn du ein bischen früher Feierabend machst, ist der Grünspecht noch nicht da. Ich habe freilich morgen ein bischen viel zu thun, herzurichten für die Leute.</p><p>Ich weiß, sagte er, wegen übermorgen. Wie alt werden wir denn da?</p><p>Das kannst du selber ausrechnen, gab sie zur Antwort; mit vierzehn Jahren bin ich confirmirt worden. Also gelt, du kommst?</p><p>Nein, Burgelein, entgegnete er, ich kann nicht. Grad' auch wegen übermorgen. Mir ist vorhin etwas eingefallen, an das ich hätte früher denken können, das muß jetzt sein. Ich komm' erst spät in der Nacht wieder heim.</p><p>Ihr schlug das Herz. Du gehst doch nicht gar. . . stammelte sie.</p><p>Er blickte sie verwundert an, dann sprach er: Zum Hexentanz, meinst du? Da könntest du recht haben! Aber wahrscheinlich nur zum Aufspielen. Gute Nacht, Burgelein.</p><p>Sie konnte seinen Gruß nicht erwidern, so war ihr die Kehle zugeschnürt. So weit die Bäume an der Straße die Gestalt des Davonschreitenden in der Dämmerung erkennen ließen, blickte sie ihm nach. Also doch, dachte sie. Nein, es ist nicht möglich — Herr, du mein Gott, welch ein Unglück! — —</p><p>Am andern Tage war sie früh aus den Federn. Der Teig zu all den Kuchen, die sie zu Ehren ihres Geburtstages dem Gesinde vorsetzen mußte, durfte von keiner Hand, als ihrer eigenen, gemacht sein. Am Abend, als die Gäste kamen, sah sie müde und zerstreut aus. Sie mußte sich darüber aufziehen lassen; wenn es nach der ersten Mainacht wäre, statt Vorabend, so wüßte man, woher ihre Müdigkeit stamme. Uebrigens gingen die Gäste, die sich außergewöhnlich zahlreich eingefunden hatten, früh nach Hause. Es ist nicht gut, spät in die Nacht des letzten April hinein sich auf der Landstraße betreffen zu lassen, denn man kann nicht wissen, wie früh die Unholden auszuschwärmen anfangen. Es war kaum zehn Uhr, da sah man im ganzen Löwen kein Licht mehr brennen. Walburg schlüpfte leise aus der Hinteren Thür und ging zaghaft die Stufen des mondbeschienenen Weinbergs hinan. Auf halber Höhe setzte sie sich nieder, als wartete sie. Sie trug einen länglichen Brodlaib und einen Sensenwetzstein in der Hand, die sie ans ängstlich schlagende Herz drückte. Die Augen wandte sie scheu hinüber nach dem Unholdenberg, der hell beleuchtet im Mondschein vor ihr lag. Dort hinaufzugehen bei Nacht, und vollends in der heutigen Nacht, war die frevelhafteste Vermessenheit. Und doch zog es sie unwiderstehlich hin. Sie schalt sich um ihre gottlose Neugier und wußte doch, daß es keine Neugier war; sie sagte sich: Ich will mich bloß überzeugen, daß er nicht dort ist — und überlegte doch, wie es anzustellen sei, den Unglücklichen von seinem schauerlichen Bunde zu lösen. Sie konnte das Weinbergmäuerchen verfolgen, wie es weißschimmernd bis hinüber sich erstreckte, zu dem vorgeschobenen Fuß des Berges, über den die Fahrstraße ins Hexenthälchen hinabging. Und jenseits dieses niedrigen Sattels, zwischen dem spärlichen Buschwerk, das die Berghalde bekleidete, zog sich ein Zwickel gerodeten Landes den Abgang hinan, fast bis zur Höhe des Berges. So weit dies reichte, gehörte der Grund zum Löwen.</p><p>Auf einmal schrak sie zusammen. Mit leisem Miau schmiegte sich der schwarze Kater an ihre Knie. Also muß es sein! sagte sie.</p><p>Sie hatte das Thier nicht mitgenommen und als eine Art Losentscheidung sich ausgedacht, ob es ihr aus freien Stücken nachfolgen würde oder nicht. Nun hatte sie sämmtliche Erfordernisse beisammen, mit deren Hülfe man der Geisterwelt trotzen konnte, laut jener Sage vom halbverfallenen Kastenvetter. Mein Gott, dachte sie mit Zittern, wenn ich jetzt katholisch getauft wäre! Heilige Mutter Gottes und heilige Walburg und all ihr anderen Nothhelfer — ich kann ja nichts dafür!</p><p>Sie nahm den Kater vom Boden auf und wollte sich erheben. Da begann im Walde eine Nachtigall zu schlagen, voll und wehmüthig. Sie lauschte eine Zeit lang den süßen Tönen. Hab Dank, lieb's Vögelein, sagte sie dann, daß du mich begrüßst auf meinem schweren Gang!</p><p>Sie stand auf und trat ihren Weg an. Nirgends war etwas Verdächtiges zu spüren. Der Weinberg lag im klaren Mondlicht fast taghell da. Eh sie sich's versah, hatte sie die Landstraße erreicht. Sie las die Schürze voll Erdschollen aus ihrem Weinberg und legte sich daraus, langsam vorschreitend, eine Art Steg über die Straße, als wäre diese ein Bach und die Schollen Steine. Behutsam auftretend gelangte sie hinüber und stand da wieder auf ihrem Eigenthum. Das Unternehmen erwies sich leichter, als sie vermuthet hatte, und ihr Muth fing an sich zu heben. Sie stieg entschlossen die Halde hinan. Oben, am äußersten Ende des Zwickels, hielt sie hochaufathmend und warf sich zur Erde. Ganz nahe, wenige hundert Schritte entfernt, hatte sie das Hexenbäumlein aufragen sehen, und sie duckte sich erschrocken hinter die Stauden, welche das Ende ihres Besitzthums umsäumten. Dicht an der Stelle lief ein Wagengeleise vorüber; es war da oben kein förmlicher Fahrweg, aber die Holzbauern pflegten sich in der Nähe des Fußsteiges zu halten, der über den Kopf des Unholdenberges von einer Waldschlucht zur anderen führte.</p><p>Geraume Zeit kauerte sie so, athemlos und ihren Kater nebst Brod und Wetzstein an sich drückend. Dann wagte sie einen schüchternen Blick durch die Sträucher nach dem gefürchteten einsamen Bäumlein hinüber. Nichts Unheimliches war zu hören und zu sehen. Nun warf sie freiere Blicke um sich. Sie nahm einen halbversunkenen Markstein wahr und erkannte deutlich darauf drei Kreuze eingehauen. Geräuschlos rutschte sie auf den Knieen hin und stützte den Ellbogen auf das schirmende Zeichen. Der Kater lag behaglich in ihrem Schooß und rührte sich nicht. Vom Kirchthurm herauf klang Stundenschlag, langsam und deutlich in der Nachtstille, daß man glaubte, das Knarren des aushebenden Hammers mitzuhören. Sie zählte bange Schlag um Schlag: elf Uhr! Dann war es wieder ruhig und lautlos ringsum. Der Löwenhof lag so friedlich und vertraut da unten; der Mondschein glitzerte an ihrem Kammerfenster. Die Ackerbreiten in ihrer wechselnden Erstreckung waren zu erkennen, und aus dem Obstwald ragten die weißen Giebel der Dorfhäuser; selbst der schwarze Hexenthurm, ihr alter Bekannter, schien ein milchig schimmerndes Hemdlein angethan zu haben.</p><p>Horch! Aus weiter Ferne, den Kamm des Berges entlang, kam jetzt ein Flüstern und Brausen, bald matter, bald vernehmlich anschwellend und näher und näher dringend. Es überrieselte sie kalt, und sie duckte sich schaudernd zusammen. Jetzt war es über ihr, jetzt faßte es ihre Haare, und jetzt erstarb es. Ein Nachthauch war vorübergestrichen. Sie wagte wieder aufzublicken. Aus einer Windung des Baches im Thal blitzte eben das Bild des sacht einherziehenden Mondes auf. Die Geschichte fiel ihr ein von dem Pferdejungen, der, verführt durch die schönen Spätherbsttage, mit seiner Fohlenherde auf der Bergweide aushielt, als ringsum schon alle Andern durch die Tannenwälder wieder heimgefahren waren. Ganz einsam lag er Abends in seiner Hütte, und der Mond schien durch die runden Scheiben auf den Lehmboden — mit einem Male sieht er hinterm Tisch, dicht am Fenster, ein Büblein sitzen mit weißem Hemd; das stützt das runde Köpfchen mit den glitzernden Goldhaaren behaglich auf die Aermchen und lacht ihn an und sagt gar nichts und lacht halt. Endlich faßt sich der Roßbub' ein Herz und fragt: Warum lachst du, Büblein? — Warum sollt' ich nicht lachen? sagt das Büblein darauf. Da seh' ich Einen, der sitzt mutterseelenallein auf der Bergweide; Allerheiligen ist schon vorüber, und er hat nicht einmal Weihwasser bei sich: ist das nicht zum Lachen?</p><p>O, Weihwasser haben wir schon! dachte das Burgelein und griff in die Tasche, um sich zu überzeugen, daß das Fläschlein unvergessen geblieben sei. In ganz Haldenwang war sicherlich kein Haus, worin nicht Weihwasser vorräthig gewesen wäre, wiewohl die nächste katholische Kirche über sechs Stunden entfernt lag. In diesem Augenblick hob das ferne Rauschen wieder an; sie duckte sich aber nicht wieder, sondern spähte nach dem Bäumchen hinüber. Immer näher kam das Geflüster durch die Baumkronen, da — mit einem Male regte sich etwas um den Stamm des Bäumchens her, duftig flatternd wie Nebelschleier — jetzt verschwand es, und jetzt tauchte es wieder hervor — und das Weben und Wallen ward heftiger. Da sind sie, sagte das Mädchen, ins Herz hinein erschrocken, aber noch ist die Stunde nicht; deshalb sind sie noch in der Nebelkappe.</p><p>Regungslos starrte sie auf das luftige Spiel der leichten Dünste, die, bald ruhig streifend, bald wie in plötzlichem Aufsprung sich hebend, die feuchte Matte auf dem äußersten Vorsprung des Berges umflockten. Das unablässige Schauen trübte ihr den Blick; aber wenn sie ein paar Secunden lang die Lider schloß und dann wieder öffnete, so sah sie immer dasselbe stumme, geisterhafte Spiel, zu welchem der Nachtwind seine leise Melodie strich. Allmählich überkam sie eine große Müdigkeit, sie fühlte es, daß sie früh aufgestanden war, und sie stützte den Kopf in die Hand. Die Augen fielen ihr zu, doch erblickte sie auch bei geschlossenen Lidern ganz deutlich noch immer das magere Bäumchen im bleichen Mondschein; nur der Nebel stellte sich dichter dar und in heftiger Bewegung.</p><p>Da änderte sich das Bild, und sie wunderte sich, daß sie nicht darüber erschrak. Die Tänzerinnen da drüben warfen jetzt die Nebelhülle ab und zeigten sich in ihrer wahren Gestalt. Wunderlich war es anzusehen, wie sie durch die Luft flogen: die Beine an den Leib gezogen, als kauerten sie auf dem Boden, fuhren sie um das Bäumchen her, schweiften hier und dort hin und kamen immer näher. Ueber meine Grenze kommt ihr doch nicht! dachte Walburg, und sieh da, nun warf sich der ganze Schwarm gegen sie her, aber wie an einer unsichtbaren Mauer abprallend, taumelten die Hexen eine um die andere zurück. Sie sah deutlich den Ausdruck teuflischer Wuth in ihren Gesichtern, und es wollte ihr doch bange werden — wie lange mochte das unheimliche Treiben noch währen! Jetzt glaubte sie das Schnauben eines Hundes zu vernehmen . . . Wenn nur wer käme und die Unholdinnen verscheuchte! Aber die kamen in immer dichteren Schaaren angestürmt und tummelten und drängten sich immer toller um den Grenzraum . . . Plötzlich griff ein dürrer Arm herüber, langte nach dem Kater in ihrem Schooß und riß ihn mit einem mächtigen Rucke hinweg.</p><p>Jesus! schrie das Mädchen und sprang entsetzt in die Höhe. Da war der Spuk verflogen.</p><p>In der Frühe des nämlichen Tages hatte Veri seinem Vater erklärt, er habe nothwendige Geschäfte in Siebotenau, und war ohne weitere Erläuterung davongegangen. Als er gegen Mittag das Dorf im Walde erreichte, vermied er die Gasse, die durch den Weiler führte und ihn vor seines Oheims Haus gebracht hätte, und drückte sich hinten herum auf bekannten Fußsteigen, an Zäunen und Hecken hin, bis er am Ende des Dorfes zu dem Schneiderschorsch kam. Er wischte sich den Schweiß von der Stirn und trat zaghaft ein. Mitten im Zimmer stand vor einem kleinen Waschzuber die schwarze Vef, nicht im saubersten Aufzuge. Sie war gar sehr verblüht in den wenigen Monaten, und als sie ihm verlegen entgegenlächelte, wunderte es ihn, daß dieses Lächeln ihn habe bezaubern können. Vef, sagte er, du mußt das von mir nehmen! Es ist zu schrecklich.</p><p>Sie trocknete die Hand an der Schürze ab, schielte nach dem Fenster hinüber, lächelte dann aufs Neue, und ihm war's, als sei es ein höhnisches Grinsen. Wie kann ich denn das? fragte sie mit weinerlicher Stimme.</p><p>Vef, rief er leidenschaftlich, warf sich auf die Knie und breitete die Arme aus, du kannst es thun und mußt es thun! Du hast's auf mich gebunden — so kannst du's auch wieder von mir nehmen! Ich steh' nicht eher auf .. .</p><p>Sie war auf einen Stuhl gesunken und schluchzte hinter ihrer Schürze vor: Hast mich also schon vergessen und streichst einer Anderen nach?</p><p>Er war sprachlos über diese Worte aus diesem Munde. Sie fuhr fort: Von Herzen gern thät' ich's ja, von Herzen gern! Aber hab' denn ich geschworen? Hab' ich gesagt, wenn du ein anderes Mädle anrührst, als deinen einzigen Schatz, daß es dann so sein soll, wie du geschworen hast? Du selber hast's gesagt! Was ich dazu gethan habe, das nehm' ich wieder an mich; davon sollst du los und ledig sein. Wahrhaftig, gewiß und wahrhaftig! Hörst du? Ich spreche dich frei; aber deinen Schwur kann doch ich nicht von dir nehmen.</p><p>Aus den Bewegungen der Schürze mochte man abnehmen, daß sie heftig weinte. Steh auf, Veri! Wenn mein Mann käme! — Sieh, ich bin dein Schatz gewesen. Aber du hast nie wollen rechten Ernst daraus machen. Komm, steh auf und geh; es ist jetzt nicht anders.</p><p>Veri erhob sich. Er raffte sein Hütlein auf und ging bleich und still aus der Stube. Draußen stieß er auf den Schneider, der, mit der Zipfelhaube auf dem Kopf, hemdärmlig aus dem kleinen Obstgarten daher kam und ein Kind im Tragkissen auf den Armen hielt. Als er Veri's ansichtig ward, ging eine Röthe über seine blaffen Schneiderwangen. Aber einen viel rötheren Kopf bekam jetzt der Veri selber. Wem gehört das Kind, Schneiderschorsch? stieß er hervor.</p><p>Uns, gab der Schneider verlegen zur Antwort.</p><p>Euch? drängte Veri. Dir und der Vef? Der Andere schluckte stumm und schlich ins Haus.</p><p>Veri warf sein Hütchen in die Luft und that einen Freudensprung. Hurrah, schrie er, mein einziger Schatz soll leben! . . . Also darum!</p><p>Ein kleines Mädchen kam vorüber. Er reichte ihm die Hand hin: Grüß dich Gott, Kätherlein! Das Kind that blöde. Er aber ergriff sein Händchen und sprach: Brauchst dich nicht zu fürchten, Kätherlein; sie ist ja mein Schatz gar nicht gewesen. Es gilt nichts, das Ganze gilt nichts! Da hast du einen Sechsbätzner.</p><p>Sein alter Ohm und die Base waren hoch verwundert, ihn wiederzusehen und obendrein so lustig und aufgeräumt. Er sagte aber, er sei nur auf einen Sprung herüber, um zu sehen, wie es den Vettersleuten ginge, und müsse in einem Ständlein wieder fort. Doch ließ er sich bis in den Nachmittag hinein halten. Dann aber brach er auf. Er war voll fröhlicher und übermüthiger Gedanken auf dem Heimwege. Ein Dummelein hat mich gestern die Burg geheißen — nein, der dümmste Esel bin ich, so weit Rauch aufsteigt! Treue zu halten einer solchen Person! Nichts zu merken, auch gar nichts! Aber jetzt sind wir quitt, Schwarze! Es ist nur schade um den schönen Jammer und die hohen Gefühle den ganzen Winter lang. Was will ich aber morgen dem Burgelein sagen? Gesteh' ich ihr's, gesteh' ich ihr's nicht? Ich meine schier, vorher gesteh' ich ihr noch was Anderes.</p><p>Es war schon spät in der Nacht, als er das Thälchen erreichte, das sich südlich am Unholdenberg hinzieht. Er lief in Sprüngen den Weg hinunter zum Steg, Melac voraus, und jenseits wieder die Halde hinan. Im Dunkel des Bergwaldes gerieth er zu weit rechts; statt über die Mitte des Rückens gelangte er auf den Holzweg, der in der Nähe des Hexenbäumchens vorüberführt. Ans dem Schatten hervortretend, fuhr er ein wenig zusammen, da er sich an der unheimlichen Stelle sah, nahm den Hund am Halsband und blickte scheu nach dem Nebelbild auf dem Hochrand der Bergwiese. Mit raschen Schritten eilte er über die breite Lichtung. Melac begann zu schnauben und mächtig vorwärts zu zerren. Kaum konnte er das Thier halten, als plötzlich eine schwarze Katze über den Weg setzte und nach dem Walde hinfuhr . . . Dann, wie aus der Erde gewachsen, stand das Burgelein vor ihm, und er sah, was er nie hatte glauben wollen. Ihm war, als dröhnte unter seinen Füßen der Boden, und ein klirrender Schatzkessel sänke von einer Strecke zur andern, dumpf aufschlagend, ins Bodenlose.</p><p>Veri! rief das Mädchen mit einem Tone des Entzückens und wollte auf ihn zueilen. Daß es nur geträumte Schrecken gewesen, die sie soeben erlebt hatte, vermochte sie nicht zu unterscheiden. Sie wußte nur das Eine, daß im Augenblicke der höchsten Gefahr Er vor ihr stand; nun war sie gerettet, geborgen. Er aber stand und staunte sie mit weit offenen Augen an und keuchte dabei, wie Einer, der vor heftiger Aufregung des Tanzens in tiefen Zügen Luft schöpft. Da fiel ihr erst ein, daß sie ja gerade ihn nicht hier zu finden gehofft hatte, und nun war er doch da. Sie schlug trostlos die Hände vor das Gesicht.</p><p>Er brach in ein wildes, höhnisches Gelächter aus. Aber mein Vater hat's immer gesagt! rief er. Hol's der Teufel, — es ist Eine wie die Andere! Ei, so wollt' ich doch, daß dir meine Hand in Wirklichkeit ankönnte! Also die Strümpfe sind richtig für deinen Kater gewesen?! Er hat aber flink seinen Katzenbalg wieder angezogen, wie er meinen Melac gewittert hat. O du . . .</p><p>Er faßte sie grimmig beim Handgelenk. Komm nur mit! schnaubte er. Für heute verderb' ich dir den Spaß.</p><p>Sie ließ sich betäubt und willenlos den Abhang hinunterziehen. Keines Wortes war sie mächtig, so stürmten die Gedanken auf sie ein. Unten auf der Straße hielt er an und schleuderte ihren Arm von sich. Dort ist dein Weg, sagte er rauh. Dann ward er weichmüthig und fügte hinzu: O Burg, warum hast du mir das gethan?!</p><p>Er rannte davon, den Hexenburren hinunter. Unten schaute er sich noch einmal um. Auf der Höhe des Weges stand immer noch die schlanke Gestalt des Mädchens, regungslos im bleichen Mondlicht.</p><p>Ihm schoß das Wasser in die Augen vor Herzweh. Als er die Thränen weggewischt hatte, war die Gestalt verschwunden. — —</p><p>Wie er die nächsten Wochen zubrachte, braucht nicht erzählt zu werden. Sein Vater sah ihm nichts Besonderes an; er fand ihn nur noch schweigsamer, noch emsiger, als bisher. Und er selbst hatte außer seinen Arbeitsgedanken nicht viel mehr als den einen: Ich glaube keinem Weibe wieder!</p><p>Sichtbarer war die Wandlung des muntern Burgeleins. Der Spott der Gäste verstummte, als sie am andern Abend ihr bleiches, müdes Gesicht sahen. Sie schien ernstlich krank zu sein, gab aber nur ausweichende Antworten auf die theilnehmenden Fragen, die man an sie richtete. Bald rötheten sich auch ihre Wangen wieder, aber sie blieb still und nachdenklich und ließ sich, als eine Hochzeit im Löwen gehalten wurde, nicht einfallen, auch nur ein einziges Mal zu tanzen. Man ließ sie gewähren. Nur der Bader fiel ihr lästig. Daß sie damals mit ihm getanzt hatte, trotz dem Aerger des Hexenschmiedes, erfüllte seinen Kopf mit schwindelnden Hoffnungen, und die Neckreden, die sie sonst mit ihm geführt, und die ihn heimlich geärgert hatten, schienen ihm jetzt auf einmal ins wahre Licht gerückt. Er ließ sich jetzt regelmäßig lange vor der Zeit, da die Abendgäste einzutreffen pflegten, im Löwen blicken und führte allerhand verliebte Reden, fand aber doch nicht den Muth, mit der Sprache herauszugehen. Eines Tages, als er ihr zu verstehen gab, er sei bereit, für sie das Blaue vom Himmel herunterzuholen, oder durch das Feuer der Hölle zu gehen, blickte sie ihn stumm an, griff dann rasch nach ihrem Scheerchen und schnitt ihm einen Zipfel seines röthlichen Haares ab. Bader, sagte sie, wenn Ihr mir auch so einen Buschen vom Veri verschafft, dann seh' ich, ob ihr Courage habt.</p><p>Er erschrak einen Augenblick, dann aber warf er sich in die Brust und sagte, das sei ihm eine Kleinigkeit; ihm würden auch des Teufels drei Haare keinen Schauder erregen.</p><p>Richtig brachte er nach wenigen Tagen, sauber in ein Papierchen gewickelt, ein Löckchen von Veri's schwarzem Haar, das zu erlangen für seine Profession keine große Hexerei gewesen war. Das sei doch jedenfalls einen Kuß werth, meinte er keck. Sie trug die sonderbare Beute eilfertig in die Kammer. Als sie wieder zurückkam, hielt sie das leere Papierchen in der Hand. Ein Strahl des alten Muthwillens flackerte in ihren Augen; sie hob das Blatt an die Lippen — ob sie's küßte, war nicht zu sehen —, dann faltete sie es zusammen und überreichte es dem Verdutzten mit einem Knix. Das sei ein neuer Brauch, meinte dieser, derlei Waare eingewickelt darzubieten; aber sie blickte schon wieder so groß und ernsthaft drein, daß er nicht wagte, auf seiner Forderung zu bestehen.</p><p>Wozu braucht Ihr nur die Haare? fragte er mürrisch.</p><p>Wozu ich sie brauche? fragte sie, und ihre Stimme klang traurig und durch das Bemühen, einen scherzhaften Ton anzuschlagen, noch harmvoller. Ihr wißt ja, was der Veri für einer ist; da thut es Noth, auf der Hut zu sein; so lange ich etwas von seinem Leibe in meiner Gewalt habe, darf er mir nicht mucksen.</p><p>Der Bader erbleichte. Ihr werdet doch nicht... stammelte er; das wäre ja schrecklich! Ich hab' es nie glauben wollen, daß Ihr mit solchen Dingen umgehet. Thut ihm doch um Gotteswillen nichts am Leben! Und meine eigenen Haare, Herr Jesus, was habe denn ich Euch gethan!?</p><p>Sie unterbrach ihn gelassen: ob er schweigen könne? Und als er das hoch betheuerte, wünschte sie ihm Glück dazu, denn falls er nur eine Silbe von all dem über die Lippen brächte, sollte er's zu spüren kriegen, daß er in ihrer Gewalt stehe.</p><p>Seitdem schlich auch der Bader trüb und stumm, rastlos und schreckhaft umher. Im Löwen, den er alltäglich besuchte, fiel er den Gästen durch seine gezwungene Munterkeit auf, während er sich sonst mißlaunig und trübsinnig zeigte.</p><p>Burgelein's in sich gekehrtes Wesen, das oft den Eindruck machte, als sei sie nur dem Leibe nach gegenwärtig, das glanzlos ins Weite gerichtete Auge, das seufzende Aufschrecken aus träumender Versunkenheit fingen an, den Leuten unheimlich zu werden, und sie warfen einander hinter ihrem Rücken bedeutsame Blicke zu; dasein und zugleich nicht dasein, ist Hexenart — darüber darf die holdeste Gestalt, das lieblichste Antlitz, das anmuthigste Gebahren nicht täuschen. Nachts in ihrem Kämmerlein schien das Wachskerzchen nach wie vor auf den stummen Kreuzgott in der Ecknische und auf das weiße Bett und das schlaflose Mädchen, dessen Augen in die kleine Flamme schauten, und dessen Lippen sich leise bewegten.</p><p>Veri ließ nichts von sich sehen noch hören. So schlichen die Wochen hin; der Mai ging vorüber, und des Sommers Pracht und Segen stand herrlich aufgegangen in Thal und Höhen. Die Menschen hatten alle Hände voll zu thun. Während des Mai scholl von allen Hügeln herab aus den jungen Eichwaldungen das Klopfen und Klappern, welches das Handwerksgedröhne der Lohrindegewinnung und zugleich der muntere Freudenruf der emsigen Gewinner ist. Nun ging es an das gefährliche Geschäft des Waldbrennens, das den entholzten Boden zu neuer Bestockung vorbereitet, und schwelender Rauch qualmte und kräuselte sich allenthalben über den Forsten. In den feuchten Thalstrecken klang daneben die Sense der Mähder, und in den Weinbergen auf und ab zwischen den Reben, diesen pflegebedürftigsten nuferer Gewächse, sah man gekrümmte Rücken im Sonnenbrand. So von früh bis spät an der Arbeit, hatten die Haldenwanger keine Zeit, an ihre winterlichen Phantasien von Hexenwesen und Zauberspuk zu denken. Aber Natur, die alte Zauberin, überwacht und fiebernd von der eigenen sommerlichen Arbeit und Hitze, verfiel jetzt in einen bangen Traum. Seit mehreren Tagen umzog sich jeden Morgen gegen zehn Uhr der bis dahin heitere Himmel mit leichten, faserigen Dünsten, die sich um Sonnenuntergang wieder auflös'ten. Nachts flirrten und funkelten dann die Sterne unruhig in das schwüle Thal herein. Man machte sich auf ein tüchtiges Gewitter gefaßt, ja man freute sich darauf, denn die schwere, dumpfe Luft begann unerträglich zu drücken. Endlich am vierten Tage stellte sich das untrügliche Wetterzeichen ein: auf der Spitze des Unholdenberges fing der Hexenkessel zu brodeln an. Aber der Dampf nahm eine Gestalt und Ausdehnung an, wie seit Menschengedenken nicht erlebt worden: der ganze Rücken des Berges überzog sich mit einem dicken, milchweißen Nebel.</p><p>Eine halbe Stunde nach Mittag reckte sich auch die erste drohende Faust schwarzen Gewölkes über den Horizont, aber nicht im Westen, sondern von Aufgang her. Rasch, in drei gewaltigen Armen, entrollte es sich über den bleigrauen Himmel, dann schien es plötzlich über dem Thale still zu stehen. Die Menschen sputeten sich nach Hause. Eine Stunde lang hing der düstere Dreizack unbeweglich. Dann kam es auch von Abend her. langsam, unheimlich in röthlich fahlem Lichte. Der Brodem auf dem Unholdenberge gerieth in Bewegung, als die Wolkenschicht darüber hinzog: dünne, zitternde Fäden schossen in die Höhe gleich Springbrunnen, jählings umknickend, wie überschlanke Halme. Bald auch faßte ein gährender Wirbeldrang das Gewölk selber, und weit hinten überm Hexenthälchen sah man es wie ein riesenhaftes Euter sich herabsenken und schwerfällig näher wälzen. Die ungeheure Erscheinung mochte ungefähr über dem Hexenburren angelangt sein, da hub sich hinter dem Sattel, aus der Tiefe des Thales, ein gewaltiges dunstiges Haupt : aufstrebend und zurücksinkend mit den Bewegungen einer Schlange, sprang es nach dem Euter empor; nun hatte es sich festgebissen, und von der Erde bis zu den Wolken reichend wandelte ein unheilschwangeres Gespenst die Lehne hernieder, langsam in der Richtung nach dem Löwenhof. Aber kaum hatte es die Sohle des Thales erreicht, da riß es in der Mitte wieder auseinander. Die untere Hälfte machte noch ein paar taumelnde Rucke, wie man wohl von Geköpften erzählt, daß sie, vom Stuhle springend, noch etliche Schritte versuchen. Dann brach es prasselnd in sich zusammen. Der obere Theil aber zuckte in die Wolken hinauf; ein tosendes Klirren und Rasseln ließ sich vernehmen, und in demselben Augenblicke brach auf das Dorf in schweren, klatschenden Tropfen der Regen los. Die Heersäulen des östlichen Gewitters verbreiterten sich und rückten zusammen, das westliche drang unaufhaltsam vorwärts, unter flammenden Blitzen und dröhnenden Donnerschlägen. Heulender Sturm begleitete die Schlacht. Die Leute standen angstvoll in ihren Stuben und beteten. Nach einer halben Stunde war Alles vorüber, und da und dort brach wieder das Blau des Himmels hervor.</p><p>Auf der durchnäßten Straße, über die noch die Regenbächlein rieselten, strömte nun die ganze Dorfschaft hinaus, dem Löwen und dem Hexenburren zu. Die junge Wirthin stand bleich unter der Thür und schaute auf die Verwüstung, die fast bis an ihren Hof heranreichte. In einem mäßig breiten Streifen zog sich die Bahn des Verderbens durch die verhagelten Aecker, die alle zum Löwen gehörten. Niemand wagte Walburg anzusprechen; das Volk zog hin, stand in eifrig redenden Gruppen beisammen und wandte sich dann wieder dem Dorfe zu; neue Zuzüge kamen und gingen ebenso stumm von dannen.</p><p>Nun fuhr langsam ein Leiterwagen, mit Ochsen bespannt, daher. Männer mit düster entschlossenen Gesichtern schritten rechts und links, Sensen und Heugabeln auf den Schultern. Am Löwen machten sie Halt und verlangten Schnaps. Die Magd brachte ihn. Die Wirthin stand noch immer an den Thürpfosten gelehnt. Was wollt ihr mit dem Kessel? fragte sie. Auf dem Wagen lag ein kupferner Braukessel.</p><p>Der Haue muß endlich ein Stiel gedreht werden, versetzte einer der Männer. Die Hexenwirthschaft muß endlich ein Ende nehmen. Er deutete mit dem Daumen über die Schulter nach dem Hexenthälchen. Heut hat's dich getroffen, Burgelein, morgen trifft es uns.</p><p>Und was soll's mit dem Kessel? fragte erschrocken das Burgelein.</p><p>Ei, war die Antwort, die unbegreifliche Kunstkraft wollen wir ein bischen greifen. Unser Herrgott wird ja wohl ein Einsehen haben und uns helfen beim Fang.</p><p>Jetzt fragt die auch noch! knirschte einer der Männer durch die Zähne, indem er den Strick fester anzog, mit dem der Kessel an die Leiter gebunden war. Die weiß ganz gut, was der Kessel bedeutet, und daß darin die Teufelei aushört. Sie soll sich nur in Obacht nehmen, daß nicht auch an sie die Reihe kommt.</p><p>Walburg konnte die Worte nicht verstehen; aber in der That, sie hätte müssen kein Haldenwanger Kind sein, wenn sie hätte im Zweifel bleiben können, was mit dem Kessel beabsichtigt sei. Sie blickte entsetzt auf den Wagen und auf die Männer, die mit leidenschaftlich finsteren Mienen sich anschickten, ihren Weg fortzusetzen. Unter ihnen bemerkte sie jetzt auch den Bader; er trug keinerlei Waffe und lief in unruhiger Hast von Einem zum Andern. Sein bleiches Gesicht zuckte vor Aufregung, und die Augen loderten unheimlich aus den schwarzgeränderten Lidern hervor.</p><p>Sie schlug die Hände zusammen vor Schrecken. Aber mit Macht sich bezwingend, suchte sie alsbald der Geberde eine andere Deutung zu geben. Ihr werdet doch nicht — rief sie, und ein schrilles Lachen brach aus ihrem Munde ihr glaubt doch nicht gar, der Veri sei schuld daran? Laßt euch auslachen!</p><p>Die Männer schauten sich ungläubig an. Dein Pathe, sagte Einer, wird das wohl besser wissen als du.</p><p>So, steckt der dahinter? sprach sie und zuckte die Achseln. Nun, der wird freilich wissen, warum es ein Schmied muß gewesen sein. Der Veri! Der sich auf so was verstehen! Glaubt denn ihr, ich ließ' ihn herein auf meine Aecker; da muß schon ein Stärkerer . . .</p><p>Sie konnte die Worte nicht zu Ende sprechen, denn plötzlich fühlte sie sich von zwei bebenden Armen umschlungen und mit einem heftigen Ruck in die Höhe gehoben.</p><p>Da habt ihr die Hexe! schrie des Baders heisere Stimme, dicht neben ihrem Ohr. Schnell, schnell, daß sie nicht wieder auf die Erde kommt! Seht, sie kann sich schon nicht mehr rühren.</p><p>In der That ließ sie wehrlos die Arme am Leibe niederhängen und machte keinen Versuch, sich zu befreien. Die Männer waren alle so betroffen über die plötzliche Wendung, daß Keiner dem Bader zu Hülfe kam. So trug dieser allein das todtenbleiche Mädchen die paar Stufen herab. Jetzt erst lös'te Einer das Hintere Querholz an den Leitern und sprang auf den Wagen, dem Bader seine gefährliche Beute abzunehmen. Im Namen Gottes! murmelte er, und im nächsten Augenblick stand Walburg im Kessel. Ein rauher Stoß drückte sie auf den Boden nieder, Stricke wurden ihr um Hände und Schultern geschlungen und einer um den Hals; das andere Ende hielt der Bader in Händen, der hinten aufgesprungen war und wie wüthend schrie: Vorwärts, vorwärts, in den Hexenthurm.</p><p>Eine große Menschenmenge lief herzu und sah mit verstörten Blicken voll Grauen und Abscheu auf die Gefangene. Der Wagen setzte sich langsam in Gang, und die Leute drängten sich ängstlich zur Seite. Knaben sprangen über den Straßengraben auf die Felder, und große Erdschollen kamen gegen die machtlose Hexe geflogen.</p><p>Nicht schmeißen! schrie der Bader. Um Gotteswillen nicht schmeißen, sonst kriegt sie ihre Kräfte wieder, wenn sie auch nur nagelsgroß Erde am Leib hat.</p><p>Sackermentsbuben! hieß es im Volke, und Jeder befleißigte sich, den unzeitigen Würfen Einhalt zu thun. Das bedächtige Gespann schritt dem Dorfe zu. Dem Bader dünkte es eine Ewigkeit, bis es erreicht war. Gespannten Auges blickte er auf Walburg, aber die kauerte regungslos, mit geschlossenen Augen in ihrem kupfernen Gefängniß.</p><p>Man kam an des Schulzen Haus. Habt ihr ihn? rief dieser schon von der Thür aus. Ja, was habt ihr denn da gemacht, ihr Dickköpfe? Was wollt ihr denn mit dem Burgelein? Auf der Stelle herunter vom Wagen mit dem Mädchen! Herunter, sag' ich!</p><p>Er wollte hinzutreten, aber mit drohendem Murren staute sich die Menge. Vorwärts! schrie der Bader. Wir fragen den Teufel nach dem Schulzen und seinem Pathenkind. Wir wissen besser, wo der Has' im Pfeffer liegt und lassen uns unser gutes altes Recht nicht nehmen, weil's zufällig dem Schultheißen wider'n Streich geht!</p><p>Der Wagen fuhr weiter. Man hielt am Thurm. Der Schließer machte große Augen; auch er schien einen männlichen Gefangenen erwartet zu haben. Die Thüren standen offen, die Zelle war bereit. Kräftige Arme hoben die Hexe vom Wagen und trugen sie in die schwarze Mauer. Dann fiel die Thür zu, und die aufgeregte Menge sah sich ausgeschlossen. Sie blieb aber zur Stelle und blickte unverwandt, bis neue Regengüsse sie vertrieben, nach dem vergitterten Fenster empor.</p><p>Die Nacht war hereingebrochen. Wie in einer Betäubung saß das Burgelein auf dem Rande des Bettes, das den einzigen Hausrath ihres Gelasses ausmachte. Draußen, vor dem vergitterten Fenster, goß und platschte es unaufhörlich, denn immer neue Wolkenschübe rückten vom Rhein herüber, ohne Blitz und Donner, aber angetrieben von dem sausenden Heerruf des Windes, dessen Stimme unheimlich in den Winkeln des Thurmes widerklang. Burgelein dachte und empfand dies und das, aber es war wie ein Schattenspiel, das sie selber gar nichts anginge; in dem dumpfen Staunen, das sie befing, glitten ihr die gleichgültigsten Vorstellungen wie die ernsthaftesten in hastigem Zuge vorüber, ohne daß sie den einen nachzuhängen, die andern abzuweisen versucht oder vermocht hätte. Sie gedachte der Zeit, da hier noch Veri's alte Base gehaus't und sie selbst als Kind das Gruseln sich abgewöhnt. Dann wieder stellte sie sich vor, wie sie all die Jahre her vergeblich sich bemüht, in einen ernsthaften Hexenruf zu kommen, und wie nun im Handumdrehen ihr Wunsch weit nachdrücklicher erfüllt worden, als ihr lieb war: Ei was, geschehen thut mir doch nichts — der Schultheiß ist mein Pathe! Und was wird wohl der Veri sagen, wenn er davon hört?</p><p>Die Stunden verrannen; sie merkte kaum, wie lange sie schon im Dunkel gesessen. Die eintönige Musik des Regens belebte ihre wachen Träume, anstatt ihr den Schlaf zu bringen. Da erschrak sie von einem Geräusch an der feuchten Mauer. Vor Gespenstischem und Spukhaftem empfand sie kein Gruseln, aber Ratten und Mäuse, die sich durch dieses Scharren anzukündigen schienen, waren ihr greuliche Gäste. Sie zog die Füße aufs Bett herauf und lauschte ängstlich nach dem Gekratze, das von der Ecke her sich dem Fenster näherte. Ihre Augen folgten unwillkürlich der Richtung, obwohl nichts zu unterscheiden war, als das schmale Viereck, durch welches matt und trübe der wolkendüstere Nachthimmel hereinschaute. Fast hätte ihr der jähe Schreck einen Angstschrei ausgepreßt: am Fenster tauchte jetzt ein schwarzer Schatten auf — das war nicht die Größe und Gestalt einer Ratte — das war gar nicht innerhalb des Kerkers, sondern draußen: die Umrisse eines Menschenkopfes! Und nun klopfte es leise an die Scheiben, zwei-, dreimal, und sie vernahm deutlich, wie eine gedämpfte Stimme ihren Namen rief.</p><p>Sie regte sich nicht; das Entsetzen schnürte ihr das Herz zusammen. Das konnte kein Mensch sein!</p><p>Burgelein, Burgelein! rief es von Neuem und eindringlicher. Der Tonfall kam ihr bekannt vor, und auf einmal durchzuckte sie die Kindheitserinnerung, wie Veri als Knabe ihr die Blume von eben diesem Fenster geholt — und das war ja auch wahrhaftig Veri's buschiger Schopf! Sie lief hin und faßte den Riegel. Burgelein, kam es abermals von draußen, ich bin's, der Veri.</p><p>Sie öffnete das Fenster. Veri's Hände faßten jetzt höher herauf am Gitter, und er schwang sich auf die Brüstung. Da hab' ich dir was mitgebracht, flüsterte er keuchend und schob etwas durch die Eisenstäbe.</p><p>Sie tastete darnach. Ja, bist du's denn wirklich, Veri? Und was ist das für ein Säcklein?</p><p>'s ist Erde drin, gab er leise zur Antwort.</p><p>Erde? Erde? Was soll ich mit der Erde? Du wirst doch nicht . . . O mein Gott!</p><p>Sie fing still zu weinen an. Er hörte es nicht und sah nichts von ihr.</p><p>Du hast es freilich nicht verdient, sagte er. Ich hab' es erst gar nicht glauben wollen, daß du einen solchen Haß auf mich hättest — weil ich dich damals da droben getroffen habe. Aber das ganze Dorf hat's ja gesehn, was du mit mir vorgehabt hast, und wie mich nur unser Herrgott beschützt hat und deinen Hageldrachen dir aufs eigene Feld zurückgeschmissen hat. O Burgelein, was hast du gethan? Und doch, ich habe nicht anders können; wie an den Haaren hat's mich hergezogen, daß ich dir sollte die Erde bringen und du dich könntest losmachen.</p><p>Ihr schlug das Herz hoch. Sie verstand ihn gar wohl, aber sie fragte mit stockender Stimme: Und da soll mir die Erde helfen?</p><p>Verstell dich nur nicht so! sagte er. Ich weiß es ja schon lang, und nun wissen's auch alle Leute, daß du mehr kannst als Brod essen.</p><p>So? sagte sie und kicherte ganz übermüthig. Aber wenn ich so Eine bin, warum nullst du mich denn los haben? Sei doch froh, daß mir endlich das Handwerk gelegt ist.</p><p>Er versetzte: Kann ich dafür? Du hast mir's angethan! Ich muß Tag und Nacht an dich denken. Und ich mag mir's gar nicht vorstellen, was die tollen Menschen mit dir anfingen, wenn sie dich in der Gewalt behielten. Es ist jammerschade, daß du auf den Weg gerathen bist, aber noch jammervoller war' es, wenn . . .</p><p>Nun, was wenn? Wenn sie mich verbrennten? Das müßte dir ja eh recht sein, und solltest selber Holz zum Stoß tragen; dann wärest du sicher, daß ich dir nicht mehr dort begegnete!</p><p>Ihre Stimme klang wieder ernst und traurig. Er seufzte tief und sagte: O, frag mich nicht! Da, mach dein Säcklein auf. Gute Nacht, ich muß wieder fort.</p><p>Sie griff hastig durch das Gitter und erwischte ihn beim Haar, das sie gelinde zaus'te. Bleib doch noch! flüsterte sie. Du Dummelein, was soll ich mit dem Säcklein? Du wirst doch nicht im Ernst glauben, daß ich hexen kann? Da, fort mit dem Zeug!</p><p>Sie gab dem Säcklein einen Stoß, daß es klatschend auf den Rasen hinunter fiel. Wie kommst du mir eigentlich vor? fuhr sie fort. Erst müßte doch ich den Musje fragen, was denn er in selbiger Nacht da droben zu schaffen gehabt hat.</p><p>Alles Granen vor ihm war in diesem Augenblick von ihr gewichen, sie wußte selbst nicht, warum. Er gab keine Antwort, aber sie hörte seine heftigen Athemzüge. Endlich hob er an : Burgelein, um Gottes willen! Jetzt ist keine Zeit zum Spaßmachen. Ich möcht' es ja so gerne glauben! Sag mir's aufrichtig, schwör mir's! In der Nacht damals, wo ich von Siebotenau herüberkam nnd mich verirrt hatte . . .</p><p>Nein, du schwör mir zuerst! versetzte sie hastig. Ist das gewiß und wahrhaftig wahr, daß du nicht von dem Tanz da droben kamst?</p><p>Nein, so gewiß und wahrhaftig, als ich mir lieber den Tod angewünscht hätte, als dich dort zu finden. Und wie hab' ich mich gefreut gehabt damals!</p><p>Sie zog seinen Kopf ans Gitter und flüsterte ihm ins Ohr: Mir ist's gerad so gegangen. Ich weiß noch heut nicht, wie es gekommen ist, aber ich habe nicht anders können und müssen hinaufgehen und mich überzeugen von dem, was ich doch immer nicht geglaubt habe. Und schließlich ist es doch wahr gewesen.</p><p>Erlogen ist es, rief Veri und langte durch die Stangen, das Mädchen leidenschaftlich an sich ziehend. Barmherziger Heiland, wär's möglich? Wenn du mich anlügen thätest! Mädchen! Könnt' ich nur deine Augen sehen in der Finsterniß, Die sind doch immer ehrlich gewesen.</p><p>Der Himmel that ihm den Gefallen und brachte Licht. Durch einen Riß der treibenden Wolken brach die schmale Sichel des Mondes, der schräg herüber schaute. Ihr lächelndes Gesicht lag an die Stäbe gedrückt und blickte ihn erröthend an. Es schien aber, als sei sein Wunsch, ihre Augen zu sehen, nur eine Ausrede gewesen; denn sein Kopf kam viel näher, als zum deutlichen Sehen nöthig war, und er küßte sie auf die leicht geöffneten Lippen. Sie entzog sich ihm nicht.</p><p>Gelt, rief er scherzend, heut' hast du kein Scheerlein bei dir, du wilde Katz! Wenn nur das Gitter nicht wäre! Das ist ein ungemüthliches Kammerfenster.</p><p>Geschieht dir eben recht, lachte sie. Ein Schmied sein, und kommt mit einem Sack voll Erde, statt mit einem Brecheisen! Komm her, laß dich zausen. Und damit ihm das Zausen nicht allzu weh thäte, gab sie ihm einen Kuß.</p><p>Der Mond stieg höher und höher und blickte immer öfter durch die Kluften des dünner werdenden Gewölkes nach dem Paar, das in glückseligen Geständnissen und Aufklärungen und thörichtem Geplauder Zeit und Ort vergaß. Endlich riß sich Veri los. Er wollte in die Stadt laufen und von dort Hülfe holen. Nein, sagte sie, die Nacht ist noch lang, und wenn du in die Stadt kämest, fändest du noch keine Seele auf. Gingest du jetzt schon, und ich wäre wieder allein, ich würde wahrhaftig glauben, es sei Alles nur ein Traum gewesen; ich muß dich noch eine Weile haben und halten.</p><p>Meinst du, ich gehe gern von dir? versetzte er. Aber es muß ja sein! Mir ist es selber wie ein Traum. Gieb mir etwas mit, einen Fingerhut, oder was du sonst hast, daß ich es unterwegs zwischen den Fingern halten und daran spüren kann, es sei mir dies Glück und diese Seligkeit nicht bloß wie einem Schlafwandler nur so vorgekommen. Was hast du, Kind? Ich glaube gar, du weinst?</p><p>Ach, Veri, brachte sie unter Schluchzen vor, und nun ist es doch ein Traum gewesen! Da, nimm das; ich hab' es seit Wochen immer auf der Brust getragen, damit du mir nicht ganz und gar verloren gehen sollst. Und jetzt überläuft mich's heiß und kalt, daß du mir nur darum zugelaufen und da herauf gestiegen bist.</p><p>Veri begriff von all dem kein Wort. Sie nestelte unterm Reden ein seidenes Beutelchen aus ihrem Mieder los und gab es ihm in die Hand. Sieh, sagte sie, tote ich auf den Berg gegangen bin und hab' immer bei mir gedacht: nein, er ist ganz gewiß nicht droben, und wenn er droben ist, so muß sich ja ein Mittel finden lassen, ihn von der Gesellschaft loszumachen — ach, ich habe so große Angst gehabt, und doch haben mich meine Füße immer vorwärts und vorwärts getragen —, da ist mir's beständig im Ohr gelegen, was einmal einer von deinen Gesellen zu meinem alten Jakob gesagt: es geh' in deiner Schmiede zu, als trügest du Haare von jedem Kopf im Dorfe bei dir — und wie mir das einfiel, da bin ich ganz keck und unverzagt geworden und habe gedacht: ich will ihn schon an mich ziehen, ohne daß er's merkt; aber er ist gar nicht droben. Und da warst du eben doch droben, und dann hab' ich den Bader dran gekriegt, daß er mir eins von deinen schwarzen Haarschnecklein brachte. Und jetzt weiß ich, daß Alles unnöthig gewesen ist, und — da nimm's an dich, wach' auf aus deinem Traum... Du hast gemeint, ich hätte dir's angethan, aber es ist nur dein eigenes Haar gewesen.</p><p>So? lachte er, es ist gut, daß ich weiß, warum ich in den letzten Wochen allweil an dich habe denken müssen und bin so elend gewesen. Aber vorher, eh du mich an das Haarseil gebunden hast, ist mir's gerade so zu Muth gewesen, und wenn ein Haar daran Schuld war, so waren's am Ende deine eigenen goldigen Zöpfe. Ich glaube aber eher, es war die ganze goldige Person; ich habe dich Tag und Nacht vor Augen gehabt, seit ich dich damals in deinem Weinberg getroffen, und immer ist mir's gewesen, als säh' ich in den offenen Himmel hinein. Und das ist deine allerschlimmste Hexerei, daß ich dich habe mögen müssen, trotzdem ich dich für eine arge Hexe hielt.</p><p>Und ich meine, sagte sie überglücklich, du bist auch nicht umsonst vom Hexenthälchen daheim.</p><p>Das Rasseln eines Wagens ließ sich aus weiter Ferne vernehmen. Aber jetzt muß ich fort, sagte Veri. Die Leute stehen schon auf, und die Nacht wird dünner. Behüt' dich Gott, Schatz, behüt' dich Gott, mein herziges Hexlein!</p><p>Er ließ sich nicht länger halten und trat den schwindelnden Rückweg an. Athemlos lauschte sie ihm nach, bis er ihr endlich auf dem Mauervorsprung im ungewissen Mondlicht sichtbar ward. Während dessen war das Gerassel immer näher gekommen; schon hörte man auch den Galopp der Pferde. Veri hielt noch eine Weile hinter der Mauer, um das rasende Fuhrwerk vorüber zu lassen, das doch den einen oder anderen neugierigen Kopf ans Fenster locken mochte. Dann aber verzichtete er darauf, durchs Dorf zu gehen, und schlug den Fußweg durch die Wiesen an, der schon nothdürftig zu erkennen war, denn die Wolken lichteten sich immer mehr und ließen den Mond und den bleichen Dämmerschein hindurch.</p><p>Hundert Dinge fielen ihm noch ein, die er hatte sagen wollen. All die Wochen her war das anders gewesen: Tagelang verfolgte ihn da ein einziger Gedanke, dumpf, peinlich, nicht abzuschütteln. Und jetzt — er wunderte sich, woher ihm die Sachen alle zuflogen, er kam sich wie ein neuer Mensch vor. Auch an die Herrenleute mußte er denken, und daß die am Ende doch klüger seien, als das Urtheil der Bauern zuzugeben pflegt; was die Verordnung von schädlichem Aberglauben sagte, das hatte er selber an sich erlebt; wie in schwerem Traum hatte er sich mit den Gebilden eines leeren Wahnes herumgeschlagen und abgemattet. Aber jetzt erst recht, lachte er dann vor sich hin, glaub' ich an Hexen; eine wenigstens kenn' ich. Das seidene Beutelein in seiner Hand mahnte ihn an den Zauber, den sein Inhalt hatte üben sollen. Unsinn, sagte er, zog das Schnürchen auf, und schüttelte die Haare auf den Weg. Nach dem Volksglauben war das freilich eine frevelhafte Unbesonnenheit, etwas zum eigenen Leib Gehöriges so den gierigen Händen feindseliger Mächte preiszugeben.</p><p>Er näherte sich der Landstraße, da ließ sich auf einmal wieder der Lärm des Wagens vernehmen, der diesmal in umgekehrter Richtung fuhr und rasch vom Dorf aus daherkam. Ja wohl, dachte er, das wüthende Heer! Das ist ein Leiterwagen, so natürlich, als es der Nebel am Hexenbäumchen war. Auf wenige Schritte war er der Straße nahe, als der Wagen an ihm vorüberfuhr. Gewehrläufe blitzten darauf, und da winkte ein Tuch, und Walburg rief seinen Namen. Er erschrak und rief Halt! Aber der Wagen fuhr zu schnell und ließ ihn in tiefer Bestürzung hinter sich.</p><p>Er fing aus Leibeskräften zu laufen an. Doch bald sah er, daß es unnöthig sei; denn das Fuhrwerk hielt vor dem Löwen. Als er nachkam und in die Stube trat, lief ihm Walburg entgegen und faßte ihn bei den Händen. Sieh, ich habe Einquartierung, sagte sie, mein Pathe hat sie mir besorgt.</p><p>Soldaten saßen am Tisch, vom Schultheiß zum Schutze gegen das aufgeregte Volk herbeigeholt. Indeß das Burgelein lief, ihre Sicherheitsmänner mit Leibesstärkung zu versehen, setzte sich Veri still in eine Ecke. Höre, Schatz, sagte er dann, als sie sich von ihren Geschäften frei machen konnte, das gefällt mir nicht, das mit den Gamaschen, das sieht schlecht aus, als wärest du eingesperrt im eigenen Hause.</p><p>Er schlug ihr vor, sie zu seinen Vettersleuten nach Siebotenau zu bringen. Sie fügte sich; er müsse das am besten verstehen. Nach einer halben Stunde stand ein Bauernwägelchen angespannt vor dem Löwen. Veri faß oben und hielt die Zügel, und Walburg war eben im Begriff einzusteigen, da kam vom Dorfe her ein Mensch gerannt, bleich und außer Athem. Es war der Bader. Um Gottes Barmherzigkeit willen, schrie er, meine Haare! Laßt mir mein junges Leben!</p><p>Seht nur unter Euer Hutfutter, lachte Walburg, und das Wägelchen rollte davon, in den staubigen Morgen hinein.</p><p>Als sie zu Siebotenau anlangten, stand vor dem ersten Hause, an welches die Windungen des Bergsträßchens das Gefährt brachten, ein junges Weib mit einem Kind auf dem Arm, das sich hastig hinwegwandte.</p><p>Sieh einmal, Veri, sagte Burg, die muß wunderschön gewesen sein als Mädchen.</p><p>Auswendig, ja, versetzte er.</p><p>Sie schaute ihn verwundert an, da war er blutroth im Gesichte. —</p><p>Was weiter sich begab, unterscheidet sich nicht wesentlich von anderen Braut-, Hochzeits- und Ehestandsgeschichten. Die Haldenwanger waren froh, daß auf jene Gewaltthat keine Untersuchung folgte; der Schultheiß hat Alles aufgeboten, um sie zu hintertreiben. So verlief die Trauung des Paares ungestört, trotz dem großen Menschenandrang. Daß Beide zuvor mit der ganzen Gemeinde das Nachtmahl nahmen, hinderte ihre Mitbürger nicht, im Stillen bei der Meinung zu bleiben, die sie von jeher von ihnen gehabt hatten.</p><p>Insonderheit Veri's Vater blickte, so lange er lebte, mit Mißtrauen aus die Söhnerin. Auch daß Veri die Hexenschmiede eingehen ließ, half seinen Leumund nicht bessern. Die sieben Buben aber, die im Löwen heranwuchsen, wurden Anlaß, daß der Hexenverdacht allmählich sich andern Häusern im Dorfe zuwandte. Nicht, als ob sie den Fluch der sieben Mädchen durch ihr Erscheinen in der Welt wieder aufgehoben hätten; aber die Löwen-Aecker sind jetzt in so viele Antheile zerfällt, daß keinerlei Uebermaß des Reichthums zu mißgünstiger Frage nach den Ursachen herausfordert.</p></div></body>
   </text>
</TEI>