<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Diebsgelüste</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116910283"><surname>Lentner</surname><forename>Joseph Friedrich</forename></persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Anreicherung der Metadaten.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/121224546">
                  <surname>Brandes</surname>
                  <forename>Ulrik</forename>
               </persName>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128442433">
                  <surname>Weitin</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.6783577"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
                  <ref target="https://www.bbaw.de"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-09-13T14:13:00Z</date>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p></licence></availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Im Deutschen Textarchiv (DTA) wurde bereits die Vorgängersammlung „Der Deutsche Novellenschatz“ (24 Bände, 1871-1876) veröffentlicht. Cf. Weitin, Thomas: „Volldigitalisiertes Textkorpus. Der Deutsche Novellenschatz. Hrsg. von Paul Heyse und Hermann Kurz. Darmstadt/Konstanz, 2016. URL: http://www.deutschestextarchiv.de/sammlungen/novellenschatz.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Lentner, Joseph Friedrich: Diebsgelüste. Karlsruhe und Baden, 1885.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Diebsgelüste</title>
                  <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/116910283"><surname>Lentner</surname><forename>Joseph Friedrich</forename></persName></author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent/>
               <publicationStmt>
                  <publisher><name>Verlag von R. Oldenbourg</name></publisher>
                  <pubPlace>Karlsruhe und Baden</pubPlace>
                  <date type="publication">1885</date>
                  <date type="firstPublication">1841</date>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt><title level="m" type="main">Neuer Deutscher Novellenschatz</title><biblScope unit="volume">12</biblScope><biblScope unit="pages">001-072</biblScope></seriesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Dieses Werk wurde unter Berücksichtigung der <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> erstellt.</p>
         <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#collections">nschatz_deu</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Diebsgelüste.
</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>Von Joseph Friedrich Lentner.
</docAuthor>
      </front>
      <body><div><head>I.
</head><p>Jede Stadt hat einen Tag im Jahr, an dem ein ganz besonderes Spectakel, ein von den Vorvordern erwecktes Fest, eine Universallustbarkeit oder allgemeine Frömmigkeit ihre Bewohner zugleich aus den Häusern und auf einen Fleck zusammentreibt und diesen noch eine nicht minder schau- oder betlustige Anzahl Gäste zugesellt, die gerade den speciellen Jubeltag ihrer Stadtnachbaren zum herkömmlichen alljährlichen Besuche erwählen. In dieser Art und Weise begrüßt ganz Wien den ersten Mai im Prater und kann sich ohne Cavalcade in der langweiligen Allee und ohne die neuerstandenen Hanswurste keinen Frühlingsanfang denken; — so wandert der Berliner mit vielen alten Witzen über das alte Schauspiel durch seine sandigen „schönen Gegenden" zum Strahlauer-Fischzug; — so feiert der Münchener sein nebliges Octoberfest, bei seinem bewunderten Mastvieh und steifen Rennpferden, oder erbaut sich bei frischem „Bock" und saftigen Würstlein an der prachtreichen Frohnleichnamsprocession.</p><p>In Prag, der wunderherrlichen Königsstadt, haben die Leute den 16. Mai zu ihrem ganz besonders beliebten und gefeierten Festtage auserkoren, und zwar Sanct Johann von Nepomuk zu Ehr' und Preis, dem vielbelobten Heiligen, welcher an eben diesem Tage vor einigen hundert Jahren, auf des wilden Wenzels Befehl, von der großen Pragerbrücke in die Moldau geworfen wurde.</p><p>Jetzt haben die frommen Böhmen den Festtag ihres Landespatrones gleichsam zu einem „Hof- und Courtag" erhoben, an welchem sie zu Tausend nach der stolzen „Praha" wandern, daselbst die geheiligte Brücke zu betreten, die des Heiligen Richtstätte geworden, an seinem Grabe im Dom zu beten und nebenbei auch ihren Antheil zu genießen an großstädtischem Wohlleben und Vergnügen.</p><p>Diese Wanderlust zum Sanct Johannesfeste soll vor Jahren noch viel größer gewesen sein und die Pragerstadt mit Landleuten so überfüllt haben, daß es dem armen Volk an Herberge gebrach, daß es zu Hunderten auf den Straßen sein Nachtlager suchte und Viele hungrig davon gingen, wie sie kamen, ohne sich einen Bissen erhaschen zu können. Trotz der neuzeitigen Flauheit und Erkaltung giebt es aber in der Festoctave der wallfahrenden Menschheit noch immerhin genug in Prag. Die Brücke, auf der ein prunkender Altar des Martyrers Standbild überbaut, ist verbarrikadirt mit Knieenden, kaum ein Fußgänger mag hier passiren, den Wagen ist ohnedem der Weg versagt;— durch alle Straßen ziehen die Processionen der Bauern heran, die da in czechischer oder deutscher Sprache überlaut und nicht immer in der wohlklingendsten Weise ihres Patrons Ruhm und Lob unermüdet absingen; des Abends umgeben die Andächtigen die beleuchteten Johannes-Statuen, welche in der genügendsten Anzahl in den Gassen und Winkeln der vier Pragerstädte aufzufinden sind, indessen die Weltlichgesinnteren in den eben so häufigen Schenken das Dünnbier kosten, oder die geliebte Polka hüpfen zu dem Gefiedel und Geflöte ihrer fangeskundigen Landsleute — bis die Frommen und Unheiligen. in eine Heerde versammelt, des Nachts auf dem Straßenpflaster liegen, in ihre weißen wollenen Bundas *) gewickelt.</p><p>Der andächtige Lärmen und die nebenherlaufenden Privatvergnügen dauern freilich acht Tage hindurch; dann verschwinden der Sammetbaldachin und die Blumenstöcke, das heilige Theatrum auf der Brücke und mit ihnen auch die Beter, dann erlöschen die Beleuchtungen, und die Bauern verlaufen sich; aber des Ganzen fester Grundstein und Mittelpunkt bleibt doch der Namenstag des Heiligen selbst, der sechzehnte Mai.</p><p>Da läutet es mit dem grauen Morgen schon von allen Thürmen und hört nicht auf zu bimmeln und zu brummen, zu schallen und zu dröhnen, daß wahrhaft nur für die sprichwörtlich starknervigen Czechenköpfe der festliche Klingklang Melodie bleiben kann; da brüllt ebenso fleißig ein Dutzend Kanonen über die Stadt hin, da singen die hochgestimmten Kehlen ihre Litaneien, und der Menschenknäuel, der vom Altstädter Ring nach der Brücke und von da bis zum Hradschin in die Domkirche, wie auf diesen Platz hingehext, unbeweglich hin- und wiederschwankt und wühlt, giebt noch eine laute, vielstimmige Zuthat zu diesen „Festklängen" durch allerlei Weh- und Achrufe, Hühneraugen- und Rippenbeleidigungsseufzer, Kinder- und Fräuleins-Angstschreie, polizeiliche Bedrohungsworte, Podskal'sche **) Originalehrentitel als vielsagende Erwiderungen, Flüche nach der Wahl und sonstige Stoßgebetlein der Bedrängten und Zertretenen. Wenn das pomphafte Hochamt vorüber ist, das aus der Brücke abgehalten wird, dann laufen die einzelnen Wallfahrerzüge nach allen Kirchen und Kirchlein, wo allenfalls ein Johann von Nepomuk als Haupt- oder Nebenheiliger residirt, denn keinen der verschiedenen Nepomukene wollen sie vernachlässigen, jeder soll seinen Theil haben an den Ehrenbezeugungen, von dem erzgegossenen auf der Brücke an bis zu dem dreihundert und sieben und fünfzigsten Johannes, den irgend ein Prager Bürger in seinem Kramladen oder Werkstüblein ausgestellt hat, welche gar häufig für diese heilige Zeit zu Nutz und Frommen der Johannesfahrer zu Kapellen und Betsälen durch stattlichen Aufputz improvisirt werden. Der wichtigste und besuchenswertheste aller Namensbrüder bleibt jedoch immer der im hochherrlichen Dom am Hradschin verehrte, der auf seinem Grabe knieende, von Engeln und Kandelabern und Schilden, Kronen und Sternen, Lampen umringte, der silberne Sanct Johann.</p><p>*) Bunda = Mantelrock, Ueberwurf der czechischen Bauern.</p><p>**) Podskal — ein Prager Stadttheil, bewohnt von Holzhauern, Taglöhnern. Dasselbe, was das Lerchenfeld für Wien, die Au für München etc.</p><p>Da lassen es sich denn die Leute nicht gereuen, viele Stunden lang in der Sonnenschwüle und im Staub durch die Straßen zu stolpern, denn meist ist's redlich warm an diesem Tage, und des Staubes kein Mangel, und haben sie erst an den äußersten Enden der Neustadt in Emmaus und am Karlshof ihre Visiten gemacht, so laufen sie, unaufhörlich singend aus trockenen Kehlen, durch die endlosen Gassen zurück nach dem Königsberge, in die Hauptkirche und zu dem Hauptheiligen.</p><p>So eine Schaar Unermüdlicher lassen wir denn an uns vorüberrennen in heiliger Eilfertigkeit, die dürren Männer voran in ihren armseligen Leinenkitteln und schmutzig gelben Beingewanden von Bockleder, deren Colorit wir wiederfinden auf den schroffen Gesichtern ihrer Besitzer; hinter ihnen, wie's aller Orten Brauch, die Weiber ungeordnet, wie eine wetterscheue Heerde zusammengeballt, gerade nicht viel reizender als ihre Vorgänger, die breitwangigen Antlitze fast gänzlich versteckt in den ungeheuren, weißen Kopftüchern, in kurzen, grünen oder gelben Röcken, wandelnd auf rothbestrumpften, stattlichen Füßen. Wir lassen sie in Frieden ziehen, denn auch sie singen ein czechisches Lied dem guten, heiligen Landsmann zu Gefallen, und dabei rennen sie zu, als hätte jedes von ihnen „vierundzwanzig Beine".— Hinter diesen Andächtigen hinken und schlürfen erschöpft zwei halbwüchsige Betfahrer, ein Bube und ein Mädel, in den Jahren, wo man gewöhnlich der Schule entkommt, wenn anders die beiden czechischen Aufschößlinge ihr jemals entkommen konnten, da es sehr gut möglich ist, daß ihr Heimathsdorf keine Schule hat oder sie niemals in das Innerste dieses Minervatempels zu dringen versuchten.</p><p>Es schien nicht, daß die Kinder irgend Verwandte oder Befreundete unter den voraneilenden Landsleuten hatten; denn Niemand sah sich ob ihres Zurückbleibens um, Niemand mahnte sie zu folgen, obwohl ebensogut Vetter oder Muhme im heiligen Eifer die nachhüpfenden Marodeurs vergessen konnten. Sie mochten vielleicht auf eigene Wag und Gefahr den Wanderzug in die große Stadt zum Johannesfeste unternommen haben, und nur, so lange es eben ging, neben den Wallfahrern ihrer Heimath hergelaufen sein. Doch unter sich selbst schienen sie einen Allianzvertrag zu wechselseitigem Beistand und Ausharren errichtet zu haben, denn der Bube, obgleich bei weitem besser auf seinen nackten Füßen, hielt dennoch Stand an der Seite seiner Gefährtin, die um ein Gutes jünger, auch viel erschöpfter und müder einherwankte und obendrein an einem Fuße verwundet sein mochte, da er mit Lumpen verbunden war und sie den Schuh, der für ihn bestimmt war, in der Hand trug.</p><p>Laß mich hier niedersitzen, sagte jetzt, von einem grobbestiefelten Egerländer *) auch noch auf den gesunden Fuß getreten, mit weinerlicher Stimme das Mädchen. — Mir werden bald beide Füße wegfallen vor Schmerz, — ich kann nicht mehr von der Stelle.</p><p>*) Egerländer — deutsche Bauern aus der Gegend von Eger.</p><p>Sie waren gerade durch das verworrenste Gedränge über die Brücke geschlüpft, und weil sich hier am Kleinseitner Thurme nun wieder ein wenig mehr Raum und Luft darbot, so hielt die Unerfahrne diesen Platz für die geeignetste Ruhestätte. Freilich fand sich keine andere Gelegenheit, um niederzusitzen, als eben ein harter Eckstein am alten Thurme; doch getrost nahm ihn die kleine Dirne in Besitz, mit demselben behaglichen „Ah!" als sänke sie in den üppigsten Schooß eines elastischen Armstuhls.</p><p>Ihr Kamerad stellte sich vor sie hin, und mit einem Ausdrucke von zärtlicher Besorgniß, der sein ziemlich gewöhnliches Bauernbubengesicht wohlthuend verklärte, betrachtete er eine Weile die Ermüdete, bis er endlich etwas verzagt fragte :</p><p>Bist du wahrhaftig so müde, Lituschka? **) und zur Antwort erhielt:</p><p>Müde, sehr müde, Wenzel, ich kann nicht sagen wie, und hungrig, o, hungrig, noch hungriger als müde!</p><p>*) Lituschka — im gemeinen Czechisch so viel wie „Ludmilla".</p><p>Die Mitleidsmiene des Knaben ward nun auch zur verlegenen. Glaube es dir, Lituschka, Hunger hab' ich auch sehr vielen, ich bin auch ziemlich müde. Wir sind so weit gegangen ; es ist die Straße so groß und lang von unserm Dorfe bis in die Stadt, und die Stadt ist fünfhundertmal größer, und es ist gar so viel Weg von einer Kirche in die andere.</p><p>Hätt' ich nur nicht den Hufnagel getreten, als ich barfuß ging, meinte das Mädchen, ich könnte dann laufen wie ein Hirsch, und ich habe auch so wenig geschlafen heute Nacht.</p><p>Ach ja, die Steine sind sehr hart in der Stadt. Es liegt sich besser in Mieczitz aus Strohsack, als in Prag aus Pflaster.</p><p>Mich schmerzt meine Schulter und mein Rücken, Wenzel, ich lag schlecht trotz deiner Bunda, die mein Kopfkissen war.</p><p>— Aber, Lieber! hast du nicht mehr ein Stücklein Buchtel*)</p><p>— einen Bissen Brot?</p><p>*) Buchtel — Böhmisches Nationalgebäck, wie Kollaczen, Dalken u. dgl.</p><p>Ach nein! sieh her, alle Säcke leer, kein Bröslein blieb darinnen, antwortete betrübt der Bube und wies alle Taschen seines Gewandes. Das letzte Stücklein gab ich dir gestern, das letzte Stückchen auf der Schützeninsel, als wir das Feuerwerk sahen.</p><p>Das Feuerwerk, o, Wenzel! wie war es so schon, o, wunderschön, mein Lebelang sah ich nicht solche Schönheit und so große Wunder! Hast du gesehen, wie das Feuer zum Himmel fuhr, gerade aus dem Wasser heraus, und doch nicht erlosch, und gerade auch hinein in die Moldau? und die brennenden Räder, die sich so schnell drehten und doch nicht vom Flecke kamen?</p><p>Und die Sterne, die rothen, die gelben, blauen, wie sie der heilige Jan um seinen Kopf hat, o, schön, o, herrlich! dann das Blitzen und Schießen und Krachen.</p><p>Ich hab mich sehr gefürchtet, Wenzel; aber es war wahrhaftig schön.</p><p>Und ob des Rühmens und Lobens der nie gesehenen Herrlichkeiten vergaßen Lituschka und Wenzel ihren Hunger, ihre Müdigkeit, ihren verwundeten Fuß und die brodleeren Taschen. Es blieb nicht allein beim Preisen des wundervollen Feuerwerks, das sie am verflossenen Vorabende des Festes, wenige Stunden nach ihrer Ankunft, hatten abbrennen sehen, wie denn zu Sanct Nepomuk's Ehre die Beiträge frommer Seelen abjährlich mit großem Geräusch verpufft werden in Raketen und Leuchtkugeln. Es kam die zum ersten Male betretene Königsstadt daran, die vornehmen Häuser und ihre noch vornehmeren Bewohner, die verlockenden Krambuden der Eßwaarenhändler und die Putzgewölbe, der ungeheure Blechhandschuh eines Handschuhfabrikanten am Ring und die Schnurrbärte der Grenadiere, der goldene Bischof am Hochamte und die rothen Hosen eines Generals. Das Alles und noch mehr wurde angestaunt, beschrieben, bejubelt und als unerreichbar bejammert mit all der Lebendigkeit in Sprache und Geberde, die dem Slaven eigen sind, wenn die sonst gewöhnlich Rückhältigen und Kalten sich für eine Sache erwärmen.</p><p>Den beiden Schwätzern ward indessen gerade nicht die größte Bequemlichkeit und die wünschenswerthe Ungestörtheit zu ihren lobrednerischen Herzensergießungen und magentröstenden Wechselreden. Lituschka hatte ihr Erholungsplätzchen sehr unglücklich gewählt. Hier am Brückenthurme zertraten und zermalmten sich die Leute zwar nicht mehr, wie auf der Brücke selbst; aber eine immerhin erkleckliche Anzahl drängte sich in der festlich beliebten Weise auch durch den Thorbogen und rechts das schmale Gäßchen vorüber; es ward mit nicht verminderter Virtuosität gestoßen, getreten, geschoben, geflucht und gewehklagt. Da kam denn auch unsern Pärchen mancher Stoß und Tritt zu Gute; das sitzende Mädchen und der vor ihr standhaltende Bube waren aller Welt im Wege. Ein paar Eilige stolperten über Wenzel's Wanderstock, ein Anderer warf den hemmenden Jungen rechts, der Dritte warf ihn links bei Seite; die Schildwache, ein welscher Grenadier, riß ihn mit einem soliden Fluche aus dem Schilderhäuschen, in das er sich und die Beschützte flüchten wollte, und es fehlte wenig, so hätte ihn ein gräflicher Kutscher überfahren, der heute ob des Umweges, den die Brückenverrammlung veranlaßte, ergrimmt, desto gleichgültiger im vollsten Trab unter den Plebs hineinfuhr.</p><p>Hier können wir nicht bleiben, bemerkte endlich schüchtern der gute Wenzesla, versuch' es, auf deinen Füßen zu stehen. Laß uns gehen, die Stadtleute gebrauchen diesen Platz!</p><p>Lituschka erhob sich von dem Ecksteine. Ach, es saß sich so gut hier! Wo wollen wir hin?</p><p>Hinauf auf den Berg, weißt du, wo wir heute schon einmal waren, in die große Kirche. — Hier geht's rechts, ich weiß noch, da, bei dem Bäckerladen vorbei. Siehst du die Kipfeln hier, und die Mandlofkas, schön braun?</p><p>Die Kleine warf einen sehnsüchtigen, schmerzlichen Blick aus das vom Fenster winkende Gebäck und hinkte vorüber, auf des Leidensgefährten Arm gestützt.</p><p>Nach mühseliger Wanderung stiegen die Beiden die endlose Schloßstiege hinan, eine wahre Himmelsleiter, was die Beschwerlichkeiten anbelangt. Sie machten viele Ruhepunkte, denn sie fanden auf dem harten Pfade auch wieder eine erquickende Zerstreuung. Hier hält an diesen heiligen Tagen eine zahlreiche Weiberschaar ihren Weltmarkt und Waarenaustausch, und zwar einen rein ästhetischen, einen künstlerischen. Hier wird heilige Poesie und Musik zu beispiellosen Preisen feilgeboten. Die Speculantinnen seltener Art verkaufen nichts als Lieder, heilige Lieder, gedichtet und componirt von unbekannten Geistesgrößen und Sanct Johann dedicirt, ohne weltliche Hoffnung auf Busennadeln und Handschreiben. Sie lagern auf den Stufen dieser Jakobsleiter, ohne gerade für die zur selben nöthigen Engel gelten zu können, halten in großen Bündeln die verschiedenen Editionen ihrer „Harfenklänge" oder „Liebesflammen" mit und ohne Illustrationen und suchen sie mit buchhändlerischer Standhaftigkeit den Vorübergehenden „zur Einsicht" aufzudringen.</p><p>Da übrigens den Gesängen niemals Noten beigedruckt sind so vertritt die Verkäuferin, sich auf das bekannte Musiktalent ihrer Landsleute verlassend, zugleich die Stelle einer Gesangslehrerin , und wer da nun Lust hat, ein Lied zu feilschen. zu Wahlen und zu kaufen, dem wird die Weise zu beut erkorenen Text so lange vorgesungen, bis er sie behalten hat und nachzusingen versteht. Um ein paar Kreuzer „Schein" kann man sich den Genuß verschaffen, ein Dutzendmal das schöne Lied zu hören:</p><p>Heiliger Johann von Nepomuk,</p><p>Du Zierd' der Pragerbruck,</p><p>Der du hast mußen Dein Leben einbußen In Moldau-Flußen,</p><p>Bitt für uns!</p><p>und erhält dafür noch obendrein ein gedrucktes Exemplar. Anhänger des Panslavismus finden dasselbe Lied in czechischer Sprache und noch einige Dutzend dazu, und so kommt es denn, daß die ganze Schloßtreppe unaufhörlich wiederhallt von den buntesten Melodieen, gesungen von heisern und gesalbten Kehlen in allen bekannten und unbekannten Schlüsseln, Tonarten, Takten und Schulen, ebenso deutschernst als donizettisch gefällig. Alles im modernsten Fortissimo, mit dem beliebten Aufwand von Dissonanzen und Zankchören, ein Hexentanz, eine Pestcantate, eine sicilische Vesper, kurzum Lärmen, immer nur Lärmen.</p><p>Und doch, diese „singende Stiege", wie man sie, ohne fabelhaft zu werden, nennen kann, verscheuchte durch die Macht ihrer Töne die finsteren Gespenster, die um die Häupter unserer kleinen Pilgersleute schwebten, den blassen Hunger und den bleichen Mangel. Sie sangen so schön, die alten böhmischen Weiber, die ehrwürdigen Invalidinnen aus dem „Mägdekrieg". Die Kinder hielten viel öfter, aus Lust zu hören, auf der ermüdenden Treppe an, als um sich Rast zu gönnen, und um eine große Freude reicher klommen sie endlich ganz hinan, überzeugt, sie hätten Schöneres in diesem Fache nie gehört; für sie hatten die Liederverkäuferinnen dasselbe geleistet, was später Jenni Lutzer ihren entzückten Landsleuten darbot in den Trillern der „Somnambula".</p><p>Droben, sie wußten selbst nicht recht warum, wandelten sie wieder zum Dome, dessen altersgraue Außenseite und goldhelles Innere sie schon einmal mit offenen Augen und offenem Mund angestaunt hatten. Sie knieten wieder hin bei Sanct Johannes' kolossalem Denkmal und schauten eben immer geradezu die unerhörte Pracht an, die Purpurdecken, die Lichtermenge und das Silberwerk, das den Sarg des Landespatrons verschwenderisch umgiebt.</p><p>Ist das wahrhaftig Alles von Silber? fragte leise Lituschka ihren Begleiter.</p><p>Alles dickes, schweres Silber. Hast's nicht gehört? Schäfers Frantischek sagt' es heute früh zu Ancezka!</p><p>O! wie viel Pfund mag es wiegen?</p><p>Närrin, viele Millionen Centner. — Ach, hätten wir nur den Kopf von Sanct Nepomuk, oder einen Stern, oder einen kleinen Finger von dem Engel dort, oder dürft' ich auch nur ein klein Bischen davon herabschaben mit dem Taschenmesser. Es gäbe bald einen Zwanziger. Und um einen Zwanziger, wie viel bekommt man da Mandlofkas oder Kollaczen?</p><p>Zwei um einen Groschen Schein, belehrte ihn das Mädchen.</p><p>Um die Andacht der Beiden war's gethan. Nicht ein Paternoster wollte mehr vollständig und regelrecht über ihre murmelnden Lippen. Wehmüthigen Blickes sahen sie zum Heiligen empor, der sehr steif oben kniete und aus dem Lichtkranz herabglitzerte. In seiner aufgeregten Phantasie sah Wenzel in Sanct Johannes' Hand die frischeste Semmel winken, alle Engel präsentirten ihm Buchteln und Wecken, und statt des bekannten Fünfgestirns schwebten fünf goldbraune Kolaczen um des Patrones Haupt. Auch Lituschka hoffte auf allerlei Wunder und fühlte öfters an ihre Schürzentasche, ob sie sich nicht plötzlich mit Edelsteinen und Perlen fülle, wie sie zum Ueberfluß rings um sie her funkelten. Kein Wunder geschah, die Semmel war eitel Blendwerk eines überreizten Geistes, und die Kinder blieben hungrig. Höchst niedergeschlagen schlichen sie sich aus dem Dome hinaus in den warmen, in den überwarmen Sonnenschein, hinaus aus der Königsburg auf die Schloßfreiung, die an eben dem Tage sich ebenfalls zu einem Marktplatze umgestaltet, doch nicht so zarter Art, wie die Treppe, — nämlich zu einem Bazar von Eßwaaren und Getränken für die fromme Menschheit mit wenig abgetödteten Begierden nach Speise und Trank.</p><p>An eben der Stelle, wo sich die flüchtigen Buden der Obst- und Brodhökerinnen aufbauen und die Gezelte und wankenden Tische der Wurstköche, Branntweinschenken und Speisewirthe für das Volk ausbreiten, ist einer jener herrlichen Punkte, von dem man die gewaltige, reiche Pragerstadt im reizendsten Rundbilde überblickt, gerade so, wie man sie gewöhnlich in den Panoramas gegen Eintrittsgeld zu sehen bekommt.</p><p>Hier oben am Hradschin hat man dies Ansehen und Bewundern umsonst, und auch unsere zwei Wallfahrer hatten sich also den Genuß verschaffen können; aber für ihre Blicke lag sie vergeblich unten in all ihrer königlichen Herrlichkeit, die stolze, hundertthürmige Praga. — Vergeblich breitete sich im wärmsten Sonnengold das graue Häusermeer bis hin zum bläulichen Hügelrand, auf dem Libussa's Burg, der Wissehrad, als Artilleriekaserne der Nachwelt erhalten bleibt. Sie winkten den beiden Mieczitzer Fremdlingen umsonst, die achtzehnzackigen Theynthürme mit ihren Hussitischen Erinnerungen. Die Brückenthürme, die so viel zu thun haben in den Pichler'schen „Schweden in Prag", das Schattendunkel aus Waldstein's Garten, eine Masse von malerisch romantischen Punkten kokettirte vergeblich. Kann man Romantik, schöne Ansichten, Hussiten, Schweden, Waldsteine, Thürme, Kirchen etc. etc. essen? Kann man sie genießen im buchstäblichen Sinne?</p><p>Dort aber, jene Gurkensalate, jene mit Mohn oder Powidl *) gefüllten Krapfen, jene Wurstguirlanden, jene Dalken, jene Käseberge kann man mit aller Wollust verzehren, wenn man nicht sehr wählig und ekel, d. h. wenn man ein Böhme minorum gentium ist; jene Zwetschgenbrühe und das wasserreiche Bier lassen sich verschlingen, wenn man es bezahlen kann.</p><p>*) Powidl — Pflaumen- oder Zwetschgenbrei.</p><p>An diese Schätze waren die Blicke von Wenzel und Lituschka festgebannt, und wäre der Versucher zu ihnen getreten in diesem Augenblicke und hätte ihnen das schöne Prag da unten versprochen und das Königreich Böhmen, oder gar das zukünftige, große Universal-Slavenland, sie hätten ihn nicht angebetet, wohl aber, wenn er ihnen die Gerichte jener improvisirten Lucullstafeln angeboten hätte.</p><p>Ich bin sehr hungrig! seufzte, aus ziemlicher Entfernung mit dem Kram einer Obsthändlerin liebäugelnd, die arme Lituschka.</p><p>Ich bin es auch! secundirte Wenzel.</p><p>Ich kann kaum mehr stehen vor Schwäche und Ermattung. 's ist heiß, mich dürstet auch — ich bin so müde. Dabei fing die Leidende etwas gelinde zu weinen an.</p><p>Weine nur nicht, bat der verzagende Bube. O, ich Thor und Dummkopf, warum hab' ich dich überredet, mitzulaufen nach der Stadt, die so viel Stunden fern ist vom Dorfe und wo wir Nichts zu essen finden, wenn wir es nicht bezahlen. Daheim säßest du bei Base Katzeczka im Schlosse, und wenn du mir jetzt verhungerst, wenn du krank oder gar todt heimkommst, dann hast du obendrein noch deine sichern Schläge, weil's die Alte ohnehin nicht gern sah, daß du mit mir gingest.</p><p>O, ich fürchte die Alte und die Schläge nicht, Wenzel, ich lief von Herzen gern mit dir; doch hast du wahrhaft kein Geld bei dir, nicht einen rothen Kreuzer?</p><p>Gewiß nicht, Gute, ich hätt' ihn längst jener Obstfrau gegeben; die Kirschen lachen mich an, ich kann nicht sagen, wie schön.</p><p>Die Buchteln der Base hatten wir verzehrt, ehe wir Prag sahen; das Brot war auch gar zu theuer gestern um drei Groschen! — doch — jene Kirschen, du hast Recht, wie roth, wie saftig! —</p><p>Aber auch wie theuer! — Bedenke, Kirschen im Mai! Hätt' ich nur eine Hand voll!</p><p>Immer sehnsüchtiger, begehrlicher wurden Lituschka's Blicke; ein paar vielsagende trafen auch den theuren Wenzel.</p><p>Es sind viele Leute hier, sieh — sie stehen gedrängt um die Körbe; die Frau hat alle Hände voll zu thun und am Rücken keine Augen. Wie leicht könnte sie bestohlen werden!</p><p>Der Bube war nicht so verwahrlos't, um den Wink nicht zu verstehen. Das Sprüchwort räumt seinen Landsleuten ohnedies überwiegendes Talent ein für speculative Versuche, aus fremdem Besitzthum eigenes zu machen. Indeß, er hatte viele Prügel bekommen, als er die zehn Gebote für die Christenlehre studiren mußte, und zu seiner Ehre sei's gesagt, bis jetzt hatte er nie das besagte Talent auf die Probe gestellt; er war ein guter Knabe mit offenem, redlichem Gemüthe.</p><p>Nicht minder war ihm aber auch aus jenem eingebleuten Katechismus erinnerlich, daß der Wille oftmals gut, das Fleisch hingegen schwach sei, und so ging er denn der Versuchung aus dem Wege, mitten hinein in die Volksmenge, planlos umherschweifend, gaffend und gähnend. Mit ihm aber ging seine Schlange, die kleine Versucherin Lituschka, und war sie auch eine kleine Weile ziemlich geduldig hinter ihm hergeschwankt, so verließ denn endlich nach einer neuerdings in der Mittagshitze hingeschmachteten Viertelstunde das arme Kind die hartgeprüfte Geduld. Es hatte auf seinem Torfe niemals gehungert und war nie so todmüde geworden, denn Base Katzeczka, die Gärtnerswittwe, hätschelte und fütterte ihren Liebling fast ebenso sehr, wie ihre vier Möpse.</p><p>Das Mädchen fing also an, ein Beträchtliches zu wehklagen und zwar immer eindriglicher, und als Wenzel sich bemühte, sie mit freilich sehr nichtssagenden und unschmackhaften Redensarten zu besänftigen, da ward die Kleine auch noch von jener liebenswürdigen Bosheit heimgesucht, mit der im Unglück gewöhnlich das schöne Geschlecht den bedrängten Busen sich erleichtert.</p><p>Dem ungeschickten Tröster ward ein gutgemessener Antheil von Vorwürfen über seine Verwegenheit, eine so getreue Gespielin viele Meilen weit zu entführen, ohne die Mittel zu besitzen, ihren bescheidensten Ansprüchen genügen und ihr um ein paar Kreuzer Kirschen kaufen zu können. Dem waren laute Beklagungen und Selbstbemitleidungen reichlich beigemischt, Alles mit Thränen und herzzerstoßendem Schluchzen wirksam verziert.</p><p>Dem rathlosen Wenzel brannte der Kopf; er versuchte zu opponiren, büßte aber mit neuer Abfertigung diese Kühnheit, und so war man denn unter gegenseitigen Debatten wieder in der Nähe der verhängnißvollen Obstbude angelangt. Immer engere Kreise zogen Beide um die hölzerne Halle mit den ersehnten Schätzen. Lituschka schielte mit nassen Augen nach den rothen Früchten und leitete des Gefährten Blick nach eben dem Punkte.</p><p>Auf einmal ließ sich die Kleine in einem Winkel an der Dachrinne des nächsten Schloßflügels nieder, gerade hinter dem Obstkrame.</p><p>O, ich bin sehr krank, Wenzel! stöhnte sie, ich werde sterben und die gute Base nicht mehr sehen und nicht Joli und Ami und Azor und Zemire!</p><p>Stirb nicht, Lituschka, liebe Lituschka! werde wieder gesund, ich bitte dich! Sage, was kann dir helfen? Was begehrest du?</p><p>Etwas zu essen — nur zwei — nur eine Kirsche.</p><p>Der geängstigte, von Mitleid verwirrte Knabe sah sich jetzt nach der Verkäuferin, der Herrin jener Paradiesesfrüchte um. Wie früher, war sie von Wählenden und Zahlenden belagert und hatte nicht Hände genug und noch weniger Zeit, die Augen nach allen Seiten zu drehen, wo die Menge zudrängte. Er wagte sich näher jenem Korbe, der hinter dem ergiebig breiten Rücken der Obsthändlerin stand; er trat mit der bestmöglichen Keckheit hart hinan, so daß er an den Rand desselben gedrängt stand. Eben stritt sich die Gebietende mit einem halsstarrigen Czechen, der seine Kupferthaler viel zu groß hielt den kleinen, eingeschrumpften Birnen gegenüber. Das Weib schien blind verwickelt in ihre mercantilischen Diskussionen — sie konnte ihn nicht bemerken.</p><p>Wenzel hob vorsichtig die Hand, tappte in den Korb nach einem paar Kirschen und machte zugleich „Links um". Da stand hinter ihm schnurgerade ein drei Ellen langer Mann mit einem Inquisitorsgesichte, obwohl er nur ein Filzwalker war.</p><p>Warte, Spitzbube, du stiehlst! sagte der mit einer sehr vernehmlichen Stimme. Die Hökerin hört diese Worte inhaltsschwer — sie gehen von Mund zu Munde. Das Weib wendet sich, noch immer steht Wenzel starr vor Schrecken, schon streckt sich der Arm mit jähem Griffe nach ihm aus; — da kehrt ihm das Bewußtsein zurück; er läßt die Kirschen fallen, reißt sich los, will entfliehen, aber Körbe und Bänke verbauen seine Straße. Sie fallen unter seiner Hand; Aepfel, Birnen, Gurken und sonstige Früchte und Kräuter rollen in den Staub, das Volk darüber her; da wird nun wirklich gestohlen, geraubt und zertreten — dazu Geschrei, Hohngelächter, Fragen und Antworten, ein Höllenlärm. „Pullizei!" Pullizei kommt sehr langsam herbei in ihrer grün und grauen Bescheidenheit, mit dem Römerhelm auf dem Haupt und den Haslinger in der Rechten.</p><p>Indessen floh der Dilettant in der edlen Mercurskunst, so gut es ging, Lituschka und Alles vergessend, durch die Menschenmasse, hinter ihm her die schwerfällige Obstlerin, welche, da sie nicht wußte, an Wen sie sich wenden sollte ob des Greuels der Verwüstung unter ihren Reichthümern, um so hartnäckiger den Veranlasser verfolgte, sicherlich den Untauglichsten von all den Hunderten umher, um sich an ihm schadlos zu halten.</p><p>Die seltsame Jagd gefällt. Das Weib, ein herrliches Modell für eine Megäre mit Rubens'schem Embonpoint, begleitet ihren Wettlauf durch eine nimmer endende Litanei der gewichtigsten Schimpfworte und bringt sich immer mehr außer Athem und in Wuth. Der flinke Bube rennt blindlings zu, bei einem mächtigen Eisengitter hinein in einen Hofraum — es ist der Vorplatz der Burg — seine Verfolgerin ihm nach, escortirt von einer Escadron jodelnder Gassenbuben und Tagediebe nebst eben so vielen Hunden. Die ganze wilde Jagd stürmt gerade zu auf die Schloßwache.</p><p>Haltet den Dieb! schrie es deutsch und czechisch.</p><p>Wenzel hatte es nun einmal auf die Schilderhäuser abgesehen; über ihren eigentlichen Zweck im Unklaren, scheint er sie in einer beklagenswerthen Verblendung als Asyle für Ermüdete und Verfolgte zu betrachten; ein kühner Sprung, er steht mitten im Schilderhäuschen und — hält sich für geborgen.</p><p>Dem schildernden Waffenknecht war so Etwas nie vorgekommen; sein Erstaunen bemeistert sogar seine militärische Entschlossenheit, mit der er sonst ohne viele Vorrede einen Eindringling aus dem Heiligthume seines Gezeltes geworfen haben würde. Das Jubelgeschrei des Volkes, das Brüllen und Lachen der ob solcher Einfalt entzückten Verfolger führte indessen den Commandanten des Waffenplatzes herbei, einen Lieutenant, einen jungen Mann mit rundlichem, glatten Kinn und rosenfarbenen Wangen.</p><p>Ja, was ist denn das für ein Spectakel? fragt er im gemüthlichsten Oberösterreichisch, und sieht sich mit seinen blauen Augen ziemlich schüchtern im Kreise um, als er den zahllosen Pöbel versammelt erblickt um seine Festung, und an ihrer Spitze mit lautem Zetter commandirend die Obsthändlerin, die Führerin dieser wilden Banden. Als ein guter Oesterreicher denkt er nicht sogleich an Aufruhr und Staatsumwälzung, wie das anderwärts der Fall ist; doch fällt ihm nach einer Weile bei, ob man nicht dennoch den böhmischen Patrioten eher Aehnliches zutrauen könne. Er schaut sich nach seiner Mannschaft um. ob sie bereits zu den Waffen gegriffen habe. Doch nein, da lehnen die Gewehre, und ebenso laut lachend wie die Belagerer, umsteht die Besatzung das Schilderhaus.</p><p>Sag' Er mir, was da los ist, fragt der Herr Lieutenant einen niemals lachenden Corporal, und der erklärt endlich den Zusammenhang des bedrohlich aussehenden Ereignisses so weit, wie er selbst aus Frau Horak's Schimpfchoralen und den Mittheilungen eines Schusterbuben darüber klug geworden war.</p><p>Der Lieutenant lachte nun ebenfalls und sprach: Nun, ist das Volk närrisch? Als ob es das erste Mal war', daß in Prag ein Bettelbub Kirschen stiehlt! Indessen, der dumme Dieb scheint ein Praktikant im Stibitzen, ein Cadett der Banditenlegion; er läuft in aller Unschuld dem Galgen zu, glaubt sich in der Wachtstube salvirt; — das ist einzig, ein Haupt-Jux. Brandl, bring' Er den Schnipsen in mein Zimmer und die Fratschlerin*) auch mit. Ich will die G'schicht gründlich vernehmen. Und mit einem: Nein, was sind die böhmischen Kollaczen dumm! verschwand der Machthabende in sein Kabinet. Dort war in wenigen Minuten der kleine Tisch, auf dem noch das Glas mit dem Nachmittags-Schwarzen des Kriegerjünglings stand, zum Altar der Themis, seine lange Pfeife zum Gerichtsstabe, das dünngepolsterte Kanapee zum Freigrafenstuhl eines ziemlich heimlichen, mindestens etwas unbefugten Gerichts geworden.</p><p>*) Fratschlerin — wienerisch: Hökerweib.</p><p>Corporal Brandl, der Weltschmerzler mit dem Haselslock, hatte den Delinquenten realiter citirt, indem er ihn am Kragen hereinzerrte, Frau Horak war ohne Vorladung gefolgt, und mit einer Miene, die er dem Regiments-Auditor abgelernt hatte, wie dieser sie bei einigen unliebsamen Debitverhandlungen ihm vorgewiesen hatte, empfing der Lieutenant den jungen Verbrecher und die unermüdet fluchende Klägerin.</p><p>Letztere wurde mit großer Mühe zum Schweigen gebracht, und weniger die mangelhafte czechische Beredsamkeit des Corporals, als vielmehr die unzweideutige Telegraphensprache seines Scepters stellte mindestens eine etwa so lange Pause her, wie sie der Paukenist in einer modernen Oper selten vorfindet, welche denn auch der Lieutenant benutzte, um das summarische Verfahren des Prozesses in Gang zu bringen und des Diebes Namen, Herkunft und Solches mehr zu erfahren.</p><p>Die Fortschritte des Inquirenten wurden jedoch gehemmt, als mit überlautem Geheule und Weinen sich eine Mädchenstimme an der Thüre meldete und um Einlaß bat.</p><p>Lituschka. bist du es? rief der Gefangene.</p><p>Ja wohl, lieber Wenzel! Bist du schon gehängt! O, du bist's noch nicht! Mach auf, laß mich ein! Ich will bei dir sein, ich will mit dir sterben!</p><p>Das wurde zwar in böhmischer Sprache verhandelt, aber theils ahnte der junge Soldat, was da vorging, theils mußte Wenzel dollmetschen. Der Bube sprach auch deutsch, freilich böhmisches.</p><p>Auf einen Wink des Richters ward geöffnet; das arme Mädel stürzte auf die Kniee vor Dem, der ihr hier der Mächtigste schien, vor dem finsterblickenden Brandl. Der wies sie an seinen sanften Gebieter. O, thun Sie dem Wenzel nichts, flehte die Kleine; er ist unschuldig, ich hab' ihn angelernt, ich habe ihm geheißen die Kirschen stehlen. Fangen Sie mit mir an, was Sie wollen, gnädiger Herr! — aber lassen Sie den braven Wenzel laufen. O, bitte, bitte!</p><p>Lituschka konnte, wie man so sagt, recht schön bitten. Ihre milde, klangvolle Stimme ging Einem geraden Weges zu Herzen, auch wußte sie gar schmeichlerische Cadenzen und Nüancen in ihren Vortrag zu bringen. Sie war etwa elf Jahre alt; indessen mußten diese Aeugelein, so böhmisch dunkel und glitzernd, schon gehört haben, sie wären nicht unwirksam, und überhaupt war das ganze Gesichtchen und Figürchen zwar noch sehr kindisch, aber nicht ohne Liebreiz und Koketterie.</p><p>Ein Lieutenant von dreiundzwanzig Jahren ist leicht zu rühren, wenn schöne Augen und streichelnde Sammetpatschchen</p><p>sich ins Mittel legen, und ein so gutmüthiger, wie der unsere, der am 16. Mai 182- im Prager Schlosse die Wache hielt, um so leichter.</p><p>Er ließ sich von Lituschka die ganze Wander- und Leidensgeschichte der beiden Getreuen erzählen, ihre Hochgenüsse und Hungersnöthen, die Versuchung, das Verhängniß und die Unthat.</p><p>Er lachte viel dabei, der gute Lieutenant, und war auch etwas weniges gerührt über des Mädchens Edelsinn, sich als die Schuldige anzugeben, und über die Anhänglichkeit ihres jungen, bäuerischen Paladins, der für die Dame seiner Wahl zum Räuber ward.</p><p>Ihr seid's halt junge Patscher! sagte er und streichelte die bräunliche Wange Lituschka's und zerrte Wenzel halb ernst, halb spaßhaft an seinen glänzenden dunkeln Zotteln. Wie kann man nach Prag laufen ohne einen Kreuzer Geld? O, Kinderl'n, hieher, wo es so abscheulich theuer ist! Ihr armen dummen Dinger! Ihr müßt's wirklich einen famosen Hunger haben. — Mehr als vierundzwanzig Stunden lang nichts Warmes! — Brandl, ruf' Er den Gefreiten! er soll gleich im Kaffeehaus zwei Melange holen und acht Kipfeln!</p><p>Bei den Worten sah er aber zugleich die vergessene Horak'sche Ehefrau vor sich stehen, sie, die bisher und nicht langer durch Brandl's Winke Beruhigte.</p><p>Eine Flut von Worten im podskalischen oder porczitzschen *) Deutsch brach über den Lieutenant in unwiderstehlicher Gewalt herein; keine Fluchworte, keine Prügeldrohungen, keine sanftgeflöteten „Madames" und „gnädige Frau", nicht Ernst und Humor wollten verfangen.</p><p>*) Porczitz — der Pendant zum „Podskal"</p><p>So viel ließ sich entnehmen, daß die Unbezwingbare bezahlt zu sein wünsche für allen möglichen Schaden, Zeitverlust und Aerger mit Zinsen und Zinseszinsen, oder doch auf Einkerkerung und Abstrafung des jungen Diebes antrage.</p><p>Ganz unbegründet waren die Forderungen der nach Gerechtigkeit Schreienden nicht, und sollte die Polizei nicht Hand anlegen, so mußte rasch ein Vergleich die Sache abthun. Der Lieutenant, neuerdings bestürmt von den beiden Kindern, die zu seinem milden Antlitz gar schnell Vertrauen gewonnen hatten, wollte seine Schutzbefohlenen von jeder Unannehmlichkeit retten. So weit er die Gerechtigkeit in Prag kannte, konnte es nicht ohne Schläge für die Kinder abgehen, auch kaum ohne schmachvollen Transport in die Heimath. Die armen, kleinen Schächer rührten ihn wirklich; ein zu streng gerügter erster Fehltritt — wie viele schlimmere sind nicht oft seine Folgen.</p><p>Er unterhandelte mit der Beraubten. Sie war zäh und unschmackhaft wie ihre Pflaumenschnitten, sauer wie ihre Gurken, steinhart wie ihre Aepfel. Ein Soldat meldete jetzt auch die Polizei, die dem unablässig Verfolgten endlich auf die Spur gekommen war. Im Verzuge lag nun alle Gefahr.</p><p>Laut weinten die Kinder.</p><p>Seid's still, es geschieht euch Nichts, tröstete der bedrängte Offizier, und zu Frau Horak sprach er, wiewohl etwas kleinlaut: Sie ist ja eine schauerliche Person, eine Gewaltsschnipferin. Zehn Gulden Schein für den Plunder!</p><p>Was ist Plunder, Euer Genoden — Obst meiniges? Ah, schau, der hilft dem Flamänder, dem schlechten Spitzbub. und nun wieder das Namensregister aller berühmten Räuberhäuptlinge, Gauner etc., die je in Böhmen lebten, von Jaromir bis auf heute.</p><p>Mit einem Blick voll Verzweiflung, der zwar jedwede Christenseele, niemals aber eine Prager Hökerin erweicht haben würde, griff der Lieutenant in die Tasche seines Umformrockes, und eine fadenscheinige, sehr schattenhafte Börse entstieg dem Abgrunde desselben — eine Jammergestalt, wie sie in den Delarosischen Dichtungen meist aus Burgverließen und Gräbern herauskriechen zum Schrecken der Menschheit.</p><p>Die Börse ward mit zaghaften Händen geöffnet, zwölf Zwanziger stiegen zu Tage und versanken in den Falten der zigeunerbraunen Rechten der Frau Horak. Der Lieutenant zählte genau die zehn Gulden Schein — er hatte keine zweiten zu versenden.</p><p>Auf seinen Wink flog aber auch die unersättliche Bedrängerin jetzt durch Brandl's schwungfertige Faust aus der Thür des Zimmers; Corporal, Polizei und Volksmenge verschwanden, und in fünf Minuten erschien der Kaffee mit den acht Kipfeln in der Hand des Gefreiten. Höchlich ergötzte sich der Erretter an dem Appetit seiner Geretteten. Kaum daß Lituschka während des Schlingens und Einbrockens Zeit fand, recht wunderbar lachende Blicke nach dem Helfer in der Noth zu schicken. Als die knurrenden Magen zum Schweigen gebracht waren, da ging es an ein Danken, an ein Handküssen, an ein buntes Geplauder. Viele väterliche Ermahnungen streute der Krieger ein; Wenzel versprach, nie mehr, auch nicht Lituschka zu lieb, lange Finger zu machen; diese wollte dagegen nie mehr eine Christenseele in Versuchung führen.</p><p>Während des Geredes sah Wenzel gerade einmal zum Fenster hinaus auf den Schloßplatz.</p><p>Sieh da, Försters Hanso! er ist gewiß mit Wild in die Stadt gefahren. Er soll uns mit nach Hause nehmen. Komm geschwind, Lituschka! rief er, und mit ziemlich obenhin wiederholtem Dank liefen die Kinder hinaus, den Hanso zu erhaschen, und verloren sich aus dem soldatischen Schutzengelsblicke, ehe er sich's versah.</p><p>Auf besagtem dürren Sopha dehnte sich der gute Lieutenant und berechnete, daß er um vier Gulden Münz ärmer, und vierundzwanzig Kreuzer Schein dem Kaffeewirth mehr schuldig geworden sei.</p><p>'s thur Nichts, sagte er aber zu sich selbst, 's waren arme Fratzen, und Berg und Thal kommen nicht zusammen, wohl aber die Leute. Vielleicht — aber auch ohne das!</p><p>— — Brandl. borg' Er mir eine Pfeife Tabak. Ich habe zu wenig mit auf die Wache genommen, und der nebenan in der Traffik ist zu miserabel! — —</p></div><div><head>II.
</head><p>Wie schwer dein bleiernes Scepter auch immer ruhen mag auf den Häuptern von hunderttausend Sterblichen, o Langeweile, du schreckliche, aschgraue Königin mit der baumwollenen Schlafmützenkrone und dem trostlosesten aller Fürstengesichter, auf Keinem lastet es drückender als auf einem österreichischen Lieutenant, der verdammt ist, in einem böhmischen Dorfe zu garnisoniren.</p><p>Wien und Mailand, Pesth und Prag, an euch darf er nicht denken, der Unglückselige, der Verstoßene, er würde dem Wahnsinne verfallen! Um euch, ihr andern kleinern Städte, du lachendes Gratz und lustiges Linz, du verfluchtes Mantua und du benedeites Verona, die der Verwegene ehedem schmähte in großstädtischer Ungenügsamkeit, weint er bittere Thränen, und nach euch, ihr noch kleinern, ihr erbärmlichsten unter den Armen, ihr Städtlein irgendwo in der doppelten Adler-Monarchie, ostwärts nahe bei den Türken, oder mitten unter den verlästerten Welschen, oben bei den schmutzigen Polen und sehr weit unten bei Capo d'Istria, ihr Philisterhecken im lieben Deutschland — nach euch, ihr unendlich Verachteten, seufzt er aus dem Elende seiner böhmischen Garnison viel eindringlicher und aufrichtiger, als Ovidius Naso in seinen Tristien ex Ponto oder die oftgemalten Juden an den Wassern von Babel.</p><p>Er begehret sehnsuchtsvoll nach euren engen, von Sonnen- und Laternenlicht gemiedenen Gassen, nach euren lebensgefährlichen Treppen oder altfränkischen Möbeln, nach dem Lese-Casino mit zwei Zeitungen, nach dem Kaffeehaus mit schwankendem Billard, nach der gutmüthigen Kellnerin und dem groben Organisten, dem Stammgaste! Welch eine Fülle von Genüssen, welch ein Aufwand der sinnverwirrendsten Vergnügungen! Er wünscht von euren alten Jungfern und Tanten zerrissen, von euren Tröpfen en bagatelle behandelt zu werden; er darf ja dann auch mit den landpomeranzigen Fräulein tanzen und auf eurem spitzen Pflaster bei den Fensterparaden seine Stiesel zerreißen!</p><p>Dies Alles und noch mehr der stillen Freuden entbehrt er in jenem Dorfe auf „itz", oder „ak", oder „et", und er verfällt der langsam mordenden Langweile, einer gelinden Verzweiflung.</p><p>Auch unsern Freund, den guten Retter des Kirschendiebes Wenzel, den Herrn Lieutenant Leopold Lauffner, von der elften Compagnie des Infanterie-Regiments, damals „Vacant", hatte jenes Gespenst Langweile erfaßt, als er, freilich zehn Jahre nach jener menschenfreundlichen Handlung, an einem Sonntage rathlos und freundlos wandelte um das öde Dorf, Mieczitz geheißen, in dem er seit zwei Wochen residirte.</p><p>Irgend eine militärische Uebung, ein friedfertiger Krieg, bei dem viel Pulver verpufft, viele Pferde lahm geritten und viele Leute müde gehetzt werden, hatte einige Dutzend Regimenter zusammengeführt auf der böhmischen Hochebene im Mittelpunkt des Landes, das wahrhaftig zu einem Theater des Krieges, wie zu einem ernsthaften Schlachtfelde nicht tauglicher ausgemittelt werden kann. Ringsumher, auf Meilenweite, in allen Orten und Oertchen, in allen Hütten und Ställen, wurden Roß und Mann vertheilt und quartiert, bis das Lager bezogen und die Manövers beginnen sollten. Es lag dazumal ohnehin viel Kriegsvolk im Lande. So kam denn auch der Lieutenant mit einiger Mannschaft in das benannte Dorf und bezog sein Hauptquartier im Hause des sogenanntein Herrn Inspectors, während seine Untergebenen sich verkrochen in die verfallenen Hütten zu den Bauern und ihrem Vieh, den Unterthanen des besagten Inspectors, dessen Palast eben auch nicht viel mehr voraus hatte vor den Gezelten seiner Getreuen, als daß dieser außer dem Erdgeschoß noch ein Stockwerk besaß, welches die Ruine etwas malerischer, aber auch den Einsturz bedrohlicher machte.</p><p>Es stand zwar nahe, kaum ein halbes Viertelstündchen vom Dorfe entfernt, das hochgräfliche Schloß, ein weitläufiges Gebäude, in bestmöglichster Pracht erhalten mit Ziergärten und Baumgängen; dem aber durften sich die gemeinen Bauernseelen niemals und der Herr Inspector nur höchst selten nahen, und eine Einquartierung in den Räumen des Schlosses war so undenkbar, wie eine im Himmel.</p><p>Zwar wohnte ein alter Soldat im Schlosse, der aus Feldzügen, Schlachten und Scharmützeln von Laudon's Zeiten her bis zur Carbonari-Campagne berühmte General-Wachtmeister, Graf Bombitz, jetzt auf seinem mit Ordensbändern und Lorbeerblättern vollgestopften Sopha ausruhend und eine schöne Pension als zweiter Cincinnatus, wenn auch nicht in weißen Rüben, verzehrend; aber gerade dieser Kriegssürst war es, der keinem seiner ehemaligen Heergesellen Dach und Fach gönnte in seinem Väterschlosse; er wußte wahrscheinlich selbst am besten, warum.</p><p>Bei seinem Inspector, einem menschenfreundlichen Unter-Tyrannen und Vice-Bauernschinder, wie sie es von Amtswegen im Sinne des Herrn Domänendirectors meist sind, mußte es sich der hieher von Kriegsstürmen in Friedenszeiten verwehte Freund so bequem machen, wie es eben in einer feuchten Kammer mit zerbrochenen Fenstern, rauchendem Ofen, schlechtschließender Thür, wankenden Möbeln und überflüssigen animalischen Mitbewohnern möglich ist.</p><p>Wie gewöhnlich der Knecht den Herrn nachzuahmen pflegt, so hegte auch Herr Prokop Czermack einen Abscheu gegen alle Soldatesca, und darum ward mit Absicht der Lieutenant in jene Spelunke einquartiert, während der Inspector sorgfältig sich im Erdgeschoß in seine jenem gegenüber allerdings üppigen Gemächer verschloß. So ward's auch mit' dem Tische gehalten. Ein paar Tage verzehrte man zusammen, Prokop, der Junggeselle, und sein verwünschter Gast, ein sehr kärgliches Mahl unter großem Jammer über Theuerung und schlechte Besoldung von Seiten des Tyrannen, bis endlich der Krieger sein Kollaschfleisch mindestens ohne die Lamentationen und das mürrische Gesicht seines Wirthes hinabwürgen wollte und allein in seiner Keuche zu speisen begehrte, wodurch nun auch der Andere seine Fasanen und Forellen nicht mehr heimlich zu verschlingen bemüssigt war.</p><p>In jener Spelunke saß nun Leopold, der gutherzige Geselle, der in allen obgenannten Städten garnisonirt hatte und jetzt zum ersten Male erfuhr, was es heißt, in einem böhmischen Dorfe in Quartier liegen. Er hatte oft sagen hören und gesagt: Das ist mir ein böhmisches Dorf; o, er wünschte sie sich zurück, diese glückliche Unkenntniß! Jetzt wußte er, was ein böhmisches Dorf sei; er erkannte des Sprüchworts tiefen Sinn — Alles-wissen macht Kopfweh.</p><p>Was thun, spricht Zeus, die Welt ist weggegeben — was thun in Mieczitz? Der Geschäfte waren weniger als keine; was etwa noch zu thun gewesen wäre, that Brandl. der Corporal, um nicht hier endlich seinem Schmerze unterliegen zu müssen. Die Soldaten hatten für jetzt Ruhe; es wurde nicht exercirt. nicht defilirt, nicht commandirt, nicht inspicirt, man schonte ihre Beine, damit sie bei den großen aufzuführenden Völkerschlachten desto natürlicher laufen könnten. Studieren, lesen? Wann überhaupt thut dieses ein Lieutenant, und der treffliche Leopold, sonst ein wißbegieriger und auch ziemlich vielwissender Mensch, wo fand er Bücher? Er hatte von seinem Quartiergeber welche verlangt und erhielt eine Bibliothek über Stallfütterung, Merinozucht, Rindviehseuche und Dorn'sche Lehmbedachung, darunter auch Knigge's „Umgang mit Menschen". Dennoch wollte er sie lernen, unser Lieutenant — was thut nicht ein gelangweilter Mensch alles? Er studirte unermüdlich und wollte ein Paar Tage darauf sein neues Wissen am Herrn Inspector und seiner Haushälterin erproben — es mißlang.</p><p>Ein Anderer an seiner Stelle hätte sich vielleicht nach martialischem Gebrauch das Vergnügen gemacht, die etwa dreißig Füsiliere, seine Untergebenen, auf eigene Rechnung zu malträtiren mit Paraden und Promenaden, Visitationen und ähnlichen höchst wichtigen Nüancen der Kriegskunst und sich an Arresten, Krummschließungen und Prügelsuppen restaurirt, auch in schönen Abkanzelungen der Truppen seinem Unmuth Luft gemacht; aber Lauffner war ein guter, verträglicher Herr, eher etwas lässig in diesen wesentlichen Unwesenheiten, ein milder Gebieter, der den Frieden über Alles liebte, sowohl in Europa als in seiner Compagnie.</p><p>So wurde denn die liebe Zeit todtgeschlagen, so gut es ging, viel dabei geseufzt, theilweise geflucht in einer Weise, wie es die Veranstalter des Militär-Schauspieles gerade nicht hätten hören dürfen, und viel geschlafen.</p><p>Wie die andern Tage, war auch der Sonntag vergangen, an dem wir unserm Freunde nach zehn verflossenen Jahren wieder begegnen. Um neun Uhr früh, der Herr Lieutenant lagen noch in den Federn, kam Brandl mit dem Rapport, daß Nichts vorgefallen sei; um zwölf Uhr wurde dinirt, Kaffee getrunken, geraucht, Siesta gehalten, und nach einigem Gähnen wandelt der Verbannte zum hundertzweiundfünfzigsten Male um das Dorf seinen täglich mehrfach wiederholten Spaziergang. Es war kein anderer vorhanden, und der war ohne allen Reiz, ohne Schatten und Erquickung.</p><p>In eine Art Gasse gereiht, standen die Hütten des Dorfes, hochgiebelig, strohbedeckt, schmutzig, erbarmenswerth; um sie her Pfützen und Wüsteneien, Gärten und Weiher gescholten; um das Dorf gebreitet Acker an Acker, Feld an Feld, fruchtbar und ergiebig genug, doch jetzt im Spätherbste kahl, stoppelig und öde, furchtbar weit und langweilig hingedehnt bis zu fernen niedern Waldungen und Hügeln. Rings kein Dorf, kein Haus. Nimmt man sich die Mühe, eine der Erhöhungen hinanzusteigen, so hat man oben denselben Anblick bis zu einem andern, fernern Wellenansteig der Fläche. Ein paar Sträßlein führen durch diese Gegend nach dem Schlosse, ein träger Bach schleicht durch die Niederung. Jenseit des Waldes sind ähnliche Dörfer mit ähnlicher Umgebung zu hoffen.</p><p>Das waren die Wege, welche der Lieutenant wandelte, seit er in Mieczitz wohnte, so gern und freiwillig, wie etwas später sein Handwerksgenosse Espartero im Londoner Westend.</p><p>Sie führten ihn aber auch täglich vorüber an dem Gitterthor des Schloßgartens, den er aber so wenig betreten durfte als den Palast selbst, in Folge jener gräflichen Antipathie. Weil man das gewöhnlich aufmerksamer betrachtet, was uns versagt ist, so hielt auf seinem jedesmaligen Spaziergang der Lieutenant auch bei dem Gartenthore an, besah sich vorerst die eisernen vergoldeten Spieße des Gitters, dann den Garten dahinter mit seiner Obstbaum-Allee, den Taxus-Wänden und Nymphenstatuen, und spähte bis in den Hintergrund zu dem gelblich bemalten Schlosse, das sich in seiner Herrlichkeit mit hohen Fenstern und Balkonen, Säulen und Frontons, Vasen und Guirlanden repräsentirte gleich einer schönen Dame im vollständigsten, geziert lüsternen Costüm vom Hofe des fünfzehnten Ludwig.</p><p>Wie hergebracht, lugte der Lieutenant auch diesmal in das ihm versagte Paradies, und diesmal traf er das sonst leere und stille bewohnt von Adam und Eva im Gewande eines böhmischen Landmädchens und eines Livreebedienten. Die beiden Repräsentanten unserer beiden Stammeltern trieben auch die ursprünglichsten Beschäftigungen derselben; sie pflückten Aepfel, verspeis'ten diese, und in den Pausen liebten sie sich; das heißt, Adam machte allerlei zärtliche Pantomimen seiner kleinen Eva vor, welche dieselben viel besser zu verstehen schien, als es den Zuschauern meist zu ergehen pflegt, und nach altem Pantomimenbrauch endete diese auch damit, daß Adam die endlich erwischte, neckende Eva umhalste und ihr einige Küsse applicirte, jedoch nachdrücklicher, als dies eine Ballettänzerin vor dem Publikum gestatten würde.</p><p>Ebenfalls nach der immer wiederholten Erfindung der Programm-Dichter, erschien in diesem Momente ein störender Dämon, der spitzbärtige Pantalone, dargestellt in meisterhafter Vollendung von dem werthen Inspector Prokop Czermack.</p><p>Aus einer Seitenallee auf die unachtsamen Liebeständler losstürzend, begann er sogleich ein überlautes Schelten und Schreien, und nicht zufrieden, die Beiden getrennt zu haben, schien er sie für ihr zärtliches Beginnen am Platze bestrafen zu wollen, seinen Stock schwingend und eine drollige Verfolgung der Bedrohten vornehmend. Er entwickelte dabei eine Behendigkeit, eine Sprungfertigkeit seines langen, hageren Gestelles, daß er den beiden Sündern immer den Weg ablief, wenn sie irgend wie entwischen wollten, was unsern Zuschauer höchlich ergötzte, bis endlich Adam einen Rettungsweg zu finden meinte, indem er, als der Cherub mit dem spanischen Rohre Evchen verfolgte, eiligst auf das Gitterthor lossprang, es aufriß und blindlings an das unerwartete Publikum dieses Dramas anrannte, so daß dieses beinahe seine nöthige kritische Ruhe verloren hätte und überstürzt worden wäre.</p><p>Die Carambolirenden kamen sich Gesicht an Gesicht, und Beide prallten ebenso durch die äußerliche Gewalt, wie vor freudigem Erstaunen auseinander.</p><p>Verfluchter Kerl — Wenzel! rief der Lieutenant.</p><p>Ja, sind Sie es — Gnaden Herr Offizier? entgegnete der etwas länger sich besinnende Gegner. Der Herr von der Schloßwache in Prag — damals — am Johannestage — vor zehn Jahren?</p><p>Freilich, ich bin's. Aber Schlingel, du scheinst noch immer gern zu stehlen. Damals Kirschen, heute Bußeln! *)</p><p>*) Bußeln — österreichisch für Küsse.</p><p>Kein Diebstahl — ist mein Schatz!</p><p>Die braune Kleine etwa, das Teufelsmädel — wie hieß sie?</p><p>Lituschka — dieselbe, Euer Gnaden!</p><p>Ihr rasch in einander klappendes Gespräch durchschnitt das gellende Lärmen des mit aller Gewalt hart vor ihnen zugeschleuderten Eisengitters und eine volle Ladung czechischer Schimpfwörter von der Lippenbatterie des Herrn Inspectors.</p><p>So viel der Lieutenant errathen konnte, handelte es sich um eine Heruntermachung des zärtlichen Bordirten, um eine Drohung von Dienstentlassung und ähnlichen, schmeichelhaften Anträgen. Wenzel fand indessen Zeit, dem wiedergefundenen Gönner ins Ohr zu raunen, der Herr Inspector wünsche selbst solch süße Kost von Lituschka's Lippen zu holen und sei darum also in Zorn; eine Mittheilung, die gar nicht geeignet war, den Kriegsmann zu einem unbefangenen Richter zu machen, als gleich darauf Herr Prokop zu deutsch anhob, den Flüchtling zu verlästern, den Lieutenant als willkommenen Zeugen, ja, als Entscheider der gesehenen Frevel aufzurufen, als einen Bewunderer der inspectorischen Gerechtigkeitsliebe, die einstweilen den Sünder aus Garten und Schloß sperre, bis der gräfliche General davon unterrichtet wäre.</p><p>Lituschka war inzwischen auch näher gerückt, und zu seiner völligen Zufriedenheit bemerkte also unser Lieutenant, daß die Kleine seit jenem ersten Begegnen die verdienstlichsten Fortschritte in jener Liebenswürdigkeit gemacht hatte, die er schon damals an ihrem vollen Gesichtchen, ihren dunkeln Aeuglein und schwellenden Lippen mit prophetischem Auge wahrgenommen hatte.</p><p>Die erblühte Jungfrau erkannte den Kaffeespender vom Hradschin sogleich wieder, mindestens lächelte sie recht vertraut und stieß vorher einen leichten Schrei beim Anblicke des Fremden aus; doch jetzt schien sie wahrhaft von einer beträchtlichen Angst heimgesucht und begann sich bittend und händefaltend an den Inspector zu wenden, seine Drohungen gegen Wenzel nicht zu verwirklichen, und hatte nicht eine Minute frei, den Helfer von 182— zu begrüßen.</p><p>Solches Fürbitten erbos'te aber desto mehr den in seinem liebenden Herzen verletzten Gewalthaber; er steigerte seine hochtönende Stimme noch um anderthalb Octaven und seine Betheuerungen, Wenzel, der arge, müsse aus Dienst und Dorf gejagt werden, zu einem solchen Ernste, daß selbst dem, wie es schien, mit allen Lakaikünsten, also auch mit der Unverschämtheit, ziemlich versehenen Liebhaber das Herz unter der englischen Weste zu zittern begann und er sich alsbald sehr kläglich und jammernd an den Beleidigten wandte.</p><p>Ol nur diesmal verzeihen Sie mir, allergnädigster, bester, herrlicher Herr Inspector!</p><p>O! nur diesmal verzeihen Sie ihm, liebster, allerliebster Herr Inspector! sangen im Duett die Ertappten; der Lieutenant gestaltete dies mit angewandtem Plural im Text zum Terzette; Prokop donnerte sein obligates Tyrannen-„Nein", und das schönste Quartett war fertig.</p><p>O, nur diesmal lassen Sie mich ein!</p><p>O, nur diesmal lassen Sie ihn ein! — O, öffnen Sie, haben Sie Erbarmen mit mir — mit ihm, dem Armen!</p><p>Nein, Verwegene, nein! sag' ich, nein! so ging es fort, diesseit und jenseit des Gitters im wachsenden Lamentoso furioso, und wahrscheinlich hätte dieses an Repetitionen reiche Musikstück niemals sein Ende erreicht, wäre nicht eine fünfte Person, ganz im Sinne eines Scribe'schen Libretto, erschienen, um ein glückliches, beruhigendes Finale herbeizuführen.</p><p>Plötzlich stand zwischen dem polternden Inspector und der händeringenden Lituschka eine, für die Augen des Lieutenants mindestens, himmlische Erscheinung, eine Art Fee oder Göttin, in einem weißen feinen Kleide, eine aurorafarbige Echarpe geschlungen um die mediceische Venusbüste, morgenländisch-dunkle Lockenringeln um ein holdseliges Antlitz.</p><p>Der Engel oder die Gestalt in Mousselin sprach böhmisch. Ohne Zweifel fragte sie nach der Ursache des sehr vernehmlichen Viergespräches.</p><p>Mit überraschender Behendigkeit antwortete Lituschka, deren Schelmengesicht sich seit dem Auftreten der Dea ex machina zusehends aufheiterte, und so rasch und schlagend tanzten die gezischten und zerknitterten Czechenworte von ihren Lippen, daß es dem opponirenden Prokop gänzlich unmöglich ward, auch nur eine Silbe einzuschalten, obwohl er, trotz seiner unterwürfigen Stellung der Fee gegenüber, seine Zorngeberden nicht ganz bemeistern konnte.</p><p>Die Erscheinung schien von der Erklärung der kleinen Eva ebenso überzeugt als erbaut, da diese in nichts Geringerem bestand, wie in einer gänzlichen Ableugnung aller Liebkosungen, Küsse, ja jedweder Art von Liebe, der sie der Herr Inspector mit Wenzeln etwa zeihen möge, und nebenbei nicht undeutlich verrathen ließ, als habe er selber jene Anschuldigungen an ihr zu verwirklichen Lust gehabt.</p><p>In diesem Sinne erhob nun, in deutscher Zunge redend, auch Wenzel seine Stimme und behauptete, er habe pflichtschuldigst dem Gärtnerbäschen beigestanden beim Aepfellesen, und ihm salle im Traume nicht bei, ihr die geringste Zärtlichkeit angedeihen zu lassen, da ihre Sprödigkeit jedermänniglich, ja auch dem gnädigen Herrn Inspector, bekannt sei. Mit dem unschuldigsten Gesichte von der Welt forderte der Jüngling im gallonirten Rock zum Schluß auch noch den zufällig erschienenen fremden Offizier auf, ihm die bemeldete Wahrheit zu bezeugen.</p><p>Bei den Worten fielen die Blicke der Fee auf den „angezogenen" Lieutenant Lauffner, und sie waren mit ihrer leuchtenden Zauberschönheit wirksam genug, den ohnehin Ueberraschten vollends zu verwirren. Indessen, da die Blicke von ihm nicht abließen, so suchte er seine beste Haltung zusammen, verbeugte sich zierlichst und sagte:</p><p>Es ist wirklich nicht nöthig, Ihnen zu bestätigen, gnädiges Fräulein, daß die ganze Geschichte eine Bagatelle betrifft, eine Kleinigkeit, eine Tändelei, ich versichere, eine Dummheit. Niemand verdient Ihren Zorn, meine Gnädige, — Niemand, — der Herr Inspector sahen Gespenster!</p><p>Es kamen unserm Freunde des Bösewichts hartes Kollaschfleisch und rheumatisches Kabinett ins Gedächtnis;, und so half er denn abermals den beiden Sündern aus der Klemme.</p><p>Die Erscheinung sprach hierauf ein paar Worte zu dem Vice-Geßler, von denen man nicht hätte glauben sollen, daß sie in solch gewichtigem Ernste hinter Korallen und Perlen dieses Mädchens wohnten, deren erstes schon den kriechenden Prokop verscheuchte.</p><p>Noch eine Verbeugung gegen den Lieutenant, ein unbeschreibliches Lächeln, und — die Holde verschwand; hinter ihr her hüpfte Lituschka in die Taxuslaube.</p><p>Leopold stand, und stand lange, sehr consternirt für einen Lieutenant, die doch vor schönen Damen gewöhnlich nicht verlegen zu werden pflegen.</p><p>Wer — Mensch — wer ist diese Unerklärliche, diese Capital-Schönheit? rief er, nachdem ihn der Starrkrampf so weit verlassen, daß er den noch immer an seiner Seite stehenden Wenzel banditenhaft an der Brust packen und ihm obige Worte zuschreien konnte.</p><p>Unsere Tochter, die Comtesse Juscha *), des gnädigen Herrn einzig Kind, sein Liebling, sein Feldmarschall-Lieutenant! Sie regiert, sie commandirt! lautete die Antwort.</p><p>*)Juscha — Josephine.</p><p>Juscha heißt sie? — Entsetzlich, dieser Engel, dieses Hunderttausendgulden-Mädel?</p><p>Mehr, mehr, ein Halbmillion-Mädel!</p><p>Und ich — ein Lieutenant!</p><p>Im Geschwindschritt lief der Soldat davon, aber neben ihm im gleichen Tritte der Bediente. Erst ging es einige Male auf dem nächsten Acker über alle Furchen hin; endlich ward der Lauf gemäßigt. Wenzel konnte zusammenhängend erzählen, der Lieutenant hörte mit einiger Ruhe zu.</p><p>Er erfuhr Allerlei: — wie Wenzel, der Sohn eines verdienten, seligen Portiers, es bis zum Lakai gebracht habe; wie Lituschka noch immer bei der Base, indessen seit undenklichen Zeiten die Gespielin, Vertraute, ja Freundin der jungen Gräfin wäre und sich längst die Stelle als Ober-Zofe hätte aneignen können, wenn sie ihre Base jemals hätte verlassen und die kammerdienstlichen Künste hätte erlernen wollen, was sie aber nicht ambitionirte, da die Confidentenstelle annehmlicher wäre; wie ferner seit jenem „Verbrechen aus Liebe" sich in beiderseitigen Herzen eine mehr als spielkameradliche Neigung entwickelt habe, welche seit etwa einem halben Jahre zu einem förmlichen Liebesbund verwickelt worden, welchen man aber aus mehrfachen Gründen bis heute für Jedermann geheim gehalten habe, besonders da der Herr Graf ein obstinater Feind alles Heirathens wäre und selbe Abneigung hinlänglich bekräftiget habe durch Zurückweisung von siebzehn fürstlichen, gräflichen und freiherrlichen Bewerbern, die alle jene Juscha heimzuführen ein heftiges Gelüste äußerten.</p><p>Ein vernehmlicher Seufzer Leopold's unterbrach hier den unermüdlichen Schwätzer.</p><p>Noch folgten vielfache Freudenbezeugungen und Danksagungen für den wiedergefundenen Helfer in der Stunde der Noth, Erkundigungen nach dessen Wohlbefinden, untermischt mit Anekdötchen aus dem innersten Geheimleben des Grafen. Lobpreisungen der Comtesse und leisen Andeutungen über die Wichtigkeit seiner eigenen Person am gräflichen Hoflager, Alles vorgetragen mit demüthiger Vertraulichkeit und vornehmthuender Unbedeutendheit, jedoch nicht ohne gutmüthige Laune, nicht ohne das sichtbare Begehren, dem alten Bekannten irgendwie dienstfertig und angenehm werden zu können.</p><p>Bis an die Thür von „Zwing-Mieczitz" begleitete Wenzel seinen Wiedergefundenen.</p><p>Hätte ich geahnt, daß Sie der Herr Lieutenant im Quartiere sind, über den der Prokop so heftig murrt, — sagte er — ich hätte versucht, Ihnen einen Aufenthalt erträglich zu machen, der für einen Mann Ihres Standes viel Absurdes haben muß. Diese Bauern, dieser Bauernkönig — detestabel, horrend! — Ich werde nachholen, was versäumt worden. Verwünschter Zufall, der mich jetzt erst Sie finden läßt! Ich betrete zwar niemals das Haus meines gemeinen Rivalen, aber für Euer Gnaden auch diese Schmach. Morgen komm' ich wieder.</p><p>Wenzel, der Edle in Livree, der dankbare Freund, entfernte sich mit großen Schritten. Prokop ward von fern sichtbar unter den Kastanien, die, absichtlich dicht vor dem Schlosse gepflanzt, dem Gebieter die unliebsame Aussicht auf die Ställe seiner geliebten, glücklichen Vasallen versteckten mit ihrem dichtbelaubten Geäste.</p><p>Unser Freund aber legte sich an diesem Tage zur Ruhe — reicher um ein schönes Traumbild und um die Protection eines Bedienten.</p></div><div><head>III.
</head><p>Und als er erwachte, ward er sehr ernst, und mit jedem neuen Erwachen von dem Tage an noch ernster; und sonst war der Herr Lieutenant Lauffner bei aller Langeweile ein sehr munterer, aufgeräumter Mann, nicht ohne den Witz, wie er in seinem schönen Vaterlande, in dem „einzigen Wien", so recht harmlos und lustig gedeiht.</p><p>Corporal Brandl bemerkte es zuerst beim Rapportbringen, und er freute sich, in dem Gebieter bald einen gleichgesinnten Lebensmüden, ein wohlgeordnetes Vorbild der uniformirten Zerrissenheit verehren zu können.</p><p>Dann beachtete dieses Stillerwerden und diesen Lebensüberdruß des Herrn Prokop Czermack Köchin, die nun oftmals das Kollaschfleisch unberührt zurück erhielt und zwar anfangs auf Uebersättigung an diesem Gericht, später aber, als sie den schweigsamen Gast in seiner Kammer auf- und niederschreiten und seufzen hörte, auf Daseinsekel schloß. Der Bauernkönig, Prokop I., erquickte sich inniglich an der Melancholie des Soldaten, den er viel lieber im Himmel, als bei sich im Quartiere wünschte; nur ein Verstand quälte sich, Gründe zu finden für dieses seltsame Ereigniß, nur eine Seele bekümmerte der Zustand des Kriegsmannes; es war die Seele und der Verstand Wenzel Prohaska's, des gräflich Bombitz'schen Lakais.</p><p>Er hatte sein Wort als Mann von Ehre gelöst; er war, wenn der Tyrann fern, oft in Lauffner's öde Zelle eingekehrt, hatte daselbst mittelst Teppichen, Vorhängen und Aehnlichem einen Comfort hergestellt, hatte dem Souper des Retters manche hochgräfliche Burgunder- oder Champagnerflasche beigefügt, nebst den wohlerhaltenen Resten von Rebhühnern und Gansleberpasteten, hatte gebettelt und geweint, bis der Lieutenant seinen Versicherungen glaubte, daß dies ehrlich erworbene Beute sei, und er sie annahm. Auch Bücher wußte der Vielgewandte vom Secretär zu borgen und vom Stallmeister eine Flöte zu des Lieutenants etwaiger Benutzung; er selber versäumte nicht, ihn durch die lebhafteste, gewählteste Conversation zu zerstreuen; doch fruchtlos blieben seine Bemühungen, des Verehrten Trübsinn wuchs und blieb unergründlich.</p><p>„Lord Byron" und „Hans Jörgel's Briefe" blieben ungelesen, die Flöte ungeblasen; die Leckereien wurden sowenig berührt wie die Dalken der Haushälterin; auf Promenaden Wenzel's Gesellschaft verschmäht, selbst Lituschka's einzige, gewagte Visite sehr lau abgethan.</p><p>Und doch ging der Betrübte viel, sehr viel spazieren, meist Abends, den gewöhnlichen Weg hinter dem Schloßgartenzaun. Er sah auch noch immer hinein bei dem Gitterthor nach den Buchsbäumen und Gipsnymphen, nach der Stelle, wo die Liebliche sich gezeigt hatte, im Mousselinkleid und dem morgenländischen Seidenshawl.</p><p>Wenzel consultirte nach reiflicher Ueberlegung den Corporal Brandl. Er deutete, so zart wie möglich, aus Schulden. Manichäer. Wechsel und solche Dinge hin, wie sie als bedrohliche, niederschlagende Wetter einen Lieutenants-Himmel oft zu trüben vermögen. Er erfuhr, daß der gnädige Herr von je ein wohlrangirter Mann gewesen, der zwar seine kleinen Pöstchen möge hängen haben, aber nie in einer eigentlichen Tinte gesessen wäre. Brandl verdrehte nur bedeutsam seine Augen, die dem Boden seines Tschakos an Umfang wenig nachgaben, und meinte: das müsse so kommen, wenn man lange unter Menschen und Füsilieren lebe und siebzehn Jahre Lieutenant wäre.</p><p>Eine viel bessere Psychologin mochte aber Lituschka sein, die offenbare Vertraute Juscha's und heimliche Geliebte Wenzel's, welcher ebenfalls der Casus zur Erwägung vorgelegt wurde. Sie combinirte aus dem Umstande, daß auch ihre Gönnerin des Abends bei jenem Gitterthore öfters vorüberwandle, und aus den Promenaden des Weltmüden, daß dieses ziemlich absichtlich aussähe; sie schloß auf Begegnungen, Grüße, kurzum auf eine Verliebtheit des Lieutenants in ihre Comtesse und aus ein Wohlgefallen dieser an jenem.</p><p>Dieser logische Schluß ward Wenzeln und von diesem wieder dem Corporal mitgetheilt, welcher aber eine solche Behauptung als völlig unstatthaft über alle Hütten- und Schloßdächer von Mieczitz hinauswarf, da sie Beide, er und sein Lieutenant, sich nie mehr verliebt hätten, seit sie in Prag vor zwei Jahren zugleich von ihren betreffenden Schönen, der Herr Lieutenant von der Hofrathstochter, und er von deren Kammerjungfer, wären schmählich betrogen worden.</p><p>Also auch hiermit keine Entdeckung. Leopold, der Gute, blieb melancholisch, und Wenzel blieb so klug wie zuvor.</p><p>In diesen Tagen nahte auch die Zeit heran, in welcher nach löblicher Gewohnheit der gräfliche Kriegsheld mehre Siegesfeste nachträglich zu feiern pflegte, zur Erinnerung an einige Scharmützel und Batterie-Wegnahmen, Quarrée-Sprengungen und sonstige Bravouren, welche in den siegreichen Feldzügen seiner Armee der ehemalige General-Wachtmeister, oder eigentlich seine Husaren und Dragoner ausgeführt hatten. Da gab es Jagden, Diners und, weil Juscha am Ruhme ihres Papas ihren gebührenden Pflichttheil verlangte, auch ein paar Bälle. Es ward hoch geschwelgt in Mieczitz, und Wenzel, wenn es ihm möglich ward, sich loszureißen aus den Banden der Livree-Knechtschaft, die ihm jetzt kürzere Faullenzstunden gestattete, wußte zur Erheiterung des melancholischen Lieutenants die lebendigsten Gemälde zu entwerfen von der Herrlichkeit dieser Feste, von der Verschwendung des Grafen und der herzgewinnenden Liebenswürdigkeit der Comtesse.</p><p>Doch auch damit erreichte der Erheiterer keineswegs seinen Zweck. Je mehr er die Wachslichter strahlen, die Fasanen duften, die Karlsbader Musiker fideln und die Champagnerpfropfen knallen ließ und in Mitte dieser Ueppigkeiten die geschmückte Königin Juscha hinstellte, weit schöner und viel vernünftiger, als Libussa, das Urbild aller Czechenfürstinnen, die dennoch gewiß nicht so verführerisch die Mazurka zu tanzen verstand, wie die Mieczitzer Fee; je mehr er überfloß in trunkenen Worten, desto trübseliger blickte der zuhörende Leopold gerade hin an die feuchte Wand seiner Cajüte, raufte den vernachlässigten Cacadu und seufzte: Warum bin ich nicht dabei! Warum bin ich ein Lieutenant bei der Infanterie!</p><p>Dieser Groll des sanften Oesterreichers gegen das Schicksal war aber gerechter, als meine Leser vermuthen. Sie müssen wissen, daß gerade sein Lieutenantsthum beim Fußvolk die Ursache war, die ihn ausschloß von jenen Siegesfesten, die ihm den Ballsaal versperrte und ihn vom Buffet vertrieb. Unter die etlichen größeren und kleineren Grillen des Herrn Grafen Bombitz gehörte auch die gründliche Verachtung aller Infanterie, alles Dessen, was zu Fuß ging oder gehen mußte, in Uniform oder im Civilrock, wahrscheinlich fußend auf der echt cavalieren Ueberzeugung: Omnis nobilitas ab equo. Er hatte darum bei der Reiterei gedient und, obwohl öfter unter als auf dem Pferde, die glänzendsten Heldenthaten verübt. In diesem Sinne wählte er seine Gäste, die da bestanden aus den Herren und Baronen der Umgegend, als geborenen Cavalleristen, aus den Herren des Jockey-Clubs und der wirklichen Cavallerie, die ihm eben zu Diensten stand, nämlich den Offizieren etlicher Schwadronen, die in der Nähe des großen Augenblickes, des Manövers, ebenso langweilig warteten, wie der ausgeschlossene Statthalter der Fußknechte. Der Graf hatte den Quartiergast seines Inspectors total vergessen; für Fußgänger hatte er kein Gedächtniß.</p><p>Während der Festtage erlitten wunderbarer Weise auch die Promenaden des guten Lauffner eine Unterbrechung. Er suchte nicht mehr das verhängnißvolle Gitterthor aus. Um die gewohnte Stunde machte Juscha, die innerhalb desselben wandelnde „Erscheinung" — ihre Toilette.</p><p>Da ward eines schönen Tages mit großem Geschrei in Schloß und Dorf das Schlußfest jener Siegestage verkündet, das da morgen stattsinden sollte mit Bal paré und Souper, mit Feuerwerk und Garten - Illumination, erstere für die hohen Herrschaften allein, letztere auch für das Volk, da.' man nun schon einmal die Raketen nicht im Zimmer steigen lassen kann.</p><p>An diesem Vorbereitungssabbat erschien zum ersten Male ein Besuch bei Lauffner: zwei Kameraden, Lieutenants, aber Cavalleristen — ein Husar und ein Uhlan. Sie tranken den Melniker, den der Kamerad Wenzel's Freundschaft verdankte, verschmauchten ein paar Pfunde Tabak und erzählten dem Verbannten von den Hochgenüssen in Bombitz's Schloß.</p><p>Ah, man lebt bei Graf wie in Schönbrunn, oder noch besser! versicherte der Ungar.</p><p>Und die Bälle, Freund, die Bälle! Das geht über alle Begriffe! versicherte der polonisirte Wiener.</p><p>Die Comtesse ist Frauenzimmer — wie Taglioni, oder noch schöner! verschwor sich der Husar.</p><p>Eine stupende Schönheit! Das geht über alle meine Begriffe! bestätigte der Uhlan.</p><p>Ich könnte werden auf der Stelle verliebt in sie, wie ein Narr, oder noch mehr, betheuerte der Eine.</p><p>Ich bin's schon bis über die Ohren, über deine Begriffe, flüsterte der Andere dem verstummten Collegen zu Fuß ins Ohr.</p><p>Es macht das Frauenzimmer allemal sehr spaßige Augen, wenn ich mit ihm Mazurka tanze. Glaub' ich, daß ich ihm gefalle. Bin ich Graf, Magyar, Husar — muß sein, sagte mit großer Ruhe der steife Ungar.</p><p>Der fade Kerl meint, die Comtesse sei in ihn verschossen, spottete heimlich der geschnürte Hausherrnsohn. Da kennen wir uns besser aus. Sie hat mit mir siebzehn Touren getanzt an einem Abend und den dritten Walzer darunter!</p><p>Das geht über jeden Begriff.</p><p>Und die beiden Jünglinge drehten ihre Schnurrbärte in die Höhe, besahen ihre eignen schlanken Taillen und ihre gegenseitigen Gesichter, und thaten zugleich einen Mitleidsblick nach dem Infanteristen, und solcher Reden und Blicke wurden diesem noch viele zu Theil, bis endlich die Besucher ihre Rosse bestiegen und von dannen ritten.</p><p>Der Lieutenant aber lief hinaus ins Feld und kam nicht nach Hause, nicht bis acht Uhr, nicht bis neun Uhr Abends.</p><p>Bis zu dieser Stunde erwartete ihn Wenzel; doch nun rief ihn die Pflicht hinter die Stühle des Wladiken von Mieczitz und seiner holden Tochter. Um nicht in die Hände des Inspectors zu fallen, des rachebrütenden Nebenbuhlers, hatte er sich ruhig verhalten in Lauffner's Gemach und sich die Zeit vertrieben mit der Verzehrung eines Kapauns, den er dem Gönner mitgebracht, nun aber, als zu so später Stunde für Jenen unverdaulich, selbst verschlungen hatte — gewiß ein schöner Zug seiner Seele.</p><p>Nebenbei versuchte er instinctmäßig einige Ordnung herzustellen auf dem wankenden Tische des Lieutenants, wo Bücher, Fidibusse, Ordonnanz-Berichte, Toilette- und Schreibgeräthe und Tabakasche ein wohlgeordnetes Chaos darstellten. Bei diesem Versuche nahm er denn auch manches Blatt Papier in die Hand, und ohne gerade neugierig zu sein, las er sie alle, so gut er's konnte, von Anfang bis zu Ende durch. Unter ihnen fand sich aber ein Document mit Versen von des Lieutenants Hand, ein Gedicht, das so anfing:</p><p>Ach, hätt' ich hunderttausend Gulden,</p><p>So kauft' ich mir ein Bataillon! — und mit den Worten endete:</p><p>Ach, wenn ich doch erst Obrist wär'!</p><p>Wenzel Prohaska, der aufmerksame Freund, war klug genug, die Wichtigkeit seines Fundes einzusehen; denn mit großer Gewandtheit ließ er das Poem in die Brusttasche der goldgelben Livree verschwinden.</p><p>Kurz darauf schlug es neun Uhr.</p><p>Wenzel löschte das Licht aus und schlich sich aus der Tyrannenwohnung davon — weil er serviren mußte, vielleicht auch, weil er als Dieb dem Lieutenant nicht gern gegenüberstand.</p></div><div><head>IV.
</head><p>Ein Stündchen später zischelten und schwatzten in einem Gange des Erdgeschosses im Grafenschloß, versteckt in einer Fensternische, zwei Leute, die wir trotz aller Finsterniß schnell erkennen. Die Gärtnerbase und Vertraute der Comtesse, Lituschka, mit ihrem geliebten Wenzel ist es.</p><p>Also von dem Lieutenant ist der Vers? fragte sie.</p><p>Wahrhaftig, Lituschka, von ihm selbst. Er hat das Papier verloren — ich hab's gefunden!</p><p>Jetzt ist's gewiß, warum er traurig ist. Er ist verliebt!</p><p>Warum, Herz? — Du weißt, was Curpral Brandl spricht.</p><p>Curpral ist sehr dumm. — Der schöne Herr ist verliebt.</p><p>Sage, warum?</p><p>Weil er Verse schreibt. Wenn man verliebt ist, macht man Gedichte.</p><p>Ei wohl! Bin ich nicht verliebt gewesen und bin's noch in dich, schöne Lituschka — und hab' ich jemals Verse geschrieben?</p><p>Ach — du! — Du bist der Freund von Pan Brandlowe, aber — der Offizier ist — Offizier, und die können</p><p>Du bist schlau und klug, mein Schatz, du wirst Recht haben. Der Herr ist verliebt in die Comtesse.</p><p>Gut, mein Bester, gut. Ich will dir aber sagen, auch die Herrin ist nicht blind. Sie hat mich viel gefragt nach dem Offizier; ich habe ihr erzählt von seiner Güte, von seiner Schönheit, vom Johannesfeste — weißt du, als du für mich stehlen wolltest.</p><p>Ein süßer Blick — vielleicht ein Kuß — die Geschichte schweigt davon — lohnte dem geliebten Wenzel sein kühnes Unterfangen am Hradschin; zugleich aber, im Gefühle der eigenen Glückseligkeit, beschloß sie, auch Andere eben so glückselig zu machen, und nach einer Pause der Ueberlegung sprach sie sehr entschieden:</p><p>Den Offizier muß unsere Comtesse heirathen.</p><p>Wenzel lachte — nicht ohne etwas Wehmuth. Gut gemeint, mein Gutherz — aber nicht capabel — nicht zu machen.</p><p>Wer sagt das? — ich will es machen! herrschte die Kleine ihm entgegen.</p><p>Du — du? — Bist du der Herr Graf, der seine Tochter plötzlich verschenkt an ein armes Lieutenant — oder der Kaiser, der es macht zum General?</p><p>Ich bin Lituschka — ich werde dem Offizier geben unsere Gräfin. Ich will es! zürnte die Verletzte.</p><p>In Gottes Namen, mach' es so! — Mir lieb!</p><p>Das Mädchen legte nun die niedlichen Finger an die Stirn, und bald darauf dictirte sie: Die beiden Leute müssen sich sprechen. — Wenn ich auch Juscha überreden wollte, im Garten — sie thut's nicht — sie ist zu vornehm. Sie darf auch nicht zuerst.— Höre, Wenzel — morgen ist großer Ball?</p><p>Ja wohl — es sind mehr als dreihundert Einladungskarten verschickt worden vom Grafen.</p><p>Der Offizier muß auf den Ball kommen.</p><p>Oho — wer wird ihn einladen?</p><p>Wir thun es — ich und du!</p><p>Du bist viel im Hause — ich gelte nicht weniger — aber —</p><p>Aber du bleibst dennoch ein — Dummerjan. Zu jeder Minute kannst du aus- und eingehen in des Grafen Zimmer.</p><p>Auf seinem Pulte liegen die Einladungskarten — verstehst du mich?</p><p>Wenzel machte eine unzweideutige Bewegung mit der wohlgelenkigen Rechten und raunte der Jungfrau zu:</p><p>Da soll ich wohl eine — — doch, wer schreibt den Namen?</p><p>Ich — mein Lieber — ich!</p><p>Und das kluge Paar reichte sich die Hände zu dem schönen Bunde und lief auseinander. Die Base Gärtnerin rief dem Mädchen, und — oben fluchte der Graf.</p><p>— — — Des andern Morgens erschien in voller Galla</p><p>Wenzel Prohaska bei dem Lieutenant und überreichte diesem mit cermoniösen Bücklingen eine Karte, ein gelbgedrucktes, englisch-lautendes Blättchen mit Wappen und Rococorahmen</p><p>— auf der Rückseite beschrieben: Herrn Lieutenant von Lauffner. Man erscheint im Civilkleide. Dem Leser dieser Zeilen — schwindelte. Er hielt sich an der nächsten Stuhllehne — sie war nicht stark genug, einen mit solcher Glückessülle belasteten Menschen aufrecht zu erhalten. Sie brach — und an den Tisch fiel der Schwindelnde und — warf ihn glücklich um. Ich weiß nicht, was dabei Alles zerbrach und mit Tinte besudelt ward. Der Lärmen aber führte Marianka, die Tyrannenköchin, herbei, und endlich den Dionys von Mieczitz selbst. Die Eine fluchte ob des beschmutzten Bodens. Prokop fluchte über ungebetene Gäste, mehre Elegien über zerbrochene Stühle. Kaffeegeschirre, Schreibzeuge und Unschlittkerzen wechselten aus der Köchin Munde mit den Lästerungen ihres Gebieters, und dazwischen jauchzte ununterbrochen unser Freund:</p><p>Ich bin zum Ball geladen! ich bin zum Ball geladen!</p><p>— Ich werde sie sehen — ich werde sie sehen! —</p><p>Auch über Wenzel's Haupt strömten die Zornsluten Prokop's; der aber stand aufrecht und stolz, sich berufend auf hochgräfliche Befehle, die ihn bis ins Gezelt feines Feindes führten — und der Bauernkönig nebst seiner Ernährerin mußten noch obendrein das empörende Schauspiel mit ansehen, wie ein kaiserlich-königlicher Offizier einen Bedienten zärtlich umarmte, küßte und einen Engel nannte.</p><p>Um die achte Stunde Abends aber trat jener Lieutenant, schön wie ein junger Liebesgott, im olivengrünen Ballfrack in den blendend erleuchteten Saal des gräflichen Schlosses. Mit wahrhaft mädchenhafter Schüchternheit wagte der Glückselige die ersten Schritte zu thun auf dem spiegelglatten Parquetboden, die ersten Blicke zu schicken in die Räume, die ihm bisher verschlossen waren — für ihn ohne Hyperbel der Himmel, da sie, die „Erscheinung", hier wohnte.</p><p>Es waren zahllose Menschenkinder versammelt; Uniformen, jedoch nur Cavallerie-Gallas, und diplomatische Staatskleider wimmelten umher unter den hundertarmigen Lüstern; es knitterten und rauschten Gazekleider und umfangsreiche Seidenroben; es nickten Federn und blitzten Diamanten: es scharrte, schnarrte, lispelte, trippelte, blinzelte und tänzelte durcheinander, daß dem guten Lieutenant anfangs zu Muthe war, als lese er ein Märlein des alten Musäus. Er kam sich sehr sonderbar vor unter diesen vornehmen Leuten, unter der einheimischen Nobility, die nach eben beliebter Mode die Hochtorystische von Old-England copirte in Tracht und Gehaben, von dem Quäkerfracke an bis zu der viereckigen Ungeschlachtheit der modernen Angelsachsen, von den nebligen Lockenwolken der sanften Ladys bis zu dem blasirten Lächeln ihrer Lippen. Ebenso scheu wie den vors Auge gezwängten Lorgnirgläsern der fashionablen Jünglinge mit den Händen in dem Westenarmloch wich er den Heergesellen im Collet und Dollman aus, und er wußte für die zarte Rücksicht dem Grafen doppelt Dank, der ihm in so feiner Weise gestattet hatte, seine Infanterieuniform mit dem harmlosen Frack zu vertauschen, da sein kahles weißes Röcklein mit dem orangegelben Kragen wohl eine traurige Rolle gespielt haben würde unter den goldbeschlagenen bunten Wämsern der Reiter. Dem Festgeber sich aber zu nahen und etwa ein paar Worte des Dankes fallen zu lassen, gehörte für jetzt unter die Unmöglichkeiten; denn der Held des Tages, der tapfere Bombitz, saß, in Scharlach und Silber gewickelt, als Husarengeneral in der Mitte von sechs rothbehos'ten Kriegskameraden in einem Seitensalon und erzählte diesen die am heutigen Tage vor so und so viel Jahren von ihm, respective den Husaren, ausgeführte Umzingelung und In-die-Pfanne-Hauung eines feindlichen Regiments, welche Heldeuthat die Ursache des eben vor sich gehenden Festes war, und es stand zu gewarten, daß dieser Bericht nicht vor dem Beginn des Soupers beendet werden könne.</p><p>Leopold's Wünsche waren auch nicht ausschließend auf ein Gespräch mit dem Tapfern gerichtet, vielmehr suchte er, wenn er sich etwas mehr von den Wänden und Winkeln entfernte, an denen er bis jetzt schattenhaft hingeschlichen war, die Tochter des Vaters — Juscha.</p><p>Ach — zu Qual und Schmerz ward ihm bald der Wunsch erfüllt! — denn die Polonaise begann, die Herrliche eröffnete sie an der Hand eines fremdländischen Marschalls in Kanonenstiefeln. Sie säuselte an ihm vorüber, und als dieses sieben- bis achtmal geschehen war, ließ sie sich auf hoher Balustrade nieder, und hundert Sclaven sanken ihr zu Füßen; der neunundneunzigste davon war der Wiener Uhlan, und der hundertste war der Graf, der Hunne vom Regiment Kaiser Nikolaus.</p><p>Einige nicht minder qualvolle Walzer und Quadrillen gingen vorüber, die Fee schwebte an unserem unglücklichen Glückseligen vorbei; — er stand und sah und hätte hinausgehen mögen, um zu weinen; aber ihre Gegenwart hielt ihn fest zu neuen Leiden.</p><p>In einer Pause hielt sie wenige Schritte vor ihm an bei einer Gruppe schöner Damen, einen Becher Eis verzehrend und dabei zuckersüß plaudernd in etwa sechs Sprachen, wie Clauren behaupten würde. Leopold versteckte sich halb hinter einem breiten Starosten, den ein lebhaftes Wettrennengespräch festhielt, und schaute wehmuthsvoll hinüber nach dieser königlichen Stirn mit den Ebenholzlocken, nach diesen lächelnden Rubinen und engelholden Saphiren, nach dem Alabasternacken und allen sonstigen mineralischen Reizen der schönsten aller böhmischen Gräfinnen. Ihr lebhaftes Auge, das ziemlich kühn umherwandelte auf allen Gesichtern ihrer Umgebung, begegnete einem dieser traurigen und doch so seligen Blicke, und — siehe da, es hielt plötzlich inne, leuchtete hoch auf — die Holde ward überdem etwas roth, ein eben gelispeltes „Yes, my dear“ fiel zugleich mit dem Löffelchen aus der Porzellanmuschel auf den Boden — einige Ritter stürzten herbei, beide zu erhaschen; — unser Freund, der nächste, erfaßte das Löffelchen — die Anderen das „my dear“, und der Beneidete überreichte seinen Fund der Göttin, die ihm mit einem neuen Blicke all den Muth nahm, welcher ihn in dem günstigen Momente, er wußte nicht, woher, überkommen hatte.</p><p>Dennoch entwickelte sich aus einigen gestammelten höflichen Redeformeln ein ziemlich zusammenhängendes Gespräch, nach dessen Beendigung der Lieutenant als Juscha's Tänzer für den nächsten Walzer ihre freie Hand erfaßte und, als Labitzky — oder wie der Dirigent des Orchesters hieß — seine „Himmelstöne" herabrauschen ließ, mit der Einzigen dahinschwebte — wie getragen von den Fittigen der holdesten Liebesgötter. Und dieser Walzer — war der dritte — der „Herzenswalzer".</p><p>Das Fest nahm seinen gewöhnlichen Fortgang; nur ein paar Dinge erschienen außerordentlich. Drei Walzer tanzte die Comtesse mit dem Unbekannten im olivengrünen Frack, und sie wählte ihn fünfmal im Cotillon. Sie fetzte sich ihm gegenüber beim Souper und verschwatzte eine Quadrille mit ihm, zu der sich ihr sechs Barone und selbst der Ungarngraf als Tänzer antrugen.</p><p>Die Damen fanden den Olivgrünen recht liebenswürdig, einen schlanken, ernsten Blondin, etwas zaghaft, trotz der männlichen Züge, und ein belesenes Fräulein nannte ihn „den deutschen Pelham im ersten Band".</p><p>Der Uhlan und der Husar ignorirten gänzlich den begünstigten Kameraden von der Infanterie, die „Lordschaften" übersahen ihn, einige Ritter Juscha's fluchten in den Winkeln, und der Papa sah und hörte von Allem nichts. Er hatte seine „Umzingelungsgeschichte" kaum zur Hälfte erzählt — und erzählte immer fort, bis es drei Uhr schlug — und der Ball geendet war.</p><p>Auf der Galerie des Saales, neben dem Posaunisten, blickte stundenlang Lituschka herab auf das schöne Paar, das sie zusammengeführt, und auf den geschäftigen Wenzel, der, Eis und Limonade servirend, vor dem beglückten Gönner stand, sich im innersten Herzen der Gewandtheit freuend, mit der er vor den Augen des General-Wachtmeisters die Einladungskarte in seine Gewalt zu bringen gewußt hatte.</p></div><div><head>V.
</head><p>Dem wonnereichen Abende folgten, wie einem siegesglänzenden Commandanten, eine Schaar von wonnevollen Tagen für den Lieutenant.</p><p>Lituschka und Wenzel operirten weiter in ihren Plänen, wahrscheinlich mit besserer Taktik, als jemals ihr gebietender General - Wachtmeister in seinen glorreichen Feldschlachten. Sie hatten aber auch sehr lenksame, willige Truppen, die alle Manöver nach ihrem Wunsche mit größter Präeision und mit einem Eifer ausführten, wie ihn sich kaum ein Napoleon von seinen begeisterten, alten Grognards erwarten durfte.</p><p>Leopold ging nach Wenzel's Ordre täglich zweimal am Gitterthor vorüber, Morgens und Abends, und immer erschien Juscha in Lituschka's Begleitung. Erst ward gegrüßt, dann einmal still gehalten, ein paar Worte wurden gewechselt. Zufällig war am fünften Tage nach dem Balle das Thor offen, der Lieutenant trat näher, und man blieb innerhalb stehen. Das Thor war nunmehr alle Tage offen: der Spaziergänger verweilte eine Viertelstunde bei dem Mädchen; man ließ sich am neunten Tage in einer Laube nieder; am zehnten verschwand plötzlich Lituschka; am zwölften — da gab es den ersten Handkuß; und am vierzehnten fragte im höchsten Entzücken, den Arm schlingend um die morgenröthliche Mantille und den vollen Nacken, unser lieber Freund: Du liebst mich, Juscha? — und das Grafenkind sah ihn an und gab seine Küsse reichlich vergolten zurück.</p><p>Ein Narr aus Liebe und Glück, rannte der gute Lauffner jetzt umher in der bohemischen Wüste und stand auf abgeleerten Kartoffeläckern und in Haferstoppeln still, seltsam gestikulirend und für sich selber sprechend:</p><p>Glücklichster aller Lieutenants, Fortunatus in Uniform, Felix im Superlativ — Leopold — beneidenswerthester Leopold! — ist's denn auch wirklich wahr? — Bist du der armselige, ehemalige Unglücksvogel Leopold Lauffner, der Pflegerichterssohn von Grieskirchen, der verlassene Waisenbube, den der Onkel Major gerade noch bis zum Lieutenant hinauf protegirte, ehe er die seligen Verwandten im Himmel besuchte? — Bist du der siebzehn Jahre lange Füsilier-Tenente, der auf allen Wachtparaden der Monarchie vergeblich glänzte und mit der Giovine Italia sich balgte, ohne daß sein Verdienst die nöthigen Kronen gefunden hätte? Bist du es. den die Professorstochter in Padua verhöhnte, die Kellnerin in Linz verstieß, die Marchande de modes in Wien verlachte, die Melberswittwe in Ofen bethörte und die Hofräthliche in Prag so jammervoll nasführte?— Bist du es? — O, Leopold — dich — das unbedeutendste Individuum der Kriegerkaste, liebt eine Gräfin, eine Millionärin, ein Engel, eine Göttin — was sag' ich, eine Juscha! — Ich bitte dich, liebster Lauffner, werde mir nicht verrückt über dieses unglaubliche Glück!</p><p>Wenn nun aber der Frohlockende seinen eigenen wohlgemeinten Ermahnungen Gehör schenkte und zu einer anständigen Vernunft und Ruhe zurückkehrte, da ward er bald wieder zu dem trüben, kopfhängerischen Gesellen von früher.</p><p>Er fragte sich: Was soll's mit deiner tollen Verliebniß? — Was hast du gethan? Ein heimliches Bündniß geschlossen mit einem blutjungen, unbedachten, heißblütigen Mädchen; du. ein armer Kriegsknecht, mit der Tochter eines Generals; der namenlose Bürgerliche mit einer reichen Gräfin, Alles ohne Wissen und Willen des Vaters — bethört von einer zwecklosen Leidenschaft, die nur Unglück bringen kann für dich und sie, die Unschuldige, die du nie hättest sehen sollen!</p><p>Wenn er so mit sich sprach im Mannesernste, dann kam die Scham eines bedachtlosen Jünglings über ihn; er zürnte sich selbst, und aus dem Unmuthe ward ein tiefbrennender Schmerz; denn er fühlte es nur zu gut, er liebte Juscha mit der Liebe eines Mannes — dies Lieben war Eines mit seinem Leben.</p><p>Diese Tage der Zerknirschung und Betrübniß brachten alsdann große Stockungen hervor in dem Fortgange, welchen nach Lituschka's Entwürfen die Liebesgeschichte ihrer Herrin und des schönen Offiziers hätte nehmen sollen. Leopold erschien dann nicht beim Gitterthore; vergeblich wartete die Gräfin, und da Gräfinnen an ein allzulanges Warten selten gewöhnt sind, so wurde diese höchst ungeduldig, und da sie neben aller Ungeduld auch noch so sehr verliebt war, so gab es Thränen, Klagen, Vorwürfe, Zweifel, Verzweiflungen und — zuletzt immer ein Trotzköpfchen auf drei Tage. Traf es sich nun gerade, daß an solchen Schmolltagen seiner Juscha der Lieutenant seine Strafpredigten vergaß und zur süßen Thorheit zurückkehrte, das heißt, zum Gartenthor und zur Jasminlaube, und er fand nicht, die er suchte, so gab es auch auf dieser Seite Unmuth, Flüche, Wetterlaune und Verzweiflung im Ueberfluß.</p><p>Da hatten nun die beiden Schutzgötter der Liebenden alle Hände zu regen, den Knoten, wenn er sich lockern wollte, wenn er gar zu reißen drohte, wieder fest zu knüpfen; denn Lituschka hatte sich's nun einmal vorgenommen, den Kaffeespender zu Prag mit nichts Geringerem zu lohnen, als mit der Hand ihrer Gräfin, und Wenzel, der folgsamste aller Liebhaber, war in der Dankbarkeit nicht kälter gesinnt. Ueberdem besaß Lituschka ein böhmisches Köpfchen, und Wenzel stammte in gerader Linie von dem letzten Taboriten ab — Hülfsmittel genug zur standhaften Beharrlichkeit beim Verfolgen eines so schönen Vorsatzes.</p><p>Alles mußte also aufgeboten werden, daß beim Lieutenant nicht die Moral und bei der Comtesse nicht der Ahnenstolz die Oberhand gewinnen und also die so trefflich angesponnenen Liebesbande zerreißen möchten. Sie nährten den Brand der Herzen mit allen Brennmaterialien, deren sie habhaft werden konnten, und ein glücklicher Instinkt, jenes Gelüste, das sie in Prag in die Hände der Obstmegäre und der Polizei fallen ließ, verhalf ihnen ohne Anstrengung dazu.</p><p>Trotzte und schmollte „schön Juscha" in ihrem Boudoir, so erschien Lituschka, und vom Putztische der Herrin verschwand ein Band, eine Schleife, eine Blume — selbst einmal, ohne daß sie es bemerkte, eine Locke aus ihrem Haar — irgend eine jener Kleinigkeiten, die in der Liebe einen unberechenbaren Werth erlangen — und wanderte zu dem moralisirenden Offizier, ihn von Neuem zu bethören; indessen Wenzel fleißig die Papiere Lauffner's durchstöberte und Gedichte suchte, die er in diesen Tagen hinreichend vorfand, im Nothfalle aber auch zu selbstgepflückten Blümlein seine Zuflucht nahm, um sie der verzweifelnden Comtesse zukommen zu lassen. Daß dabei die zärtlichsten Grüße und heißesten Schwüre als Beilagen ohne Auftrag gespendet wurden, versteht sich von selbst.</p><p>Bei Juscha fruchteten diese Bemühungen weit mehr, als bei dem zur Melancholie sich neigenden Lieutenant, der zwar alle diese unbewußten Geschenke der Geliebten wie Heiligthümer verehrte, aber dennoch jammerte, daß er sie eigentlich nicht annehmen dürfe.</p><p>Eines Morgens in dieser Zeit der Zerwürfniß erschien aber der rapportirende Brandl und brachte einen Regimentsbefehl, demzufolge in zwei Tagen das Kriegsspiel beginnen und die dreißig Mann der eilsten Compagnie nebst ihrem Heerführer zu der Armee stoßen sollten.</p><p>Gerade damals hatte die „Erscheinung" nicht Lust zu erscheinen für den sehnenden Soldaten, der zwei Tage vorher heftige Entsagungsanfälle durchmachte.</p><p>Gut — gut — besser — am besten! declamirte der Desperate — die Marschordre ist das Vernünftigste, was unser Adjutant in seinem Leben schrieb. Ich gehe — weil ich muß; ich müßte schon längst gehen, jetzt aber muß ich — und also gehe ich. Sie erreicht nun endlich ihr Ende, meine närrische, entsetzliche, grausame Verliebniß — und das ist gut, das ist besser, am besten! O, sie liebt mich ohnehin nicht — die Falsche, die Verrätherin! Sie hat sich nur einen kleinen Spaß mit mir gemacht, die Kokette! sie hat sehen wollen, wie sich ein Infanterist als Liebhaber benimmt, da sie bisher es nur mit Cavallerie versuchte. Von jeher haben mich die Mädchen gehänselt! — Warum sollte eine böhmische Gräfin nicht ebenfalls eine falsche Natter sein können, wie eine italienische Professorische, oder eine Putzmamsell aus dem Thurigrund? —</p><p>Noch rannte er, also redend mit sich selbst, auf und nieder in dem rheumatischen Gemache, als Wenzel, der besorgte Freund, erschien mit einer halben Trüffelpastete zum Frühstücksgeschenk. Er stand bebend vor dem Kriegsmann, der mit sehr langen Schritten an ihm vorüberstürmte, endlich inne hielt, einen Blick auf die Pastete warf und dann sehr ernsthaft sprach:</p><p>Wenzel — wir müssen scheiden! —</p><p>Scheiden, Euer Gnaden? fragte dieser höchst bestürzt, — aber doch jetzt nicht — ohne Frühstück?</p><p>Jetzt nicht — aber bald, übermorgen! Das Manöver geht an.— O, warum nicht ein Krieg? Warum wird blind geladen? O, wenn nur ein dummer Rekrut den Ladstock im Laufe ließe und schösse ihn mir an den Kopf!</p><p>Der Besorgte stellte seine Gabe bei Seite und sprach sehr kläglich: Sie reden irre, guter Herr Offizier! Haben Sie Ordre bekommen? Müssen Sie marschieren?</p><p>Ich hätte es längst gesollt — mir wäre besser gewesen, ich wäre so immer zumarschirt, immerzu, ohne Halt — wenigstens nicht hier!</p><p>Ach — ich weiß! — doch wenn Sie fort müssen, was wird die gnädige Comtesse sagen?</p><p>Schweige, schweige von ihr. — Sie ist mein Unglück!</p><p>Nicht doch — Ihr Glück, Euer Gnaden! — Sie dürfen nicht gehen, müssen die Gräfin sehen, sprechen. —</p><p>Gott verhüt' es, schrie der Andere, — nimmermehr. Ich hab's beschlossen — Wenzel, ernsthaft gesprochen — ich will nicht.</p><p>Haben Euer Gnaden nicht mehr lieb Gräfin unsrige? fragte hier wieder sehr weinerlich der Bediente.</p><p>Ob! Wenzel, ob! — Nur zu viel, zu stark! — Aber sie ist falsch, sie ist eine Schlange —</p><p>O, Euer Gnaden — gewiß nicht, ist keine Schlange. Ist ein Lamberl, ein Tauberl, ein Vogerl — ist Alles — aber nicht eine Schlange!</p><p>Thut nichts, lieber Wenzel — dennoch muß ich gehen. Die Geschichte muß ein Ende nehmen, und für mich gehört sich kein anderes, als ein trauriges.</p><p>Nicht — nein — ein lustiges, sehr lustiges! Hochzeit mit der Comtesse, Dejeuner, Diner, Gouter, Souper, bal paré — und lauter Vergnügen!</p><p>Wenzel — du meinst es gut, du bist ein himmlischer Mensch, ein Prachtexemplar von einem Bedienten — du bist zwar nur ein Böhm — aber doch eine ehrliche Haut! — Bedenk es recht, es muß so sein. Ich habe deine Gräfin unmenschlich lieb — aber ich lauf doch davon, ich muß! — es thut's halt nicht anders — ich muß!</p><p>Das ist traurig, sehr traurig! begann Wenzel unter Thränen, und immer heftiger wurde sein Weinen, bis er laut aufschluchzte, von Herzen gerührt, und nun auch der Lieutenant, angesteckt von des ehrlichen Burschen weinerlicher Stimmung, erst hinter den vorgehaltenen Händen, endlich aber ebenso laut zu weinen begann und dabei den gutmüthigen Wenzel umhals'te.</p><p>Wiederum sollte der Herr Inspector Zeuge dieser Vertraulichkeit sein.</p><p>Er hatte vom Corporal die Nachricht des Abzugsbefehls erhalten, und in seiner Freude beschloß er sogleich, seine erste Höflichkeits-, das heißt die Abschiedsvisite zu machen. Er fand eine Umarmung in Thränen, wie damals unter Lachen und Jubelruf. und stand darum um ein Bedeutendes erstaunter. Doch er bemerkte auch die Pastete auf dem Tische.</p><p>Weinen der Herr Lieutenant Thränen der Dankbarkeit am Halse dieses Küchendiebes? fragte er malitiös.</p><p>Die Ueberraschten fuhren auseinander. Wenzel verschwand, Lauffner stieß den Gewaltigen zur Thür hinaus, warf sie ihm vor der Nase zu und rief: Gehens zum Teufel!</p></div><div><head>V.
</head><p>Dieses that nun gerade Herr Prokop Czermak nicht; doch war er auf dem besten Wege, denn er ging hin, wie ein brüllender Löwe, suchend, wie er Wenzel verschlänge, sammt seinem Gast.</p><p>Der Getreue in Livrée hatte seinen Kopf voll von Plänen und Entwürfen, wie er den geliebten Gönner festhalten, die Liebesbande desselben mit der Schloßdame dauernd verwickeln und überhaupt Alles bestens zu einem fröhlichen Ende bringen könnte. Schleunigst wollte er die kluge Hofräthin Lituschka zu Rathe ziehen, ihr den ganzen Unfall mittheilen, aber es war ihm nicht gegönnt. Die Base Gärtnerin hatte große Wäsche, und unter ihren Augen mußte Lituschka am Waschtische stehen und arbeiten aus allen Kräften. Waschen war die höchste Erdenwonne der Wittwe, und sie würde gewiß die Nichte enterbt haben, wenn sie ihr nicht unermüdet bei diesem Genusse beigeslanden hätte.</p><p>Spät Abends gelang es ihm. sie auf einem Wiesenplätzchen zu treffen, wo an einzelnen Bäumen die Stricke und an diesen die Linnenschätze der Base hingen. Lituschka versteckte ihn schnell hinter einigen Bettüchern, zwischen welchen er den Kopf durchsteckte und eifrig mit der ganz nahe bei ihm beschäftigten Liebsten schwatzte, jedoch bei einem etwaigen Blicke der Base schnell sein Haupt zurückzog hinter die Vorhänge.</p><p>Da wurde mit aller Flinkigkeit erzählt, was im Schloß des Bauernkönigs vorgegangen. Lituschka entsetzte sich ob des Lieutenants Starrsinn und Entschluß.</p><p>Er darf nicht fort, er muß die Gräfin heirathen, ich will es! sagte sie, zerstampfte das Gras unter ihren Füßen und zerrte gewaltig an einer Schlafmütze der Base die Spitzen zurecht.</p><p>Liebste! ich glaube, es wird nicht sein.</p><p>Es muß. Der Herr muß morgen zur Gräfin kommen, muß sie sprechen.</p><p>Der Herr will nicht, die Gräfin auch nicht, weil er drei Tage nicht zur Laube ging.</p><p>Sie muß ihn bestellen.</p><p>Schatz, das thut sie nicht — sie hat ihr Köpflein!</p><p>Darum bestelle ich ihn. Ich schicke ihm einen Ring von Juscha!</p><p>Sie giebt keinen her.</p><p>Auch gut — ich nehm ihn ihr!</p><p>Dieses verderbliche Wort „nehmen" hatte außer Wenzel noch ein anderes Menschenkind vernommen, das hinter einem ganz ähnlichen Verstecke das Gespräch der Liebenden belauschte — Prokop I. Er war gegangen, der spröden Gärtnersbase in einer Abendvisite zum einhundertzweiunddreißigsten Male sein Herz anzubieten, hatte von deren Verweilen am Trockenplatze vernommen, und dort war sein erster Anblick Wenzel's Gestalt ohne Kopf. Letzterer stak zwischen den Tüchern und debattirte mit Lituschka. Gewandt schlich er sich in die Nähe; dieselbe Decoration verbarg ihn dem Liebespaare — er erfuhr Alles und ging, ehe jener Kopf zurückschlüpfte, aus der Spalte.</p><p>Am nächsten Morgen leuchtete der großartigste Unglücksstern den Plänen der Dankbarkeit.</p><p>Der Lieutenant mußte seine Füsiliere mustern — Wenzel fand ihn nicht, als er mit dem von Juscha angeblich als Wahrzeichen gesandten Ringe nahte; — aber aus einem Hinterhalte stürzte der lauernde Tyrann hervor mit einem gewandten Schloßprofoß. — Sie entrissen dem Boten das Pfand — und escortirten ihn als Dieb auf das Schloß. Dort ward Lituschka bei der Gärtnerbase aufgehoben, der Liebesbund der Richte und des Lakaien aus seiner zarten Dunkelheit hervorgezogen an den profanen Tagesschein — und mit lautem Fluche und Gezeter der Alten verdammt — worauf die Schuldigen vor den Grafen geschleppt wurden.</p><p>Dort bei seiner Anklage beschränkte sich der wohlweise Inspecter einfach darauf, die beiden Leutchen als heimlich Verliebte und gemeine Diebe darzustellen. Er vermied jedwede Andeutung aus das zarte Bündniß der Comtesse und des Lieutenants. Aber auch die Beklagten schwiegen davon.</p><p>Eine Stunde später knieten Wenzel und Lituschka vordem guten Lauffner. wie vor zehn Jahren in der Wachtstube am Hradschin, und unter vielem Schluchzen erfuhr er. daß beide aus Dienst. Schloß und Dorf vom Grafen und von der Base gestoßen worden wären.— Das „Warum" wollten sie nicht gestehen — er errieth es. Er befahl ihnen, sich nicht von Mieczitz zu entfernen. — Sie wollten bei einem bekannten Bauer — unfern der Tyrannenburg — seiner warten.</p><p>Wieder eine halbe Stunde darauf, und bei dem General-Wachtmeister ward der Lieutenant Lauffner gemeldet.</p><p>Er ward vorgelassen. — Die Infanterieuniform setzte den Kriegshelden zu Pferd in einigen Unwillen. Er räusperte sich fünfmal, ehe er nach des Lieutenants Begehr fragte er räusperte sich aber noch viel öfter, als dieser nun die ganze schöne, rührende Geschichte erzählte, die unsern Lesern bereits bekannt ist, angefangen vom St. Johannesfeste 182— bis zum Wiedersehen der ehemals kleinen Diebe hinterm Schloßgitter von Mieczitz.</p><p>Lauffner berichtete von der „Erscheinung" — bedankte sich für die Balleinladung, gestand ihre Folgen und bat um Pardon für die „Verbrecher aus Dankbarkeit". Für sich selbst unterwarf er sich jeder Strafe, die der Herr General-Wachtmeister über ihn verhängen mochte, flehte für Juscha um Schonung, nahm ihre Schuld auf sich und resignirte auf alle fernere Liebe, berichtete auch seinen baldigen Abmarsch und beschwor ein Vermeiden alles Wiedersehens und Wiederliebens.</p><p>Das Geständniß ward mit dem größten Freimuth und männlichen Ernste vorgetragen — es hatte etwas vom Berichtstone einer Ordonnanz an sich und nebenbei die ganze, von Herz zu Herzen gehende Gemächlichkeit des Ausdruckes, die echte Oesterreicher Sprache — und dadurch etwas ungemein Wahrhaftiges und Rührendes.</p><p>Der Graf blieb lange stumm, als der Lieutenant geendet hatte. Endlich sagte er:</p><p>Also Sie waren auf meinem Ball?</p><p>Zu dienen, Herr General-Wachtmeister.</p><p>Haben Sie mit meiner Tochter getanzt?</p><p>Drei Walzer und einen Cotillon — zu dienen, Herr General-Wachtmeister!</p><p>Waren Sie in Uniform?</p><p>Der Herr General-Wachtmeister bemerkten gnädigst auf der Karte — ich hätte im Civil zu erscheinen.</p><p>Den Teufel bemerkte ich, fluchte der Graf, und kehrte sich um.</p><p>Er wollte nicht gestehen, daß Jemand seinem Siegesfeste beigewohnt, ohne seine Erlaubniß — auch ahnte er aus dem Geständniß bereits den Zusammenhang, den Kartendiebstahl, den Verwandten der Ringdieberei.</p><p>Haben der Herr General-Wachtmeister noch Etwas zu befehlen? fragte Leopold.</p><p>Der Graf trat näher an ihn heran. — Hören Sie, Herr Lieutenant — das ist eine sapperments-blitzblaue, verfluchte Historie. — Da wollte ich doch lieber nochmal mit fünfzigtausend Carbonari mich raufen, wie bei Rimini.</p><p>Bei den Worten faßte er den offenherzigen Infanteristen näher ins Auge — that ein paar Schritte zurück — ward sichtlich verlegen und stotterte:</p><p>— Apropos — Herr Lieutenant — waren Sie auch dabei — in Italien — damals gegen die Kohlenbrenner — vielleicht bei Rimini? —</p><p>Ich hatte die Ehre.</p><p>Wissen Sie - bei der Affaire bei der Dragoner-Attaque — Toscana - Dragoner — wir zersprengten sieben Rebellen-Bataillone! Neben mir — ich commandirte die Dragoner-Brigade — standen Plänkler — Infanterie.</p><p>Ich commandirte die Plänkler; Herr General-Wachtmeister hatten damals hart neben mir einen Unfall —</p><p>Mit dem kollerischen Schecken — ich weiß.</p><p>Meine Soldaten nahmen sich Ihrer an — ich war so frei, bestieg Ihren Schecken und führte die Dragoner gegen den Feind, der, Ihr Unglück benutzend — gefährlich vordrang — ich war so glücklich —</p><p>Ich weiß — Sie wissen, meine Attaque machte Aufsehen — der Feldmarschall-Lieutenant beneidete mich — der Generalissimus war entzückt —</p><p>Das Ordensgroßkreuz für den Herrn General-Wachtmeister blieb nicht aus.</p><p>Eigentlich — im Grunde — ich weiß — hätte Ihnen —</p><p>O — ich bitte!— — —</p><p>Ihre Discretion — Sie begreifen — es freut mich —</p><p>Der Herr General-Wachtmeister beschämen mich. — Erlauben Sie, daß ich mich entferne, nochmals Ihre Verzeihung, für mich — für die beiden, nur zu dankbaren Leutchen erbittend —</p><p>Der Graf winkte gestattend. — Lauffner ging.</p><p>Am nächsten Morgen — Mittags sollte er abmarschiren</p><p>— ward unser Freund nochmals in das Schloß zu dem tapfern Bombitz beschieden.</p><p>Der Kriegsheld schien noch immer nicht die rechte Contenance dem armen Lieutenant gegenüber behalten zu können. Er ging mit lauten Sporenschritten ein paarmal um ihn herum, musterte ihn vom Kopf bis zu den Fußspitzen wie einen Mann auf dem Exercierplatz, und drehte den grauen Husarenbart in ein wohlgeringeltes S zurecht. Endlich machte er Front, dem in Geduld harrenden Leopold gegenüber, räusperte sich dreimal und begann:</p><p>Hören Sie. Herr Lieutenant — die Geschichte von gestern</p><p>— ich hab's überlegt — höchst fatal! — Indessen, in Anbetracht jener Affaire — nun, Sie wissen — sagen Sie, womit könnt' ich Ihnen gefällig sein?</p><p>Eine hohe Röthe überzog des jungen Kriegsmanns Antlitz. Er antwortete:</p><p>Nochmals, Herr General-Wachtmeister — ich bitte Sie, erwähnen Sie nichts mehr von jenem Vorfalle. Ich habe ihn vergessen. Sie überhäufen mich mit einer Nachsicht, die mich mehr vernichtet, als Ihr Zorn es gekonnt hätte. Ich sehe — ich konnte Sie nicht einmal beleidigen — ich bin zu unbedeutend hierzu. Lassen Sie mich ein Wort Ihrer Vergebung vernehmen, vergessen Sie eine Uebereilung, die ich Zeit meines Lebens als meine schmerzlichste Erinnerung mit mir tragen werde. Vor Allem sichern Sie mir die Wiederaufnahme jenes armen Teufels und seiner Liebsten zu.</p><p>Der Graf in neuer Verlegenheit erwiderte unter Räuspern: Hol's Der und Jener, Herr Lieutenant, das Diebsgesindel liegt Ihnen sehr am Herzen. — Uebrigens, so war's nicht gemeint. Parole — allen Respect vor Ihnen — reden Sie, was kann ich thun?</p><p>Nach einer Pause sagte Lauffner mit halblauter Stimme aber bestimmt:</p><p>Nun — so möcht' ich Sie bitten — erlauben Sie mir, mich von Ihrer Comtesse Tochter zu verabschieden!</p><p>Zu verabschieden? —</p><p>Ja — Herr General-Wachtmeister.</p><p>Gut — das können Sie haben. — Bleiben Sie. Juscha soll kommen. Der Held machte „Kehrt euch" mit einer Eile, als wäre er froh, endlich abziehen zu können und verschwand in eine Seitenthür.</p><p>Der arme Lieutenant stand in Erwartung seiner Herzenskönigin — aber er sang nicht so heiter und keck, wie sein Camerad in Boieldieu's Oper, ein lockendes „Komm, o holde Dame!" — er sang überhaupt nicht — er machte eine unendlich ernste Miene, fast eine weinerliche; — die Thür öffnete sich aber — Juscha trat ein — im Costüm als „Erscheinung" — und als sie ihn erblickte — lachte sie, so laut es sich nur immer schicken mag für eine junge Gräfin.</p><p>Der Verlachte meinte aber, durch den Boden bis in den Mittelpunkt der Erde versinken zu müssen, als er dieses Lachen vernahm von den rothen Lippen seiner Geliebten.</p><p>Juscha — gnädige Gräfin, ich bin hier — Ihnen für ewig Lebewohl zu sagen! stammelte er endlich halb wehmüthig, halb vorwurfsvoll.</p><p>Sie marschieren — Sie verlassen uns, sagte diese ziemlich kalt und heimlich kichernd.</p><p>Ja — in wenigen Stunden. Wir sehen uns nie mehr wieder. Es ist ein Abschied fürs Leben. Und Sie lachen?</p><p>Ich weiß nicht — Sie sind heute so tragisch; — er läßt Ihnen so seltsam, dieser tragische Ton. — Haben Sie jemals Anschütz gehört — sind Sie sein Schüler?</p><p>Sie spotten. — O, ich Thor, warum verlangte ich nach diesem Abschiedsgespräch! Auch noch diesen Schmerz!</p><p>Ich bitte Sie — was ist Ihnen? —</p><p>Mir ist zu Muthe wie Einem, dem man sein liebstes Heiligenbildniß mit Füßen tritt. Ich fühle es nun wahrhaft, daß ich Sie unsäglich liebte, weil mir Ihr Verlust das Herz zu brechen drohte — Ihr Hohn es mir aber wirklich bricht. Sie haben schlimm mit mir gespielt, Juscha— Gott verzeih' Ihnen. — Sie bleiben mir doch mein Ein und mein Alles, ich kann mir nicht helfen! Leben Sie wohl! — leb' wohl! —</p><p>In höchster Verwirrung rannte der Arme nach der Thür — da rief ihn der Geliebten Stimme mit ihrer frühern Zärtlichkeit, mit dem ganzen Zauber, der ihr eigen war: Leopold!</p><p>Er wandte sich um. O — ich bitte dich, sprach er. Thränen im Auge. — Halt mich nicht auf; es wäre zu hart!</p><p>Die Holde aber wiederholte jenes „Leopold!"— öffnete die Arme, und Perlentropfen funkelten aus den blauen Augen.</p><p>Du darfst mich nicht verlassen, sagte sie, und faßte seine Hand.</p><p>Ja, Sie bleiben, commandirte der zu gleicher Zeit eintretende Graf. Sternelement, Sie haben sich so brav gehalten, wie damals bei — nun, Sie wissen ja! — Das Mädel hat recht, Sie sind ein Capitalmensch! Ich gebe nach — ich bin einverstanden, Sie sind mein Schwiegersohn!</p><p>Zweifel, Unglauben, Verwunderung, Wahnwitz und Verzückung von Seiten des Herrn Lieutenants. Lauffner — endliche Rückkehr der Vernunft in den Armen, an den Lippen Juscha's.</p><p>Aber hören Sie, Bester, perorirte der Kriegsheld weiter, Sie müssen Cavallerist werden, Sie sind dazu geboren, Sie haben Wunder der Tapferkeit geleistet, Sie können es als Reitergeneral so weit bringen wie ich! — Sie sollen eine Escadron haben bei den Dragonern. Ich verschaffe Ihnen Alles — vor der Hand Urlaub — später einen Orden, ein Prädicat — etwa „von Hochampferd" oder „Reiterheld" — kurzum, ich poussire Sie. Ach, meine Juscha kennt sich aus, sie versteht mein Fach; drum stritt sie gestern so lebhaft auf Ihrer Seite und vertheidigte ihre Liebe viel besser als die Kohlenbrenner ihr Rimini.</p><p>Nach zwei Monaten feierte man in Mieczitz die Vermählung der Comtesse Juscha mit dem Herrn Rittmeister Leopold Lauffner, Edlen von Treuendank — mittelst Dejeneur, Diner, Gouter, Souper und Bal paré, und lauter Vergnügungen, wie es Wenzel gewünscht hatte.</p><p>Wie billig, ward dieser Martyrer aus Dankbarkeit am selben Tage als hochgräflicher Portier mit seiner Lituschka vermählt, der noch obendrein die Vergünstigung ward, der geliebten Herrin den Myrthenkranz aufzusetzen, den sie gleichsam mit Lebensgefahr für diese erkämpft hatte.</p><p>Prokop I. verbarg sich und seinen Ingrimm in sein Despotenschloß, plagte noch mehr seine Bauern und ward endlich von einem neuen Domänenrath, dessen Finger er zu wenig salbte, von seinem Throne gestürzt.</p><p>Corporal Brandt war sehr froh, durch Lauffner's Uebertritt zur Reiterei eines Vorgesetzten enthoben zu sein, der dem „Weltschmerz" treulos entsagen und sich verheirathen konnte.</p><p>Zu dem glücklichen Portierspaare aber kam jährlich der edle Storch mit kleinen Wenzel's und Lituschka's — und wir hoffen, daß, wenn jenes „Gelüste" — welches boshafter Weise das Sprüchwort allen Böhmen zutheilt — auch auf sie sich vererbt haben sollte, es sich in solch segenbringender Weise äußern möchte, wie bei den ehrenwerthen Eltern, zu Nutz und Frommen armer Lieutenants, Poeten — oder ähnlicher Menschenkinder.</p></div></body>
   </text>
</TEI>