<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die kleine Welt</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117014613"><surname>Lindau</surname><forename>Rudolph</forename></persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Anreicherung der Metadaten.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/121224546">
                  <surname>Brandes</surname>
                  <forename>Ulrik</forename>
               </persName>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128442433">
                  <surname>Weitin</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.6783577"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
                  <ref target="https://www.bbaw.de"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-09-13T14:50:25Z</date>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p></licence></availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Im Deutschen Textarchiv (DTA) wurde bereits die Vorgängersammlung „Der Deutsche Novellenschatz“ (24 Bände, 1871-1876) veröffentlicht. Cf. Weitin, Thomas: „Volldigitalisiertes Textkorpus. Der Deutsche Novellenschatz. Hrsg. von Paul Heyse und Hermann Kurz. Darmstadt/Konstanz, 2016. URL: http://www.deutschestextarchiv.de/sammlungen/novellenschatz.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Lindau, Rudolph: Die kleine Welt. Berlin, 1884.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Die kleine Welt</title>
                  <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/117014613"><surname>Lindau</surname><forename>Rudolph</forename></persName></author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent/>
               <publicationStmt>
                  <publisher><name>Verlag von R. Oldenbourg</name></publisher>
                  <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                  <date type="publication">1884</date>
                  <date type="firstPublication">1880</date>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt><title level="m" type="main">Neuer Deutscher Novellenschatz</title><biblScope unit="volume">7</biblScope><biblScope unit="pages">161-259</biblScope></seriesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Dieses Werk wurde unter Berücksichtigung der <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> erstellt.</p>
         <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#collections">nschatz_deu</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Die kleine Welt.
</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>Von Rudolph Lindau.
</docAuthor>
      </front>
      <body><div><p>Als im Jahre 1859 die japanische Hafenstadt Yokohama dem europäischen Verkehr geöffnet wurde, langte dort, in einem der ersten von Schanghai kommenden Kauffahrer, ein blondhaariger, helläugiger, hagerer, langer junger Irländer an. Währenddem die Boote bereit gemacht wurden, um die Passagiere ans Land zu setzen, stand er leise pfeifend auf dem Verdeck und musterte aufmerksam die in einem Halbkreis vor ihm ausgebreitete kleine Stadt, welche damals noch, mit ihren weit auseinander liegenden, einstöckigen, aus weißem Holze zusammengezimmerten Häusern, mehr einem Fischerdorfe, als dem Emporium des neugeborenen Handels zwischen Europa und Japan glich. — In geringer Entfernung vom Landungsplatze entdeckte das Auge des Reisenden eine Art Schuppen, über dem die engl sche Flagge wehte. Er merkte sich die Stelle genau und stieg dann, ohne sein vergnügliches Pfeifen zu unterbrechen, gelassen in das Boot, in dem die Mehrzahl der Passagiere bereits Platz genommen hatte. Wenige Minuten später sprang er leichten Fußes in Yokohama ans Ufer, und ohne eine Frage an Jemand zu richten, wie ein Mann, der ganz genau weiß, was er zu thun hat, bog er vom Hafenplatze links ab und begab sich geraden Weges nach dem von ihm bemerkten Gebäude, dem englischen Consulate.— Ein alter Bekannter von Yokohama hätte nicht mit größerer Sicherheit auftreten können, als der Neuangekommene es that.</p><p>Vor der Thür des Amtsgebäudes stand ein vierschrötiger Constabler.</p><p>Ist der Consul drinnen? fragte der Ankömmling, mit einer leichten Bewegung des Hauptes nach der offenen Thür zeigend.</p><p>Dem Beamten schien die Vertraulichkeit, mit der von seinem Vorgesetzten gesprochen wurde, zu mißfallen; er entgegnete ernst und würdevoll: Herr Mitchell, Ihrer Majestät Consul, befindet sich in seinem Arbeitszimmer.</p><p>Der Reisende, auf den diese Zurechtweisung nicht den geringsten Eindruck gemacht hatte, wollte darauf ohne Weiteres in das Haus treten; aber der Constabler versperrte ihm mit seiner breiten Person den Eingang und sagte mürrisch: Geben Sie mir Ihre Karte.</p><p>Der Angeredete blickte den Vertreter englischer Polizei in Japan zunächst etwas verwundert an; dann zog er mit einem stillen Lächeln eine Visitenkarte aus der Tasche und sagte: Nun, so tragen Sie dies hinein.</p><p>Der Policeman entfernte sich, ohne ein Wort zu sagen, kam nach einer halben Minute zurück und deutete mit der Hand auf eine Thür, die er soeben hinter sich geschlossen hatte und an der, auf einem Stücke Papier, die Notiz angeschlagen war: Eintreten ohne anzuklopfen!</p><p>Der Reisende überflog die wenigen Worte mit den Augen, und der geschriebenen Weisung folgend drehte er sodann mit einer raschen, entschlossenen Bewegung den Verschluß und trat sehr vernehmlichen Schrittes in ein großes, helles Zimmer, in dem ein junger, blonder Mann mit einem hübschen, vornehmen Gesichte saß, der in die Lectüre eines vor ihm aufgeschlagenen großen Registers vertieft schien.</p><p>Der Angekommene wartete vielleicht fünf Secunden, dann, als er sah, daß er unbeachtet blieb, näherte er sich dem Tische und sagte mit einer Stimme, die etwas laut war, aber einen freundlichen, angenehmen Klang hatte:</p><p>Ich komme hieher, um mich als brittischer Unterthan in das Consulatsregister eintragen zu lassen.</p><p>Gleichzeitig zog er einen Paß aus der Tasche, den er unter den Augen des Lesenden auf dem Tische ausbreitete.</p><p>Der Consul hob den Kopf in die Höhe, und die beiden jungen Männer sahen sich eine kurze Weile aufmerksam an.</p><p>Heute angekommen? fragte der Consul.</p><p>Vor zehn Minuten.</p><p>In der Cadix, Capitän M'c Gregor?</p><p>Ja.</p><p>Hat das Schiff die Post mitgebracht?</p><p>Ja.</p><p>An wen ist es consignirt?</p><p>An Dana und Co.</p><p>Hm!</p><p>Der Paß war mittlerweile geprüft und in Ordnung befunden worden. Der Consul schlug darauf ein anderes dickes Buch auf, in dem die erste Seite kaum halb vollgeschrieben war, und copirte aus dem ihm vorliegenden Documente „Thomas Ashbourne, brittischer Unterthan, Dublin (Irland), Civil-Ingenieur", dann schrieb er auf den Paß mit rother Tinte, groß und deutlich „Nr. 13".</p><p>Ashbourne legte den Kopf auf die linke Seite, zog die Augenbrauen in die Höhe, spitzte den Mund wie zum Pfeifen und sah sich die ominöse Zahl äußerst nachdenklich an. Das Mienenspiel hatte etwas komisch Zutrauliches, das zur Familiarität einlud; aber der Consul Ihrer brittischen Majestät galt damals in Japan, in den Augen der Eingeborenen und noch mehr in seinen eigenen, für eine gewichtige Persönlichkeit, und Herr Mitchell war keineswegs geneigt, mit dem ihm gänzlich unbekannten Herrn Thomas Ashbourne, wennschon derselbe, trotz seines verschossenen Reiseanzuges, wie ein geborener Gentleman aussah, ohne Weiteres auf vertraulichen Fuß zu treten. Er begnügte sich mit einem Lächeln zu sagen:</p><p>Fünf Dollars Gebühren, bitte!</p><p>Ashbourne steckte die Hand in die Tasche, in der sich lose Münzen befanden, und zählte, ohne den Blick von seinem Paß abzuwenden, die verlangte Summe auf den Tisch.</p><p>Darf ich mir die große Freiheit nehmen, zu fragen, sagte er darauf mit förmlichster Höflichkeit, was die Zahl 13, die Sie mir dort so schön hingemalt haben, zu bedeuten hat?</p><p>Ihre Matrikelnummer im Consulatsregister.</p><p>So? meinte Ashbourne bedächtig. Da habe ich ja eine herzlich schlechte Nummer gezogen, Herr Consul.</p><p>Irgend Jemand mußte sie ziehen.</p><p>Ja, irgend Jemand muß auch in diesem Jahre ertrinken oder gehängt werden ... Also nun kann ich die schlechteste Nummer im ganzen Zahlensystem mein eigen nennen! Das kommt daher, wenn man sich bei jeder Gelegenheit amüsiren will.— Weßhalb habe ich auch mit mir selbst gewettet, daß ich, ohne Jemand nach dem Wege zu fragen, der Erste aus der „Cadix" hier eintreffen würde. Hätte ich mich meinen Reisegefährten angeschlossen, so wäre ich vielleicht fünf Minuten später einregistrirt worden, aber dann hätte ein Anderer möglicherweise die schlechte Nummer gezogen. Ich hätte sie ihm gern gegönnt.</p><p>Das ist ein unchristlicher Wunsch, sagte der Consul, seine officielle Wichtigkeit unwillkürlich so weit vergessend, um mit einem harmlosen Sterblichen wie ein einfacher Mensch zu sprechen.</p><p>Das sehe ich nicht ein, Herr Consul. Unglück muß passiren in der Welt; aber Jeder hat das Recht zu wünschen, daß es nicht ihm zustoße. Ich überlasse das ganze Quantum Elend, das täglich auf dieser Erde consumirt werden muß, willig meinen Nächsten. Da kommen Drei von ihnen: Reisegefährten . . . Ich darf nicht länger stören . . . Ich habe die Ehre, Herr Consul . . .</p><p>Damit verbeugte er sich, nickte freundlich und verließ das Zimmer.</p><p>Die drei Personen, die nach Ashbourne Einlaß bei dem englischen Consul erlangten, waren Kaufleute, die, ohne ein unnützes Wort zu sprechen oder zu vernehmen, sub Nr. 14, 15, 16, als Herr Macdean aus Glasgow, Herr Haslett aus Manchester und Herr West aus London in das Consulatsregister eingetragen wurden, und die sich sodann, vertraulich unter einander plaudernd — denn sie hatten während der sechstägigen Ueberfahrt von Schanghai nach Yokohama Zeit gehabt, Bekanntschaft zu machen — nach dem „Fremden-Viertel" zurückbegaben. — Hundert Schritte vor dem Consulate begegneten sie einem einzeln gehenden jungen Manne, der stumm und ohne eine Miene zu verziehen den Hut vor ihnen lüftete, und dessen kalten Gruß sie in derselben Weise erwiderten. Als der Mann vorbeigegangen war, bemerkte Herr Macdean aus Glasgow:</p><p>Ein schweigsamer Passagier, dieser Herr Jervis. Ich kann nicht sagen, daß ich sonderliches Gefallen an ihm gefunden habe.</p><p>Ich auch nicht, stimmten die Herren West und Haslett, Einer nach dem Anderen, bei.</p><p>Der Mann hatte in der That kein gefälliges Aeußere, obgleich es schwer gewesen wäre zu sagen, was an demselben eigentlich mißfiel. Er war groß, schlank und wohl gebaut. Er schritt leicht und schnell, in strammer, guter Haltung einher, und sein Gang hatte etwas eigenthümlich Elastisches, Springendes, wie der einer Katze. Das schlichte, glattgekämmte Haar war tiefschwarz und glänzend und contrastirte ausfallend mit der zwar vom Wetter gebräunten, doch lichten, nordischen Gesichtsfarbe und mit den hellen, grauen, unruhigen Augen. Die scharf markirten Züge zeigten ein kühnes, edles Profil; aber wenn man das glattrasirte Gesicht mit der hohen, schmalen Stirn von vorn sah, so erschien es zwischen den hervorstehenden Backenknochen von unverhältnißmäßiger Breite; der typisch irländische gerade Mund mit schmalen, festgeschlossenen Lippen und das mächtige Kinn gaben dem Gesichte einen Ausdruck von großer Energie, Kälte und Verschlossenheit.</p><p>Als Herr Jervis in das Zimmer des Consuls getreten war, fand er diesen bereits wieder in das Studium des vor ihm liegenden Buches vertieft. Herr Jervis wartete geduldig, ohne sich zu rühren, daß es dem Herrn Consul belieben möge, sich um ihn zu bekümmern. Dieser schlug endlich die Augen auf und fragte nachlässig, was zu Diensten stehe.</p><p>Der Angeredete gab ähnlichen Bescheid, wie die andern Passagiere der „Cadix" es kurz vorher gethan hatten. Er sagte, er sei englischer Kaufmann und wünsche, sich als solcher in Yokohama niederzulassen.</p><p>Paß, bitte!</p><p>Das verlangte Document wurde aus einer großen, ledernen Brieftasche gezogen und dem Consul gereicht. Herr Jervis mußte ein weit gereis'ter Mann sein; der Paß trug Stempel aus vieler Herren Ländern; er war vom Jahre 1850 datirt und ursprünglich für eine Reise nach Ostindien ausgestellt; auch war er befleckt, zerrissen, wiederzusammengeklebt und sah, Alles in Allem, durchaus nicht wie ein „respectables" Legitimationspapier aus.</p><p>Jervis . . . Jervis? murmelte der Consul vor sich hin. Dann schlug er die Augen in die Höhe und musterte den vor ihm Stehenden eine Secunde. Ich kannte einen Namensvetter von Ihnen in Singapour, fuhr er fort, das war im Jahre 54. Er hieß wie Sie: „James Jervis" ; ich erinnere mich dessen zufällig, weil er in der fremden Gemeinde selten anders als „J. J." genannt wurde . . . Vielleicht ein Verwandter von Ihnen?</p><p>Nein, Herr Consul.</p><p>Was mag aus „J. J." geworden sein? — Er war ein unruhiger Geist; und er trank etwas viel; ich fürchte, er wird ein schlechtes Ende genommen haben.</p><p>Herr Jervis machte eine leichte Bewegung mit den Achseln, als wolle er sagen: „das ist ohne Interesse für mich" ; und der Herr Consul, der bereuen mochte, sich ohne triftigen Grund in eine Unterhaltung mit einem Unbekannten eingelassen zu haben, schloß das Gespräch plötzlich, indem er kurzweg und trocken die üblichen fünf Dollars Gebühren verlangte. Diese wurden gezahlt, und darauf empfahl sich der Neueingeschriebene mit einem halblauten „Guten Morgen". — Vor der Thür blieb er eine halbe Minute lang, dem ihn beobachtenden Constabler den Rücken kehrend, nachdenklich stehen und rieb sich das breite Kinn. Ein Ausdruck von Müdigkeit und Traurigkeit, der sein hartes Gesicht weicher erscheinen ließ, lagerte sich über sein Antlitz. Dann seufzte er leise und sagte vor sich hin: „Vorwärts Marsch!", und weit ansschreitend folgte er seinen Reisegefährten auf dem Wege zur fremden Niederlassung.</p><p>Sechs Monate waren seit dem Tage, an dem Ashbourne und Jervis in Japan angekommen waren, vergangen. Die Reisegefährten der Beiden: West, Haslett und Macdean führten, ohne sonderlich bemerkt zu werden, ein ruhiges Geschäftsleben in Yokohama. Ashbourne und Jervis aber hatten sich zu hervorragenden Stellungen in der fremden Gemeinde emporgeschwungen. Diese war in wenigen Monaten schnell gewachsen und zählte zu Anfang des Jahres 1860 bereits über zweihundert Mitglieder, die Mehrzahl unter ihnen Engländer und Amerikaner. Es waren meist blutjunge Leute, so daß Ashbourne und Jervis, die acht- bis neunundzwanzig Jahre alt sein mochten, zu den älteren gerechnet werden konnten; sie waren vergnügungs- und thatenlustig, mit unermüdlichem Eifer darauf bedacht, möglichst schnell so viel wie möglich Geld zu verdienen, und jederzeit zu Abenteuern aufgelegt, bei denen es etwas zu wagen gab.</p><p>Das Leben in Japan war damals nicht ganz geheuer. Mehrere Fremde waren innerhalb weniger Monate von bewaffneten Japanern, nur weil sie als Eindringlinge von den Eingeborenen gehaßt wurden, ermordet worden; aber diese Unsicherheit des Vekehrs verhinderte die Fremden nicht, weite Ausflüge in die Umgegend von Yokohama zu unternehmen, die in den meisten Fällen nur bezweckten, einen langen Ritt auf schlechten Wegen zu machen, etwas Neues zu sehen und besonders, einen schönen, von den andern Mitgliedern der Gemeinde noch nicht gekannten landschaftlichen Punkt zn entdecken. Die Ergebnisse solcher Ausflüge wurden sodann des Abends im Club, der bald nach der Eröffnung des Hafens von Yokohama gebildet worden war, von den glücklich Heimgekehrten vorgetragen. Hatten diese etwas Schönes, Sehenswerthes gefunden, so wurden von andern Clubmitgliedern Verabredungen getroffen, und am nächsten freien Tage machte sich sodann eine kleine, laute und fröhliche Gesellschaft auf den Weg, um das Neuentdeckte ebenfalls in Augenschein zn nehmen. Man unternahm zu dem Zwecke weite und niemals ganz ungefährliche Ritte, denn Viele unter den Eingeborenen blickten feindselig auf die großen, weißen Männer, die lachend und schreiend durch die Straßen zogen, dreist und ungebeten in die stillen Tempel und in die friedlichen Häuser eintraten, und deren ganzes Gebühren den Frauen und Kindern Schrecken einflößte. Aber das kümmerte die Fremden nicht. Mit der schweren Reitpeitsche in der Hand und dem großen Revolver im Gürtel drangen sie, in geringer Anzahl, in dichtbevölkerte Landstriche ein, Alles, was ihnen neu war, aufmerksam betrachtend und prüfend und schlimmsten Falles darauf vorbereitet, sich durch die Flucht auf ihren schnellen, kleinen japanischen Pferden den Zornausbrüchen eines wüthenden Volkshaufens zu entziehen. Man war nicht übertrieben unvorsichtig, man ritt in der Mitte der Straße und beobachtete das Terrain und die Leute zur Rechten und Linken des Weges; man wiederholte diese Ausflüge fortwährend: einmal, weil die Gefahr, die mit denselben verbunden war, einen eigenthümlichen Reiz für die jugendlichen Heißsporne hatte, und sodann, weil Keiner von ihnen hinter dem Andern Zurückbleiben wollte.</p><p>Unter all diesen jungen Abenteurern standen nun Ashbourne und Jervis in hohem Ansehen, denn man verdankte den Beiden mehr neue Mittheilungen über die Umgegend von Yokohama, als allen anderen Mitgliedern der Gemeinde zusammengenommen.</p><p>Ashbourne hatte sich durch seine gemüthliche Liebenswürdigkeit eine große Popularität erworben. Er war unter dem Namen „Djusanban", japanisch für „Nr. 13", bekannt, weil er bei jeder Gelegenheit über das große und unverdiente Mißgeschick klagte, Inhaber dieser Matrikelnummer geworden zu sein.</p><p>Ihr werdet sehen, daß mir hier noch Unglück passiren wird, sagte er mit einer Miene, die es schwer machte zu erkennen, ob er scherze oder im Ernste sei. — Er hatte sich, da die Japaner nicht geneigt schienen, ihn in seiner Eigenschaft als Ingenieur zu beschäftigen, und da es ihm an Mitteln und an Neigung fehlte, kaufmännische Geschäfte zu unternehmen, entschlossen, eine Zeitung zu gründen, und dies auch zu Stande gebracht. „Die japanische Sonne", das erste englische Blatt, welches in Yokohama erschien, wurde zwar nur in einer Auflage von hundert Exemplaren gedruckt, doch brachte sie ihrem Besitzer und Redacteur, Dank den hohen Abonnements- und Inseratenpreisen, eine Rente ein, die ihm gestattete, bequem und sorglos zu leben, die üblichen fünf Diener — „Comprador" (Hausmeister), „Kotzkoi" (Kammerdiener), „Momban" (Wächter und Portier), „Betto" (Stallknecht), „Kuli" (Hausdiener) — zu ernähren und sich zum wenigsten ein Reitpferd zu halten. Herr Ashbourne war übrigens als Besitzer der „Sonne" eine einflußreiche Persönlichkeit und bildete gewissermaßen das Bindeglied zwischen den Beamten- und den kaufmännischen Kreisen.</p><p>Herr Jervis verdankte das Ansehen, dessen er sich erfreute, andern Umständen, als sein Landsmann Ashbourne. Er hatte seit sechs Monaten, inmitten einer Gesellschaft junger Leute, die, so zu sagen, das Herz auf der Hand trugen, noch mit Niemand intime Beziehungen angeknüpft, aber man war einstimmig darüber, daß er der verwegenste und beste Steeplechase-Reiter, der schnellste Läufer, ein vorzüglicher Ruderer und Schwimmer und überhaupt bei allen athletischen Spielen, die unter den jungen Leuten sehr beliebt waren, der „Champion" sei. Dazu kam, daß er in der anspruchlosesten Weise ruhig und kalt, ohne jede Prahlerei, auf allen Gebieten, wo es etwas zu wagen gab, Beweise vollständiger Furchtlosigkeit ablegte. Während selbst der leichtsinnige Ashbourne nicht ohne Nothwendigkeit allein ausritt oder des Abends durch die japanische Stadt ging, ließ Jervis keinen günstigen Tag vorübergehen, ohne unbegleitet weite Ausflüge zu unternehmen, von denen er in vielen Fällen erst nach Einbruch der Nacht heimkehrte. Er hatte einen starken und schnellen tartarischen Pony. Tautaï genannt, aus Schanghai kommen lassen, den er mit unermüdlicher Sorgfalt und großer Sachkenntniß zugeritten und seinem Willen gehorsam gemacht hatte. Das Thier, das ursprünglich störrisch und böse gewesen war. kam. sobald er es rief, stand wie eine Mauer, während er es bestieg, und jagte, durch einen leichten Druck dazu aufgefordert, in gestrecktem Galopp, die japanischen Pferde an Schnelligkeit weit überflügelnd, mit seinem Reiter davon. Tautaï schreckte vor keinem Hinderniß zurück und war von unermüdlicher Ausdauer.</p><p>Jervis wird sich dennoch eines Tages von japanischen Offizieren zerhacken lassen, pflegte Ashbourne zu sagen, wenn von neuen Heldenthaten des Genannten die Rede war. Er kann reiten, und er hat ein gutes Pferd; aber alles Das nützt wenig, wenn man in der Dunkelheit meuchlings angefallen wird; — und Jervis setzt sich dieser Gefahr sieben Mal in der Woche aus.</p><p>Stürmte es. so lag Jervis auf dem Wasser und segelte in einem kleinen Boote weit hinaus in die See. bis man ihn vom Ufer aus nicht mehr erkennen konnte.</p><p>Herr Jervis wird uns. wenn er vorher nicht todtgeschlagen wird, früher oder später die Zerstreuung bereiten, zu ertrinken, bemerkte Ashbourne. der ihn eines Tages vom Clubfenster aus durch ein Fernrohr beobachtet hatte. Ich habe einen Nekrolog über ihn für die „Sonne" fix und fertig in der Mappe. — Auf das Segeln verstehe ich mich nämlich auch ein wenig, denn ich bin am Meere groß geworden; und ich behaupte, es heißt den Tod herausfordern, bei diesem Wetter in einer solchen Nußschale hinauszugehen.</p><p>Wer gehängt werden soll, ertrinkt nicht, meinte Macdean, der die Antipathie, die Jervis ihm bereits auf der Ueberfahrt von Schanghai nach Yokohama eingeflößt, nicht überwunden hatte.</p><p>Weßhalb wollen Sie Jervis hängen lassen? fragte Ashbourne lachend.</p><p>Ich weiß nicht, antwortete der Schotte mürrisch; der Mann sieht aber aus, als ob er es verdienen könnte.</p><p>Auch im Handel und beim Kartenspiel, zwei Beschäftigungen, die einen guten Theil der Zeit der jungen „Pioniere der Civilisation" — so nannte die „Sonne" die Mitglieder der fremden Gemeinde von Yokohama — in Anspruch nahmen, zeigte sich Jervis waghalsig. Er schien nicht unbedeutende Geldmittel zu seiner Verfügung zu haben. Niemand wußte, woher er sie nahm; aber das erregte keinen Verdacht, da ein Jeder in Geschäftssachen etwas geheimnißvoll that; mehr als Einer ärgerte sich jedoch über das Glück, das Jervis bei seinen kaufmännischen Unternehmungen, wie auch beim Kartenspiel treu blieb.</p><p>Aber Furchtlosigkeit imponirt jungen Leuten nun einmal mehr, als alle andern Eigenschaften, und Jervis war, Dank seiner Verwegenheit, wenn auch keineswegs das beliebteste, so doch eines der angesehensten Mitglieder der fremden Gemeinde. Er schien wenig Werth darauf zu legen, und seine Gleichgültigkeit in dieser Beziehung hatte für seine Genossen beinah etwas Verletzendes. Kein Triumph, kein Lob vermochten ein Lächeln oder eine freudige Erregung auf sein kaltes, hageres Gesicht heraufzuzaubern. — Er hatte aus Amerika — wo er, wie dies aus einigen Aeußerungen, die ihm entschlüpft waren, hervorging, längere Zeit gelebt hatte, — die Gewohnheit mitgebracht, mit einem scharfen Taschenmesser an einem Stückchen Holz zu schnitzeln; und er saß, wenn Jemand in seiner Gegenwart seine Verwegenheit pries, ruhig und anscheinend theilnahmslos da und arbeitete mit seinem Messer, als ob es sich um eine Beschäftigung handele, die seine ganze Aufmerksamkeit in Anspruch nehme.</p><p>Zu Anfang des Monats April sollte das erste große Frühlingsrennen in Yokohama stattsinden. — Die Offiziere des englischen Regiments, das zu der Zeit in Japan stationirt war, und eine große Anzahl der jungen Beamten und Kaufleute von Yokohama interessirten sich mit Leib und Seele für dies Ereigniß. Auf dem Rennplatze sah man jeden Morgen einige zwanzig Reiter, eifrigst damit beschäftigt, ihre Pferde und sich selbst zu trainiren. Ashbourne, der von seinen Mitbürgern einstimmig zum Secretär des Rennclubs ernannt worden war, herrschte dort als Meister. Er ritt nicht nur seine eigenen zwei Pferde, sondern hatte auch noch für ein halbes Dutzend andere zu sorgen, da er mehreren seiner Freunde versprochen hatte, bei dem kommenden Rennen für sie zu reiten.</p><p>Auch Jervis war während der frühen Morgenstunden häufig auf dem Rennplatz zu erblicken; aber, wie es schien, als Zuschauer allein, denn er hatte seinen kurzbeinigen, langen „Tautaï" nicht ein einziges Mal auch nur in Galopp gesetzt, sondern ritt im Schritt oder in leichtem Trab von einer Stelle der Rennbahn zur andern, selten einen Rath ertheilend, überhaupt wenig sprechend, und mit einem unfreundlichen, man hätte fast sagen können, hämischen oder neidischen Ausdruck auf dem Gesichte.</p><p>Eines Tages näherte er sich in dieser Weise Ashbourne, der vergeblich bemüht war, sein Pferd einen Abfall hinunterzureiten. Diese Art Hindernis; ist in Japan, bei dem terrassenförmigen Boden der Reisfelder, ein sehr gebräuchliches, und die Steeple-Chase-Bahn wird stets über mehrere dieser sogenannten „Drops", die gewöhnlich acht bis zwölf Fuß tief sind, geleitet. Die meisten japanischen Ponys nehmen dies Hinderniß, wenn es nicht zu schwierig ist, d. h. wenn die Terrasse nicht geradezu mit einem vertikalen Abfall endet, in äußerst geschickter Weise. Das Pferd wird zu dem Zweck in mäßiger Pace bis an den Rand der Terrasse geritten und gleitet dann auf den Hinterbeinen so weit hinunter, bis es, um das Gleichgewicht nicht zu verlieren, abspringen muß. Es kommt häufig vor, daß es dabei stürzt, aber nur in den seltensten Fällen wird dadurch dem Reiter oder dem Pferde Schaden zugefügt, da der Boden überall weich und elastisch ist.</p><p>Ashbourne stand am Rande eines solchen Abfalls, seinen Pony mit Peitsche, Sporen und Stimme anfeuernd, hinunterzuspringen. Aber das Thier fürchtete sich und stand mit ausgespreizten, steifen Vorderbeinen, schnaufend und bei jedem Sporenstich wüthend ausschlagend, trotzig da.</p><p>Soll ich Sie führen? fragte Jervis, nachdem er die vergeblichen Bemühungen Ashbourne's eine Zeitlang beobachtet hatte.</p><p>Wenn Ihr Chinese keine Furcht hat — ja; aber es ist ein häßlicher Sprung; Tautaï wird ihn auch nicht machen wollen.</p><p>Kommen Sie zwanzig Schritt zurück; wir wollen gleichzeitig anreiten.</p><p>Ashbourne folgte, und Beide ritten darauf in kurzem Galopp bis an den Rand des Abfalls; Tautaï nahm das Hinderniß ohne eine Secunde zu zaudern; Ashbourne's Pony machte vor demselben kurz Halt und antwortete mit Kopfschütteln und Ausschlagen auf die gestrenge Behandlung, die ihm sein Ungehorsam zuzog.</p><p>Soll ich Ihnen den Pony herunternehmen? fragte Jervis von unten hinauf.</p><p>Ashbourne zuckte verdrießlich die Achseln und antwortete nicht.</p><p>Jervis machte einen kleinen Umweg, um wieder auf die Anhöhe gelangen zu können, und hielt bald darauf neben Ashbourne. Lassen Sie es mich versuchen, sagte er.</p><p>Die Beiden wechselten die Pferde, trabten eine kleine Distance zurück und ritten dann in kurzem Galopp auf den Rand des Abfalls los. Dort wiederholte sich dieselbe Scene wie bei dem ersten Versuche, das Hinderniß zu passiren. Tautaï machte den Tiefsprung leicht und sicher, während der japanische Pony oben stehen blieb und, fest entschlossen, dem gegebenen guten Beispiele nicht zu folgen, gleichgültig, als ginge ihn die Sache gar nichts an, um sich blickte.</p><p>Ashbourne rief lachend hinauf: Soll ich Ihnen den Pony herunternehmen?</p><p>Das werde ich selbst besorgen, antwortete Jervis.</p><p>Er sprengte zurück, riß das Pferd in brutaler Weise ein halbes Dutzend Mal um sich selbst herum, und ihm dann die Sporen in die Weichen schlagend, jagte er in gestrecktem Carrière dem Tiefsprung zu.— Das Pferd stürmte wüthend mit seinem Reiter davon und war im Nu am Rand des Abfalls. Dort bäumte es sich — aber zu spät: ein grausamer, doppelter Sporenstich sandte es vorwärts; einen Augenblick schwebten Roß nnd Reiter in der Luft, und dann rollten Beide zu Boden, dicht neben Ashbourne, der ein erstaunter Zeuge des verwegenen Sprunges gewesen war. Jervis war sofort wieder auf den Beinen und packte die Zügel des störrischen Pferdes, das sich ebenfalls unverletzt erhoben hatte. — Die Sattelgurte waren zerrissen und das Zaumzeug verwirrt; das war der ganze Schaden.</p><p>Achtung vor Ihrem Reiten! sagte Ashbourne. Das macht Ihnen Niemand nach. Sie hätten sich den Hals brechen können.</p><p>Das sieht nur gefährlich aus, ist es aber nicht, antwortete Jervis, wenigstens für den Reiter, wenn er, bis das Pferd stürzt, im Sattel bleibt. Aber die Beine Ihres Pony's habe ich riskirt; das gebe ich zu.</p><p>Er war Ashbourne darauf behilflich, das Sattel- und Kopfzeug des gefallenen Pferdes wieder in Ordnung zu bringen, und ging dabei mit so sachverständiger Sicherheit zu Werke, daß Ashbourne, der gewissermaßen nur Zuschauer war, die Bemerkung machte, Jervis hantiere alles zum Pferde Gehörige wie ein alter Groom. — Darauf machten sich die Beiden auf den Weg nach Yokohama.</p><p>Es war ein heißer Tag. Die heftige Bewegung hatte die jungen Leute warm gemacht. Sie zogen fast gleichzeitig jeder ein Tuch aus der Tasche, um sich die Schweißtropfen von der Stirn zu trocknen. Als sie sodann, die einen Augenblick unterbrochene Unterhaltung fortsetzend, sich wieder gegen einander wandten, lachte Ashbourne laut auf und rief:</p><p>Sie sehen aus wie ein Neger! Was haben Sie gemacht? Ihre Stirn ist schwarz, als hätten Sie sich bemalt.</p><p>Jervis schwieg eine Secunde, dann sagte er in gleichgültigem Tone: Es wird feuchte Erde aus dem Reisfelde sein, die ich in den Haaren hatte.</p><p>Bald darauf verließ er seinen Begleiter unter dem Vorwande, er wolle noch einen kleinen Galopp querfeldein machen; und ohne eine Antwort abzuwarten, setzte er über einen Graben an der Seite der Straße und ritt schnell davon.</p><p>Ashboure sah ihm bedenklich nach. Etwas eigenthümlich Befangenes in Jervis' Wesen, für das er keine Erklärung finden konnte, beschäftigte seine Gedanken.</p><p>Jervis aber, nachdem er eine halbe Meile über verödete Felder und Wege geritten war, gelangte an ein in den Bergen vereinzelt gelegenes Theehaus, wo er bekannt und gern gesehen zu sein schien, und wo ihm die junge, hübsche Wirthin auf sein Verlangen Wasser, einen Spiegel und ein Handtuch gab. Er ging darauf in ein kleines Zimmer, in dem er sich einschloß, und aus dem er erst nach geraumer Zeit, das Gesicht gereinigt und die schwarzen, glänzenden Haare sorgfältig geordnet, wieder hervortrat.</p><p>Der Renntag war vorüber. Ashbourne hatte in acht von den zwölf Rennen, welche auf der Karte standen, mitgeritten und davon nicht weniger als drei gewonnen. Jervis, der von vielen Seiten aufgefordert worden war, zu reiten, hatte alle Anerbieten unter dem Vorwande abgelehnt, es verursache ihm Kopfschmerzen, wenn er bei starker Hitze eine große Anstrengung mache. Mau betrachtete dies als eine leere Entschuldigung, da man wußte, daß die glühendste Sonne Jervis nicht abhielt, seine täglichen, langen, einsamen Spazierritte fortzusetzen; aber man konnte ihn füglich nicht zwingen, gefällig zu sein, und mußte sich mit dem von ihm gegebenen Bescheide begnügen. Jervis hatte sich übrigens bei dem Rennen betheiligt und zwar in hervorragender Weise: als der einzig competente Sportsmann der Gemeinde, der nicht mitritt, hatte er als Richter fungirt.</p><p>Am Abend waren die Mitglieder des Rennclub - Vorstandes, sowie einige junge Beamte und hervorragende Mitglieder der kaufmännischen Gemeinde zu einem festlichen Gelage bei Ashbourne versammelt. Es ging während des langen Mahles sehr heiter und laut her. Nachdem die üblichen Toaste auf „Abwesende Freunde", „Die Alten in der Heimath", „Mädchen und Frauen" getrunken worden waren, ließ Dieser „den Secretär und freundlichen Wirth", Jener „den Starter", ein Dritter „den Richter" leben, und schließlich war unter den zwanzig jungen Leuten, die sich bei Ashbourne versammelt hatten, nicht ein Einziger mehr, auf dessen specielles Wohl nicht ein oder mehrere specielle Gläser geleert worden waren. Den anwesenden Schotten zu Gefallen hatte man verschiedene Male mit „schottischen Ehrenbezeugungen" getrunken, d. h. die vollen Gläser waren von den auf Stühlen und dem Tisch stehenden Gästen in einem langen Zuge ausgetrunken worden. Die Stimmung der Gesellschaft war denn auch gegen elf Uhr eine sehr laute geworden: Alles schrie und lachte durcheinander. Jervis allein, obgleich er bei jedem Toast sein Glas mitgeleert hatte, verhielt sich ruhig und anscheinend theilnahmslos. Während seine Tischgenossen mit aufgelös'ten Halsbinden, wirren Haaren und glänzenden Augen gesticulirten und perorirten. saß er, wie bei einem Gala-Diner, ernst und steif da, und nicht ein Härchen war auf seinem glänzenden, wohlgekämmten Scheitel gekrümmt.</p><p>Da erklang Ashbourne's laute, frische Stimme: Silentium, meine Herren! Silentium!</p><p>Der Ruf wurde mehrere Male wiederholt und Ruhe endlich hergestellt.</p><p>Meine Herren, begann der Wirth, ich habe soeben eine Wette gemacht, und zwar um ein zweites fröhliches Mahl gleich dem, welches uns jetzt versammelt. An Ihnen liegt es, zu entscheiden, ob Macdean oder ich die Ehre haben soll, der Gastgeber zu sein? Wollen Sie richten?</p><p>Ja! Ja! aus zwanzig heisern Kehlen.</p><p>Nun so hören Sie!</p><p>Hört! Hört!</p><p>Sie dürfen mich nicht unterbrechen; die Geschichte ist etwas lang und complicirt.</p><p>Zur Sache!</p><p>Sehr wohl also: ich habe soeben meinem verehrten Freunde Macdean die schon alte, ihm aber wunderbarer Weise noch nicht bekannte Theorie von der „kleinen Welt" auseinandersetzen wollen. — Sie wissen natürlich Alle, was ich damit meine.</p><p>Kein Mensch weiß, wovon Sie sprechen! Sie wissen es selbst nicht!</p><p>Ashbourne setzte sich mit komischer Entmuthigung nieder; als er jedoch von allen Seiten aufgefordert wurde, weiter zu sprechen und die Ruhe von Neuem hergestellt war, erhob er sich wieder und fuhr fort. Er setzte zunächst auseinander, was seine Theorie bedeute: die Welt sei so klein geworden, daß Jedermann in derselben Jedermann kennen müsse; und um dies mit dem augenblicklich zur Verfügung stehenden Material zu beweisen, habe er sich anheischig gemacht, festzustellen, daß er mit jedem einzelnen seiner Gäste, bevor er ihn in Yokohama persönlich kennen gelernt, durch gemeinschaftliche Bekannte in irgend welchen Beziehungen gestanden, ihn also gewissermaßen bereits gekannt habe. — Macdean behauptet, schloß er, es werde mir nicht gelingen, diese alten prä-yokohamischen Beziehungen nachzuweisen; und diese Verneinung gegenüber meiner Bejahung bildet den Gegenstand der Wette. — Ich werde nun, mit Erlaubniß der verehrten Herren Anwesenden, zur Beweisführung schreiten.</p><p>Aber die „verehrten Anwesenden" hörten nicht mehr zu, da Ashbourne lang und ausführlich gesprochen hatte. Das Frage- und Antwortspiel, das sich gleich darauf zwischen ihm und seinen Nachbarn entwickelte, amüsirte die jungen Leute jedoch wieder, und bald betheiligten sich sämmtliche Gäste mit Aufmerksamkeit an der Ashbourne'schen Beweisführung seiner Theorie.</p><p>Der Anfang des Verhörs der Anwesenden — denn zn einem solchen hatte sich die Sache gestaltet— war Ashbourne günstig. Nachdem er nur wenige Fragen an seinen Nachbar zur Rechten, den englischen Consul, gerichtet hatte, wurde festgestellt, daß dieser mit Ashbourne's älterem Bruder in Rugby auf die Schule gegangen war. Bei dieser Gelegenheit hörten die Anwesenden zum ersten Male, daß Ashbourne einen Bruder habe.</p><p>Sie werden ihn Alle bald kennen lernen, sagte Ashbourne. Ich erwarte ihn in wenigen Wochen; und er soll Ihre Processe führen. Er ist nämlich Advocat und ein ganz vorzüglicher, wie Sie, wenn Sie ihm etwas zu thun geben, schnell in Erfahrung bringen werden. Er hatte eine gute Praxis in Limerick; aber meine lieben Landsleute, besonders die proceßlustigen unter ihnen, zahlen schlecht; und mein Bruder Dan, der sich nicht darauf versteht, seine Clienten auszupressen, kam nicht recht vorwärts. Er hat sich auf mein Zureden entschlossen, zu mir nach Yokohama zu ziehen, um in Japan sein Glück zu versuchen.</p><p>Ashbourne's Nachbar zur Linken, der holländische Consul, erwies sich, gleich seinem englischen Collegen» nach wenigen Minuten schon als Einer, der dem alten Bekanntenkreise Ashbourne's — in dem ausgedehnten Sinne, den man diesem Begriff geben wollte — angehörte. Er war, ehe er nach Japan versetzt wurde, in Batavia angestellt gewesen und hatte dort häufig und freundschaftlich mit einem englischen Kaufmann verkehrt, der mit einer Nichte Ashbourne's verheirathet war.</p><p>Bei dem Dritten, Herrn Haslett, hielt es etwas schwerer, das alte Bindeglied zu finden; nach längerem Hin- und Herreden gelang dies jedoch ebenfalls in befriedigender Weise. — Nachdem darauf noch zwei Andere der Anwesenden in systematischer Weise von Ashbourne examinirt worden waren, konnte die Wette als zu seinen Gunsten entschieden betrachtet werden. Ashbourne hatte nämlich, während er seine Fragen stellte, und um den Antwortenden Anhaltepunkte zu geben, seine Lebensgeschichte, wenn auch bruchstückweise, so doch vollständig erzählt. Er hatte dabei auch viele seiner Verwandten und Bekannten, Lehrer und Mitschüler namhaft gemacht, und da traf es sich denn, daß, während er den Einen seiner Gäste noch ausfragte, Andere ihm bereits ins Wort fielen, um zu constatiren, daß sie mit diesem oder jenem Mitgliede aus Ashbourne's altem Bekanntenkreise, längst vor der Yokohama-Zeit, in Verbindung gestanden haben.</p><p>Die Unterhaltung war bei diesen Gelegenheiten wieder eine allgemeine und laute geworden; Jeder sprach mit seinem Nachbar, bemühte sich, einen „alten" Bekannten in ihm zu erkennen, und begrüßte die Thatsache, wenn sie ans Licht gezogen war, mit Lachen und freudigem Rufen.</p><p>Hört! rief der Eine, Gilmore und ich, wir sind Vettern. Wir haben es soeben herausgefunden!</p><p>Ich bin bei West's Onkel in die Schule gegangen, berichtete ein Anderer.</p><p>Ein Dritter: Macdean's Cousine war meine erste unglückliche Liebe.</p><p>Von allen Seiten ertönten ähnliche Ruse, und bald herrschte wiederum wirres Lärmen an der Tafel. Macdean erklärte sich für besiegt. Der mürrische Schotte hatte nicht nur zugestehen müssen, daß er durch einen nahen Verwandten mit Ashbourne's Familie seit langen Jahren in indirecten Beziehungen stehe; Andere der Anwesenden hatten ihm ebenfalls klar und deutlich bewiesen, daß er sich, seit seiner frühesten Jugend, unbewußt in denselben gesellschaftlichen Kreisen bewegt habe wie sie.</p><p>Das ununterbrochene Fragen und Antworten hatte die Aufmerksamkeit der Gäste so sehr in Anspruch genommen, daß keiner von ihnen das eigenthümliche Benehmen Jervis' während dieses langen Zwischenspiels bemerkt hatte. — Er hatte eine Weile stumm dagesessen, anscheinend nur damit beschäftigt, einen Kork, in den zwei Gabeln gesteckt waren, auf einem Weinflaschenrand zu balanciren. Währenddem er jedoch dies harmlose Spiel trieb, hätte man bemerken können, daß ihm dicke Schweißtropfen auf der Stirn perlten. Er hatte sich darauf erhoben und war, wie Einer, der frische Luft schöpfen will, auf die offene Veranda getreten.</p><p>Als Jervis nach einigen Minuten in das Zimmer zurückkam , hatte der Lärm seinen Höhepunkt erreicht. Jeder der Anwesenden hatte bereits einige „alte" Bekannte unter seinen Tischgenossen gefunden und zeigte sich bemüht, seine Entdeckungsreise in der „kleinen Welt" fortzusetzen.</p><p>Der junge Gilmore, ein Freund Ashbourne's, der besonders glücklich gewesen war, indem er außer einem Vetter noch ein halbes Dutzend Freunde und Bekannte seiner zahlreichen, über die ganze Welt zerstreuten Familie aufgefunden hatte, sah sich in diesem Augenblick nach einem neuen Opfer eines plötzlich in ihm erwachten Forschungstriebes um. Sein Blick fiel auf den eintretenden Jervis.</p><p>Halt! rief er heiter, die Hand freundschaftlich auf Jervis' Schulter legend. Nun kommt die Reihe an uns! Wenn wir nicht Vettern sind, so müssen wir zum Mindesten alte Freunde sein. — Also: auf welchen Schulen waren Sie? Wo leben Ihre Eltern? Wo waren . . .</p><p>Er verstummte plötzlich. Aus Jervis' blassem Gesichte blitzten ihm ein paar Augen so boshaft stechend und ergrimmt entgegen, daß Gilmore das Wort auf der Zunge erstarb.</p><p>Was fehlt Ihnen? fragte er schüchtern und zurückhaltend.</p><p>Einige der Gäste waren Zeugen dieses Auftritts gewesen und blickten neugierig auf Gilmore und Jervis. Die Andern wurden dadurch ebenfalls aufmerksam, und ganz plötzlich trat eine Stille ein, die um so auffallender war, als sie unmittelbar auf das laute Lachen und Lärmen der letzten Minuten folgte. Aller Augen waren jetzt auf die beiden jungen Leute gerichtet.</p><p>Was fehlt Ihnen? wiederholte Gilmore seine Frage inmitten tiefen Schweigens.</p><p>Jervis blickte um sich. Ein Ausdruck verzweifelter Hilflosigkeit, vollständiger Verwirrung malte sich auf seinem Gesichte. Dann zog ein peinlich erzwungenes Lächeln über sein Antlitz, und er sagte mit schwerer Zunge:</p><p>Was soll mir fehlen? . . . Was Ihnen Allen morgen fehlen wird: . . . Der Wein war zu gut.</p><p>Darauf näherte er sich schwankenden Schrittes der Thür und verschwand.</p><p>Die Erklärung, welche Herr Jervis dafür gegeben, daß er sich am Abend des Renntages zuerst aus der Gesellschaft seiner zechenden Genossen zurückgezogen hatte, war eine sehr plausible gewesen : doch hatte sie weder Ashbourne noch dessen Gäste befriedigt. Gilmore hatte nicht wenig dazu beigetragen, Jervis' Antwort auf die an ihn gerichtete Frage zu einer nicht glaubwürdigen zu stempeln.</p><p>Der Mann sah mich an, erzählte Gilmore, als ob er mich mit seinen Augen todtstechen wollte. In meinem Leben habe ich nicht einen so bösen Blick gesehen. Ich war wie erstarrt; es überläuft mich noch in diesem Augenblick kalt, wenn ich nur daran denke. Hätte ich Jervis eines Verbrechens angeklagt, anstatt eine harmlose Frage an ihn zu richten, so hätte er mich nicht ergrimmter ansehen können, als er es that. — Er wäre vom Wein überwältigt gewesen? — Das glaube ich nicht! So intensiv, bewußt böse blickt kein trunkener Mensch. Ich möchte wetten, daß er der Nüchternste von uns Allen war.</p><p>Was mag ihn verdrossen haben?</p><p>Gilmore's Frage vielleicht. Er könnte ja möglicherweise Grund haben, nicht von seiner Vergangenheit sprechen zu wollen. — Ich bin von Ashbourne's Theorie angesteckt worden: Jedermann sollte Jedermann kennen. Ich mißtraue einem Menschen, von dem ich gar nichts weiß.</p><p>Der argwöhnische Macdean hatte diese letzten Bemerkungen gemacht. Die jungen Leute, mit denen er sprach, sahen sich unter einander an. Es waren brave, harmlose Menschen; böse Zungen befanden sich nicht unter ihnen. Einige mochten sich wohl eigenthümliche Gedanken machen, die nicht gerade schmeichelhaft für Herrn Jervis waren; ein Jeder jedoch behielt für sich, was er in dieser Beziehung dachte. — Aber Jervis' Ansehen hatte Schiffbruch erlitten. Das fühlte Jeder, und das empfand er selbst am deutlichsten, als er am nächsten Tage mit seinen Genossen wieder im Club zusammentraf. Man vermied ihn nicht absichtlich, aber es war, als bewege er sich in einer Atmosphäre, welche die Anderen von ihm abstoße und ihn isolire. Niemand hatte ihm Etwas zu sagen, und Niemand näherte sich ihm. Wenn er auf eine Gruppe zutrat, so verstummte das heitere Geplauder, als ob man sich das Wort gegeben habe, in seinem Beisein nicht weiter zu sprechen. Er erschien wie ein Fremdling inmitten einer aus gleichartigen, sympathisirenden Elementen zusammengesetzten Gesellschaft. Er störte dort. Die jungen Leute hatten sich plötzlich klar gemacht, was es eigentlich war, wodurch ein Jeder von ihnen verhindert gewesen, sich Jervis intim und freundschaftlich, wie den andern Gemeindemitgliedern, zu nähern. Jeder von Diesen war ihnen zum wenigsten ein „Bekannter". Von Jervis wußte Niemand, woher er kam, wohin er ging. Er gehörte nicht zu ihrer „kleinen" und doch so viel umfassenden Welt; er war ein Fremder, der einzige Fremdling in der aus allen Theilen der Erde zusammengewürfelten bunten Gesellschaft.</p><p>Der Sommer schränkt in heißen Ländern die Geselligkeit etwas ein. Die weiten Ausflüge in das Innere des Landes werden beschwerlich; die langen Abende in den Clubräumen verkürzt, denn viele der Mitglieder haben die Gewohnheit angenommen, sich frühzeitig zurückzuziehen, um am nächsten Morgen die frischen, ersten Stunden, die schönsten des Tages, genießen zu können. — Nachdem der Renntag vorüber war, hatten auch die Zusammenkünfte der jungen Sportsmänner auf dem Rennplatz vorläufig ihren Zweck verloren, und die Bahn war verödet.</p><p>Jervis war nicht gesellig und hatte seine Persönlichkeit nie in den Vordergrund gedrängt. Die Andern hatten ihn ausgesucht, weil seine Kühnheit ihnen gefiel; aber ohne einen klar ausgesprochenen Grund wurden Diese ihm gegenüber nun zurückhaltender, und nach kurzer Zeit erschien Jervis beinahe gänzlich vereinsamt. Es war, als scheute man sich, ihn anzureden; er selbst aber hatte nicht die Gewohnheit, Jemand zuerst anzusprechen. Kalt grüßend, kreuzte er sich aus der Straße mit seinen ehemaligen Genossen. Oftmals kam es vor, daß man ihn tagelang gar nicht sah, denn er machte nach wie vor lange Ausflüge zu Pferde und hatte seine Besuche im Club, die kurz vor dem Renntage ziemlich regelmäßig gewesen waren, nach und nach beinahe ganz eingestellt.</p><p>Jervis wohnte, von seinen japanischen und chinesischen Dienern umgeben, in einem kleinen Hause, am Rande eines weiten, damals noch unbebauten Platzes, „das Moor" benannt. Bis kurz vor Ankunft der Fremden hatte dort Wasser gestanden, dessen Ausdünstungen während des Sommers bösartige Fieber erzeugten; es war deßhalb mit großem Kostenaufwand kanalisirt worden und fand nun seinen Abfluß in die nahe See. — Das Moor, dessen schwarze, fruchtbare Erde sich schnell mit einem weichen, grünen Rasenteppich überzogen hatte, trennte damals das europäische Yokohama von einem verrufenen japanischen Stadtviertel, dem sogenannten Yankiro, wo sich Schenke an Schenke reihte, die des Abends und während der Nacht mit lärmenden Japanern und zechenden Europäern, namentlich Matrosen, gefüllt waren. — Schlägereien waren im Yankiro an der Tagesordnung, und nicht selten endeten dieselben mit schweren Verwundungen. Die achtbaren Mitglieder der fremden Gemeinde : Beamte, Offiziere und Kaufleute — ließen sich nicht gern in diesem Viertel sehen; doch kam es vor, daß die älteren Einwohner dem Neuangekommenen den Ort zeigten, um ihn mit den dort herrschenden fremdartigen Sitten und Gebräuchen bekannt zn machen.</p><p>Straßenbeleuchtung ist erst seit Kurzem in Yokohama eingeführt; im Jahre 1860 war es dort in dunklen Nächten finster, öde und unheimlich. Der eigentliche Straßenverkehr hörte mit Sonnenuntergang auf; und wer des Abends noch ausgehen wollte, der nahm entweder selbst eine Laterne, oder — und das war das Gebräuchlichere — er ließ sich von einem oder mehreren japanischen Bedienten geleiten, von denen ein jeder eine jener Papierlaternen trug, die in ganz Japan und anch in China allgemein gebräuchlich sind. Auf den Laternen der Beamten prangte in bunten Farben das Wappen der Nation, welcher der Besitzer angehörte; die Kaufleute ließen ihre Namen oder einfach die Nummer des von ihnen bewohnten Hauses daraufmalen. Man erkannte auf diese Weise auch des Nachts von Weitem schon die Personen, die noch in den Straßen waren; und wenn man einen Bekannten antraf, so gesellte man sich gern zu ihm, denn die Wege waren unsicher, und man mußte immer gewärtig sein, aus einer dunkeln Ecke einen lauernden Samurai oder Lonin (bewaffnete Edelleute), zum Anfall bereit, hervorspringen zu sehen. Kein Europäer ging des Abends aus, ohne einen Revolver schußbereit in der Hand zu halten.</p><p>Ashbourne war Jervis' unmittelbarer Nachbar. Die Häuser der Beiden waren nur durch die geräumigen, mit manneshohen Bretterverschlägen umgebenen Höfe von einander getrennt. Ueber diese Bretterwände hinweg konnte, wer auf der erhöhten Veranda stand, die Fenster des Nachbarn erblicken.</p><p>Eines Abends hatte sich, wie dies häufig vorkam, eine kleine Gesellschaft bei Ashbourne versammelt. In den hellen Zimmern war es sehr warm; auch wurde man dort von den nach Licht schwärmenden Musquitos geplagt; die Gäste hatten sich deßhalb auf die dunkle und verhältnißmäßig kühle Veranda zurückgezogen und sich dort auf großen indischen Bambussesseln ausgestreckt. — Die jungen Leute rauchten, tranken Thee oder „Soda und Brandy" und unterhielten sich träge von gleichgültigen Dingen; denn sie waren müde und abgespannt, und die Meisten von ihnen hatten ein schweres Tagewerk hinter sich.</p><p>Es war spät geworden; die Nacht dunkel, schwül und still. Während der langen Pause in der schleppenden Unterhaltung hörte man das ununterbrochene, dumpfe Rauschen und Brausen des nahen Meeres, und von den benachbarten Höfen her das kurze, trockene Klappen, welches durch Zusammenschlagen von zwei flachen Holzstücken hervorgebracht wird, und wodurch die japanischen Wächter, die in regelmäßigen Zwischenräumen ihre Runden machen müssen, zu erkennen geben, daß die ihrer Obhut anvertranten Gebäude von ihnen in Angenschein genommen worden sind. — Man gewöhnt sich schnell an dies weitschallende Geräusch und wird sodann durch dasselbe nicht einmal im leisen Schlaf gestört; aber es schreckt Diebe und Brandstifter zurück, indem es diesen sagt, daß der Wächter aus seinem Posten ist. — Vom Yankiro herüber, über das weite, öde Moor, erklangen die Hellen, schrillen Töne der Sampsin, der dreisaitigen, japanischen Guitarre.</p><p>Der Wächter des nächsten Nachbarhauses hatte soeben seine Runde beendet. Einer der Anwesenden hatte bei dem Geräusch den Kopf dorthin gewandt.</p><p>Bei Jervis ist Alles erleuchtet, bemerkte er. Was mag der Mensch zu so später Stunde ganz allein noch treiben?</p><p>Er studirt Japanisch, antwortete Macdean. Wir haben denselben Lehrer.</p><p>Er scheint sich überhaupt zum Japaner ausbilden zu wollen, ergänzte Ashbourne. Ich sehe ihn in seinem Hause immer nur in Kimono (japanisches Gewand) und in Sandalen einhergehen; auch nimmt er Fechtstunden bei einem alten, herrenlosen Edelmann, der sich hier umhertreibt. — Vorgestern früh, als ich an seiner Thür vorüberging, hörte ich im Hofe Lärmen und Schreien. Ich trat hinein, und da sah ich Jervis und einen Japaner, Masken vor den Gesichtern, mit hölzernen Säbeln, unter Rufen und Stampfen, wie besessen auf einander einhauen. Jervis kam mir entgegen und fragte höflich, was ihm die Ehre meines Besuches verschaffe. Als ich erwiderte, Neugierde allein habe mich hereintreten lassen, erzählte er mir, er finde Vergnügen an allen körperlichen Hebungen und habe jetzt zur Abwechslung angefangen, Fechtstunden bei einem Japaner zu nehmen. Der Samurai, der zuhörte, als ob er Englisch verstände, wiederholte darauf mehrere Male: Herr Jervis ist sehr geschickt und stark in der That. Er hätte seinen Schüler gewiß gern producirt, denn er schlug ihm vor, in meiner Gegenwart einen Gang zu machen; aber Jervis lehnte dies kühl ab. — Auf der Veranda kauerte ein hübsches japanisches Mädchen vor einem Kohlenbecken, auf dem Wasser gewärmt wurde. Ihr gegenüber saß eine alte Frau. Die Beiden tranken Thee, rauchten und plauderten. Neben ihnen auf der Matte stand eine Koto (japanische Zither). Stühle und Sessel sah ich nicht. Das Ganze machte vielmehr den Eindruck einer japanischen, als einer europäischen Wirthschaft. . . .</p><p>Da kommen Leute vom Yankiro über das Moor herüber, unterbrach Macdean.</p><p>In einiger Entfernung erblickte man Laternen. Die Träger derselben konnte man nicht sehen, und die Laternen, die sich hüpfend und schaukelnd in der Dunkelheit bewegten, erschienen tote große Irrlichter.</p><p>Wir wollen sehen, wer da geht, sagte Ashbourne.</p><p>Er trat in das Zimmer und kehrte bald mit einem großen Opernglas bewaffnet wieder zurück. Er blickte eine kurze Weile nach den Laternen und sagte dann:</p><p>Nummer . . . Nummer 28 und .... 32, West und Dr. Wilkins. Wir wollen sie rufen. Sie sollen berichten, was sie zu so später Stunde noch draußen zu thun haben.</p><p>Darauf setzte er beide Hände an den Mund und rief in die stille Nacht hinaus: West! . . Wilkins! Dann wartete er einige Secunden und wiederholte den Ruf, bis schwach die Antwort zurückscholl: Wir kommen!</p><p>Die Laternen näherten sich darauf in gerader Linie dem Hause Ashbourne's. In einer kleinen Entfernung von demselben hielten sie eine kurze Weile still; dann kamen sie wieder vorwärts; bald darauf wurden sie durch den Thorweg getragen, und West und Wilkins, von ihren Dienern gefolgt, traten auf die Veranda. — Dr. Wilkins erzählte, er sei nach dem Yankiro gerufen worden, um einen englischen Matrosen zu verbinden, der in einer Schlägerei von einem Malayen einen Messerstich bekommen habe. West, der gerade bei ihm gewesen sei, als man ihn gerufen, habe ihn begleitet.</p><p>Und mit wem unterhielten Sic sich in der Nähe des Hauses? Warum machten Sie plötzlich Halt?</p><p>Wir trafen Jervis an und wünschten ihm guten Abend. Er ging ganz allein in der Dunkelheit spazieren.</p><p>Er wird sich eines Tages von einem Lonin todtschlagen lassen. Ich habe es ihm schon verschiedene Male prophezeit.</p><p>Ich sagte ihm soeben auch, er handele sehr unvorsichtig. Er lachte und antwortete: Wer hält mich in der Dunkelheit für einen Todjin? (Spottwort für die Fremden). Er sah in der That wie ein Japaner aus. Er trug einen Kimono, in seinem Gürtel stak ein schwerer Säbel, und um das bloße Haupt hatte er ein Tuch gewunden, so daß man nur seine hellen Augen sehen konnte. — Er ist ein eigenthümlicher Mensch; er gleicht Keinem von uns; ich könnte ihn nicht zum Freunde haben.</p><p>Herr Jervis schien wichtige Mittheilungen aus China zu erwarten, denn jedesmal, sobald ein Dampfboot von dort angekommen, erblickte man ihn unter den Ersten, welche bei dem Kaufmann, an den das Schiff consignirt war, erschienen, um seine Briefe in Empfang zu nehmen. Er ließ sich dann auch die Passagierliste zeigen und entfernte sich, nachdem er dieselbe durchgelesen hatte. Alles dies war gebräuchlich und erregte bei Niemand auch nur das geringste Aufsehen.</p><p>Eines Tages, zu Anfang des Monat Juni, fand er sich, bald nachdem die „Cadix" vor Anker gelegt worden war, bei Herrn Dana ein, um seine Briefe abzuholen. — Im Comptoir des Genannten traf er mit dem Capitän M'c Gregor zusammen, den er seit dem vergangenen Jahre, von seiner Ueberfahrt von Schanghai her, persönlich kannte:</p><p>Gute Reise gemacht, Capitän?</p><p>Ausgezeichnete: fünf Tage und siebenzehn Stunden.</p><p>Viel Passagiere an Bord?</p><p>Sieben Weiße; und vor dem Mast einige zwanzig Chinesen.</p><p>Bekannte?</p><p>Macdean. Sonst nur neue Leute; auch ein Bruder von Ashbourne darunter.</p><p>Guten Morgen, Capitän.</p><p>Guten Morgen, Herr Jervis.</p><p>Herr Jervis vergaß wunderbarer Weise, seine Briefe mitzunehmen, obgleich dieselben auf den Tisch für ihn bereit gelegt waren, und ging, aufmerksam vor und hinter sich blickend, schnellen Schrittes schnurstracks nach Hause. Als er sich seiner Wohnung näherte, kamen ihm von dem andern Ende der Straße zwei Herren langsam entgegen: Thomas Ashbourne und sein Bruder Daniel. Sie unterhielten sich eifrig mit einander und bemerkten Jervis zunächst nicht; aber plötzlich erblickte Daniel ihn, und zwar in dem Augenblick, als Jervis, der seine Schritte noch mehr beschleunigt hatte, über den Straßendamm ging, um in sein Thor einzutreten. — Die Entfernung zwischen Jervis und den beiden Brüdern war ungefähr zweihundert Schritte. Daniel blieb stehen, und mit der einen Hand die Augen schützend — denn die Mittagssonne stand blendend über Yokohama — sagte er sinnend:</p><p>Wer ist doch das?</p><p>Wer?</p><p>Der Mann, der soeben in jenes Haus getreten ist.</p><p>Das wird Jervis gewesen sein. Ich habe ihn nicht gesehen, aber er wohnt dort und empfängt nur selten Besuch. Er wird sich seine Briefe von Dana geholt haben.</p><p>Jervis?</p><p>Ja. Kennst du ihn?</p><p>Nein, ich kenne keinen Jervis; oder ich erinnere mich dessen nicht. Aber der Mann schien mir bekannt. Es wird eine Aehnlichkeit sein; ich weiß in diesem Augenblick nicht einmal, an wen sie mich erinnert.</p><p>Du wirst Jervis bald kennen lernen, denn er ist unser nächster Nachbar. Hier sind wir zu Hause. Willkommen Dan unter meinem Dache.</p><p>Die Brüder, von denen Daniel vier bis fünf Jahre älter zu sein schien als Thomas, sahen sich nicht ähnlich. Daniel hatte braunes Haar und dunkle Augen; Thomas war blond. Doch glichen sie sich in den Figuren; sie waren Beide hochgeschossen, hager und hatten dasselbe gelassene Schlendern im Gang.</p><p>Hier ist dein Zimmer, sagte Thomas, den Neuangekommenen in ein niedriges, aber freundliches, lichtes Gemach führend, in dem ein großes, schönes Ningpo-Bett, ein Tisch und einige Stühle standen. — Und hier, gleich nebenan, hast du dein Bad. Der Diener, den ich für dich genommen habe, hört auf den bequemen Namen To und versteht kein Wort Englisch. Ich werde dich ihm gleich vorstellen, und dann mußt du zusehen, wie du mit ihm fertig wirst. Dort — die Beiden waren aus dem Zimmer, dessen offene Schiebethüren auf die Veranda führten, auf diese getreten — siehst du den Stall. — In dem kleinen Häuschen, neben dem Thorweg, schlummert der Momban, den du heute Nacht in Ausübung seiner Thätigkeit kennen lernen wirst. — Und nun kleide dich zunächst um, denn es wird mir selbst ordentlich warm, dich in einem wollenen Anzuge zu sehen. To hat einen leinenen Anzug für dich bereit gelegt. Meine Kleider werden dir wohl passen.</p><p>Der Genannte war unhörbaren Schrittes in das Zimmer getreten und begrüßte nun ehrerbietigst seinen neuen Herrn, indem er sich auf die Kniee niederließ und den Boden mit der Stirn berührte. Thomas bedeutete ihm, was er zunächst zu thun habe, und entfernte sich sodann, um seinen Bruder bei dessen Toilette nicht zu stören. Nach einer halben Stunde erschien dieser im Salon, durch ein kühles Bad erfrischt und in einem von Thomas' weißen Anzügen.</p><p>To scheint mir ein perfecter Kammerdiener zu sein, sagte Daniel. Wir haben uns ganz gut mit einander verständigt. Aber Inish wird eifersüchtig auf ihn werden, wenn ich mich von einem Andern als von ihm bedienen lasse.</p><p>Wer ist Inish?</p><p>Mein alter irländischer Diener.</p><p>Wenn du mich um Rath gefragt hättest, so würde ich dir gesagt haben, den Mann in Limerick zu lassen. Die einheimischen Diener sind die besten der Welt; fremde verkommen hier regelmäßig. Ich prophezeie dir, daß Inish dich verlassen und eine Matrosenschenke eröffnen wird. Alle europäischen Diener, die mit ihren Herren nach Japan kommen, sind prädestinirt, als Schankwirthe zu enden.</p><p>Für Inish stehe ich ein, erwiderte Daniel. Der Mann ist mir mit Leib und Seele ergeben. Er war Bursche eines Freundes von mir, des Lieutenant O'Brien, der kläglich ums Leben gekommen ist. Inish war damals vor Gram über den Tod seines Herrn ganz tiefsinnig geworden und mußte das Regiment verlassen. Ich nahm ihn zu mir, da O'Brien viel auf ihn gehalten hatte, und gab mir Mühe, ihn zu heilen. Es ist mir gelungen, und seitdem hängt Inish so sehr an mir, daß es grausam gewesen wäre, ihn zu verlassen.</p><p>Trinkt Meister Inish?</p><p>So wenig, wie man dies von einem Irländer und alten Soldaten nur erwarten kann.</p><p>Das ist mehr als genug. Verbiete ihm, des Abends auszugehen, denn sonst wird man ihn eines Tages, ehe er viel älter geworden ist, erschlagen nach Hause tragen. Die japanischen Offiziere behandeln trunkene Europäer mit charakteristischer Lieblosigkeit.</p><p>Inish geht überhaupt nie aus. Er ist menschenscheu.— Da kommt er übrigens, der ungerecht Beargwohnte.</p><p>Inish, von einem Matrosen der „Cadix" begleitet und von einem japanischen Kuli gefolgt, der einen mit Gepäck beladenen Wagen zog, war in den Hof getreten. Er schüttelte dem Matrosen, der ihm den Weg gezeigt hatte, kameradschaftlich die Hand, worauf sich dieser entfernte, näherte sich sodann der Veranda, auf der er seinen Herrn erblickt hatte, und. militärisch grüßend, fragte er kurz, wohin das Gepäck geschafft werden solle. Sobald ihm das Zimmer gezeigt worden war, beeilte er sich, ohne weiter ein Wort gesagt zu haben, das Gepäck hineinzutragen. Bei den großen, schweren Koffern, die er nicht allein fortschaffen konnte, bedeutete er dem Japaner durch eine stumme Geste, mitanzufassen.</p><p>Nun, glaubst du, daß Inish Händel haben wird? fragte Daniel.</p><p>Er macht den Eindruck eines friedfertigen, stillen Menschen, antwortete Themas.</p><p>Du wirst ihn selten hören oder sehen, fuhr Daniel fort. Er arbeitet von früh bis spät und scheint sich nirgends wohler zu befinden, als in meinem Zimmer oder auf seiner Kammer.</p><p>Die Brüder hatten sich während des Nachmittags viel zu erzählen, denn sie waren viele Jahre lang von einander getrennt gewesen; um sieben Uhr aßen sie sodann zusammen, und gegen neun Uhr begaben sie sich nach dem Club, wo Daniel Ashbourne von seinem Bruder vorgestellt wurde und überall die freundlichste Ausnahme fand. Er war bemüht, dies zu rechtfertigen, und gewann alle Herzen durch die liebenswürdige, harmlose Art seines Auftretens. Gegen Ende des Abends stritt man sich förmlich darum, wer zuerst das Vergnügen haben sollte, ihn als Gast an seinem Tische zu bewirthen.</p><p>Ich habe das erste Anrecht, sagte Macdean. Ich bin Vielen von Ihnen noch ein Diner schuldig . . . Erinnern Sie sich nicht? Meine verlorene Wette: die „kleine Welt".</p><p>Das ist richtig, entschied Herr Mitchell; und es wurde beschlossen, daß dieselben Herren, die am Renntage Tom Ashbourne's Gäste gewesen waren, am nächsten Tage bereits bei Herrn Macdean zu Mittag speisen sollten, damit dem Neuangekommenen, Herrn Daniel Ashbourne, auf diese Weise Gelegenheit geboten werde, die hervorragendsten Mitglieder der fremden Gemeinde genauer kennen zu lernen. — Mau trennte sich darauf. Thomas Ashbourne übernahm es, seinen Nachbar Jervis, der nicht übergangen werden durfte, in Macdean's Namen einzuladen. — Jervis ließ jedoch auf die Bestellung, die ihm am frühen Morgen durch Ashbourne's japanischen Diener gemacht wurde, zurückantworten: er bedaure, die Einladung nicht annehmen zu können; er sei unwohl.</p><p>Das Gastmahl, das zur festgesetzten Stunde stattfand, verlief in angenehmer Weise. Es wurde dabei getrunken, wie man vor fünfzig Jahren noch in der besten Gesellschaft in Deutschland trank, wie man heute aber, ohne sich in schlechte Gesellschaft zu begeben, nur noch in England trinken kann. Nachdem die Tafel von allem Eßbaren gereinigt war, und „Port, Sherry und Claret" einige Male die Runde um den Tisch gemacht hatten, befand sich die Gesellschaft denn auch wieder in der beliebten „Stimmung nach dem Essen", die der gastfreundliche Macdean seit Beginn des Mahles bemüht gewesen war zu erwecken.</p><p>Es scheint mir, rief einer der Gäste, daß wir heute noch vergnügter sind, als bei der letzten Versammlung.</p><p>Danke verbindlichst! rief Thomas Ashbourne lachend zurück.</p><p>West, der die kleine Ungeschicklichkeit begangen hatte, versuchte, sich zu entschuldigen: Ich habe mich schlecht ausgedrückt, erklärte er. Sie haben mich mißverstanden, Ashbourne. Ich meinte, daß wir heute Alle, ohne Ausnahme, vergnügt sind, während das letzte Mal Herr Jervis wie der steinerne Gast zwischen uns saß.</p><p>Was fehlt Jervis eigentlich? fragte ein Anderer, sich an Dr. Wilkins, den Arzt der fremden Gemeinde, wendend.</p><p>Dr. Wilkins war als ein „langathmiger" Mann bekannt, d. h. er sprach gern und viel.</p><p>Das will ich Ihnen sagen, meine Herren, begann er.</p><p>Nein, das wollen wir nicht hören, wurde er unterbrochen; worauf er sich damit begnügte, seinem geduldigen Nachbarn zur Linken, dem friedliebenden Gilmore, weitläufig auseinanderzusetzen, Jervis leide an einem schwer zu definirenden Nervenübel, das er sich durch zu große körperliche und geistige Anstrengungen zugezogen habe.</p><p>Jervis wäre nervös? fragte Gilmore ungläubig. Der Mensch reitet doch, als ob er gar nicht wüßte, was Nerven sind.</p><p>Sie irren sich — gestatten Sie mir . . . und der Doctor vertiefte sich in eine wissenschaftliche Abhandlung, der Gilmore nur mit halben Ohren zuhörte, da eine Unterhaltung am andern Ende des Tisches ihn mehr interessirte.</p><p>Dort hatte nämlich Macdean dem Neuangekommenen, Daniel Ashbourne, der als Ehrengast zu seiner Rechten saß, soeben erklärt, w.lcher Art die Wette gewesen sei, die er verloren, und die ihm den Vorzug verschafft habe, der Erste zu sein, Herrn Daniel Ashbourne zu bewirthen. Bei dieser Gelegenheit war die Rede auf die „kleine Welt" gekommen, und Ashbourne jr. hatte sich dadurch veranlaßt gefühlt, sein Steckenpferd wieder einmal zu besteigen. Er sprach mit großem Eifer und mit einem ihm eigenthümlichen halbkomischen Ernste</p><p>. . . und diese schöne Theorie, meine Herren, hörte Gilmore ihn peroriren, diese hochphilosophische Theorie von kaum zu berechnender Tragweite, deren Entdecker ich mir zu sein schmeichle . . .</p><p>Wovon ist eigentlich die Rede? unterbrach Mitchell, der, gleich Gilmore, den Anfang der Ashbourne'schen Demonstration nicht vernommen hatte.</p><p>Ashbourne behauptet, Jedermann könne nur als Derjenige existiren, der er nun einmal ist; und er nennt dies eine „philosophische Theorie". Das ist eine sehr pompöse Bezeichnung für eine einfache Sache, die Niemand je bezweifelt hat.</p><p>Sie sind ein kurzsichtiger Schotte, Macdean! Sie haben die Sache nie bezweifelt, weil Sie überhaupt nie darüber nachgedacht haben.</p><p>Nun so geben Sie Ihre Theorie zum Besten.</p><p>Ashbourne entschuldigte sich: er habe schon zu lange gesprochen, er fürchte, die Gesellschaft zu ermüden; er wolle nur das Facit seiner Demonstration wiederholen: es sei heute für anderthalb Tausend Millionen Menschen Platz in der Welt, aber dies nur unter der ausdrücklichen Bedingung, daß Jeder den ihm angewiesenen, eigenen Platz in derselben einnehme. Verlasse er diesen Platz, so sei nirgends auf der Erde, in der menschlichen Gesellschaft, Raum für ihn.</p><p>Und was wird bei deiner Theorie aus dem flüchtigen Verbrecher, der seinen Platz aufgegeben hat? fragte Daniel Ashbourne.</p><p>Der flüchtige Verbrecher? rief Thomas. Er ist der stärkste Beweis für die Nichtigkeit meiner Theorie! — Der Mann, der einen falschen Namen angenommen, seinem „Ich", seinem Platz in der Welt entsagt hat, existirt menschlich nicht mehr. Eine Fiction, der Doppelgänger einer unberechtigten Existenz, treibt sich irgendwo in der Welt umher; aber es ist diesem Truggebilde nicht gestattet, eine gesellschaftlichmenschliche Existenz zu führen.</p><p>Das ist Alles sehr schön und schwer verständlich; aber als Jurist sage ich dir, daß. wenn wir einer solchen Fiction habhaft werden, wir ihr schnell beweisen, daß sie noch existirt, indem wir sie einsperren, oder, wenn ihr Doppelgänger es verdient hat, sie aufhängen.</p><p>Ich glaube überhaupt nicht an flüchtige Verbrecher.</p><p>Eine neue Theorie, ohne Zweifel! Was willst du sagen?</p><p>Die Welt ist zu klein. Es ist unmöglich, sich dort lange zu verstecken. Flüchtige Verbrecher werden eingeholt, oder sie stürzen beim Davonlaufen und brechen den Hals. — Dann findet man ihre Leichen.— Nichts geht verloren in der Welt.</p><p>Ich könnte eine Geschichte erzählen von einem flüchtigen Verbrecher, den man seit langen Jahren weder lebendig, noch todt wiedergesunden hat.</p><p>Die Gesellschaft, die an den Ashbourne'schen Theorieen, wie er sie nach Tische zum Besten zu geben beliebte, kein sonderliches Gefallen fand, war gern bereit, zur Abwechslung „eine Geschichte" zu hören. So erscholl von allen Seiten der Ruf: Bitte, sprechen Sie!</p><p>Daniel Ashbourne räusperte sich, und es wurde still. Die Einen waren begierig, die angekündigte Geschichte zu hören; die Andern wollten dem Ehrengaste das Vergnügen nicht rauben, das Wort zu ergreifen.</p><p>Als ich mich im Jahre 1854 in Limerick als Advocat niederließ, begann Daniel Ashbourne, fand ich dort ein Infanterie-Regiment stationirt. Ich befreundete mich bald mit mehreren der Offiziere. Es waren leichtlebige, liebenswürdige Leute, meist Irländer, lustige Tafelgenossen, enragirte Spieler und berühmt als die besten Reiter in der Grafschaft. Es befand sich nicht Einer unter ihnen, der auf den Jagden nicht geradeaus geritten wäre „wie die Krähe fliegt". — Der beste und verwegenste unter diesen guten und kühnen Reitern, und von all seinen Kameraden als solcher anerkannt, war ein Lieutenant Namens Edwin Hellington. Er war jüngerer Sohn einer vornehmen und reichen Familie, empfing eine gute Zulage von zu Hause und konnte sich Pferde halten. Irgendwie gelang es ihm immer, sich in dieser Beziehung das Beste zu verschaffen, was aus den Markt kam. Sein Blick und sein Urtheil waren merkwürdig sicher, sobald es sich um Pferde handelte, und der geriebenste Roßhändler hätte den jungen Burschen nicht hinters Licht führen können. Er war sehr gesucht bei allen Herrenreiten und gewann sich, da er hoch wettete, im Laufe des ersten Jahres, wo ich in Limerick war, eine bedeutende Summe Geldes.</p><p>Ein guter Reiter zu sein, war ein Ehrentitel im Regiment; die Offiziere waren nicht neidisch und hätten Hellington gern gegönnt, was er sich, auf die Gefahr hin, sich Arme und Beine zu brechen, im Laufe der Saison zusammenritt. Aber Hellington war nicht beliebt. Er führte ein zurückgezogenes Leben, betheiligte sich selten an gemeinschaftlichen Vergnügungen, war nie auf einem Ball zu sehen und trieb sich, wenn er frei vom Dienste war, auf einsamen Wegen umher, wo er seine Pferde zuritt.</p><p>Während es mir ein Leichtes gewesen war, sämmtlichen Offizieren des Regiments, vom Colonel hinunter bis zum jüngsten Lieutenant, vorgestellt zu werden, konnte ich Hellington, so zu sagen, immer nur von Weitem erblicken. Einer seiner Kameraden, ebenfalls ein Lieutenant, Charles O'Brien bei Namen, der nach Hellington für den besten Steeple-Chase-Reiter im Regimente galt, und mit dem ich mich besonders befreundet hatte, sagte mir eines Tages, als ich den Wunsch ausgesprochen hatte, mit seinem berühmten Rivalen bekannt zu werden: Ich kann Sie vorstellen; aber ich sage Ihnen im Voraus, Sie werden einen unangenehmen Gesellen kennen lernen.</p><p>Ich sah mir Hellington an jenem Tage zum ersten Male genauer an: er hatte ein kaltes, grausames Gesicht; rothes Haar, eine blendend weiße, hohe Stirn und kleine, helle Augen, die seitwärts und von unten blickten und schnell beweglich, doch aufmerksam von einem Punkt zum andern wanderten. Ein röthlich blonder Bart, der Wangen, Lippen und Kinn bedeckte, ließ die Form des Mundes und des Gesichtes nicht genau erkennen. Einen Moment begegneten sich unsere Augen, und er mochte bemerken, daß ich ihn beobachtete. Er warf mir einen so scharfen, bösen Blick zu, daß ich mich gewissermaßen körperlich dadurch verletzt fühlte und die Augen unwillig von ihm abwandte, ohne ferner Lust zu verspüren, mit ihm in Verbindung zu treten.</p><p>Einige Wochen später fand das große Offiziers-Rennen Statt. — Das „Ereigniß" des Tages war eine Steeple-Chase, zu der die bekanntesten Pferde der Grafschaft und die besten Reiter des Regiments engagirt worden waren. — Hellington, der bei diesem Rennen ein „dunkles" (unbekanntes) Pferd ritt, das mit bewunderter Action die Tribünen passirt hatte, machte von Anfang an eine furchtbare Pace und führte — zu schnell, um zu dauern, sagten die Einen — er weiß schon, was er zu thun hat, meinten die Andern. — Das Pferd schien in der That unermüdlich und bewahrte, so lange die Zuschauer es erblicken konnten, eine Distance von mehr als zehn Längen zwischen sich und den andern. — Dann verschwanden sämmtliche Reiter hinter einem kleinen Gehölz.</p><p>Als sie nach einigen Minuten wieder sichtbar wurden, waren mehrere Pferde dicht beisammen.</p><p>Weiß und blau gewinnt! hörte man rufen ; O'Brien führt! — Was ist aus Hellington geworden?</p><p>Aller Augen waren einen Augenblick nach der Stelle gerichtet, an der die Reiter hinter dem Gehölz hevorgebrochen waren. — Hellington ist auch einmal zu Schaden gekommen, hieß es. — Dann concentrirte sich die Aufmerksamkeit wieder auf die kleine Gruppe, die sich nun der Tribüne, vor welcher der Siegespfosten stand, näherte.</p><p>Blau und weiß gewinnt! Hurrah für O'Brien!</p><p>Währenddem sich Viele nach dem Sattelplatz drängten, um den glücklichen Reiter wiegen zu sehen, bemerkten Diejenigen, die auf und vor der Tribüne geblieben waren, wie endlich Hellington, Letzter von Allen, in kurzem Jagdgalopp dahergesprengt kam. — Sein Pferd war grausam gespornt worden, aber der Reiter saß unversehrt im Sattel, und auf seinem hellen Anzuge war nicht ein Fleckchen zu entdecken. Der Mann konnte unmöglich gestürzt sein. — Nachdem er den Pfosten passirt hatte, machte er Kehrt und ritt durch das Gitter. — Dort kam ihm sein Groom entgegen und nahm das Pferd beim Zügel. — Wie der Herr, so der Knecht! Hellington's Groom hatte eine Galgenphysiognomie.</p><p>Was ist passirt, Herr? fragte er finster.</p><p>Verdammter Schwindel ist passirt! antwortete Hellington barsch.</p><p>Er war blaß, und seine Augen glänzten wie die einer Schlange. Zur Wage! befahl er.</p><p>Dort war es leer geworden, denn man hatte längst festgestellt, daß O'Brien's Pferd gewonnen habe; aber die Mitglieder des Vorstandes, welche nach dem Rennen zu wiegen hatten, waren noch auf ihrem Posten. — Hellington, mit Sattel und Zügel über dem Arm und mit der Reitgerte in der Hand, stellte sich, ohne ein Wort zu sagen, auf die Wage.</p><p>Richtiges Gewicht? fragte er, sich an den Vorstand wendend; und als dies bejaht worden war, setzte er hinzu: Ich protestire gegen das Rennen.</p><p>Aehnliche Proteste waren bei einem Herrenreiten zwar nichts Gewöhnliches, aber auch nicht unerhört. Nach wenigen Minuten waren die Schiedsrichter, an ihrer Spitze der Oberst des Regiments, Colonel Wicklow, in einem kleinen Zimmer versammelt, um die Klage zu hören und eine Entscheidung zu treffen. — Draußen wunderte man sich, weßhalb es so lauge dauerte, ehe die Nummer des Gewinnenden aufgezogen wurde.</p><p>Inzwischen klagte Hellington vor den Schiedsrichtern darüber, daß während der letzten zwei Rennen die Bahn an einer Stelle geändert worden, wo dies früher nie geschehen sei, und daß man diese Aenderung in so unvollkommener Weise angedeutet habe, daß nur ein Eingeweihter sicher sein konnte, keinen Irrthum zu begehen. Er, Hellington, sei von der Aenderung nicht unterrichtet worden und habe sich verritten, und diesem Umstande allein sei es zuzuschreiben, daß er das Rennen nicht gewonnen habe.</p><p>Colonel Wicklow bedeutete Herrn Hellington, daß die Art und Weise, wie er seine Bemerkungen mache, ungebührlich sei, da er die bona fides des Vorstandes in Zweifel zu ziehen scheine. Seine, Hellington's, Schuld sei es gewesen, daß er sich vor dem Rennen nicht genügend informirt habe. — Aber Hellington schüttelte den Kopf und zuckte mit den Achseln und erwiderte trotzig, wenn man ihn daran erinnern wolle, daß er vor seinem militärischen Vorgesetzten stehe, so habe er nichts mehr zu sagen; er habe jedoch bisher immer in dem Glauben gelebt, daß auf der Rennbahn Jedermann gleiche Chancen haben müsse, und dies sei nicht der Fall gewesen, denn O'Brien habe die neue Bahn gekannt und er nicht.</p><p>Lieutenant Hellington, Sie zwingen mich, wenn Sie so fortfahren, Ihnen das Wort zu entziehen, sagte der Oberst.</p><p>Zu Befehl, Colonel Wicklow! antwortete Hellington, machte kurz Kehrt und verließ das Zimmer.</p><p>Er war im Abgemeinen ein reservirter Mensch; aber es kochte in ihm, und zum ersten Male, seitdem er im Regiment bekannt war, schien er die Herrschaft über sein jähzorniges Temperament verloren zu haben. Er hatte sich einen Ueberrock über seinen Jokey-Anzug gezogen und einen Hut aufgesetzt, denn er wollte noch in einem der nächsten Rennen reiten, und er stellte sich nun breitbeinig und mit der Reitgerte auf seine Stiefel schlagend vor den Stall hin und unterhielt sich mit lauter Stimme mit seinem Groom, der zischend und pfeifend damit beschäftigt war, das Pferd trocken zu reiben.</p><p>Einige Offiziere, die in der Nähe waren, entfernten sich, damit ein Kamerad sich in ihrer Gegenwart nicht compromittire; denn es war augenscheinlich, daß Hellington vor Zorn wie betrunken und kaum noch zurechnungsfähig war.</p><p>Nach einer halben Stunde, als das nächste Rennen vorüber war, wurde zur letzten Steeple-Chase geläutet. — O'Brien und Hellington stiegen beinah gleichzeitig zu Pferde.</p><p>Diesmal werde ich Sie nicht aus den Augen verlieren, O'Brien! sagte Hellington mit einem höhnischen Lächeln.</p><p>O'Brien, der von seinen Freunden gebeten worden war, sich mit Hellington auf nichts einzulassen, that, als ob er nicht gehört hätte, und ritt ruhig auf die Bahn hinaus.</p><p>Während des ersten Theiles des Rennens und auch nachdem bereits zwei Hindernisse genommen waren, blieben die Pferde so dicht zusammen, daß man sie mit einem Laken hätte bedecken können; dann löste sich O'Brien von der Gruppe und kam um eine Pferdelänge voraus.</p><p>Hellington läßt O'Brien führen, hieß es. Seht doch, wie er zurückhält!</p><p>Die Beiden, die jetzt den Andern um eine kleine Distance vorgekommen waren, näherten sich einer Mauer, die sie beinahe a tempo nahmen. — Das nächste Hinderniß war eine feste Barriere mit einem Graben dahinter. O'Brien ritt in scharfer Pace darauf los; zu seiner Linken, dicht am Sattel war der Kopf von Hellington's Stute.</p><p>Von der Tribüne war es nicht möglich, die Situation genau zu erkennen, da O'Brien's Pferd das seines Nachbarn zur Hälfte deckte. — Zwanzig Schritt vor der Barrière sah man O'Brien etwas nach rechts abbiegen; gleich darauf hob sich sein Pferd zum Sprunge; aber in demselben Augenblick machte es eine viertel Wendung nach rechts, stieß mit dem linken Vorderfuß gegen die Barrière und brach am Rande des Grabens zusammen. — Hellington flog mit hochgehobener Reitpeitsche vorüber. — O'Brien wurde aus dem Sattel geschleudert, und man sah ihn mit weit ausgestreckten Armen mehrere Schritte vor seinem Pferde auf das Gesicht fallen. Er erhob sich jedoch wieder und lief auf sein Pferd zu, das er am Zügel packte, und das sich nun mühsam aus dem Graben emporarbeitete. — O'Brien sprang in den Sattel und ritt unter dem Zujauchzen der Tribünen weiter; aber die andern Pferde hatten ihn weit überholt; Capitän Glenarm führte; Hellington, dessen Pferd unruhig geworden zu sein schien und schlecht ging, war Vierter geworden; man näherte sich dem Ziele, und O'Brien, der auf die Hoffnung zu siegen verzichten mußte, ritt, nachdem er das letzte Hinderniß genommen hatte, in kurzem Galopp am Pfosten vorüber und kehrte dann im Schritt nach dem Sattelplatz zurück. Dort erklärte er, nachdem er gewogen worden war, Hellington habe ihn angeritten; zur Bestätigung seiner Aussage berief er sich auf das Zeugniß aller derjenigen Herren, die, hinter ihm, Augenzeugen des Vorfalls gewesen sein mußten.</p><p>Die Beiden wurden darauf ins Zimmer citirt, in dem sich der Vorstand versammelt hatte. O'Brien wiederholte seine Aussage; Hellington antwortete, er stelle nicht in Abrede, daß er O'Brien gedrängt habe; er könne aber nichts dafür. Sein Pferd sei gegen seinen Willen nach rechts gegangen. Es sei ein sehr capriciöses Thier; Jedermann, der es einigermaßen kenne, werde dies bekräftigen.</p><p>Die Zeugen bestärkten jedoch den Vorstand mehr und mehr in der Annahme, daß Hellington seinen Nachbar geflissentlich angeritten habe. Capitän Glenarm's Aussage war geradezu vernichtend für Hellington. — Er erklärte, Hellington habe, nach seiner festen Ueberzeugung, das Rennen in der Hand gehabt; er wisse absolut keine Erklärung dafür, daß er Vierter angekommen sei.</p><p>Hellington hätte, fuhr Glenarm fort, jeden Augenblick die Führung nehmen können; aber es war, als ob er an O'Brien klebte. Dicht vor der Barrière hielt dieser scharf nach rechts hinüber. Ich vermuthe, er that es, um Raum zu haben. Nach meiner aufrichtigen Ueberzeugung war Hellington zu der Zeit vollständig Herr seines Pferdes, das ruhig und stark ging. Ich kann mir nicht vorstellen, daß es ihm bei seiner notorischen Sicherheit und Ruhe nicht ein Leichtes gewesen wäre, die Barrière drei bis vier Schritte links von O'Brien zu nehmen. Dieser befand sich im Augenblick des Sprunges auf der äußersten Rechten der Bahn; Hellington dagegen hatte zu seiner Linken den ganzen Weg frei, da ich, der ich Dritter ritt, in dem Augenblick mehrere Pferdelängen hinter ihm war. — Ich kann nicht positiv behaupten, Lieutenant Hellington habe den Lieutenant O'Brien absichtlich angeritten, aber, wenn er dies uicht gethan, so hat er ohne besonnenes Urtheil, unvorsichtig und schlecht geritten.</p><p>Hellington sollte schlecht geritten haben! Kein Mensch glaubte daran. — Das Rennen wurde dem Capitän Glenarm zugesprochen: der Vorstand enthielt sich jeder Meinungsäußerung über Lieutenant Hellington's Betragen; im Publikum erklärte man sich mit großer Entrüstung gegen ihn.</p><p>Am Abend desselben Tages begab sich Herr Donegha, der Major des Regiments, zu Lieutenant Hellington, um ihm im Auftrage des Renn-Club-Vorstandes den freundschaftlichen Rath zu ertheilen, aus dem Jockey-Club von Limerick auszutreten. Hellington verstand sehr wohl, daß der Rath gleichbedeutend mit einem Befehle sei, und schrieb ohne sich nöthigen zu lassen, den verlangten Brief.</p><p>Donegha, ein Vollblut-Irländer, ein äußerst gutmüthiger, leichtlebiger Mensch, ein enthusiastischer Bewunderer der Reitkunst und in Bezug auf Turfmoral von einer Nachsicht, die beinah schon über das äußerst Erlaubte hinausging, wollte dem unglücklichen jungen Mann, der mit zusammengepreßten Lippen finster blickend vor ihm stand, etwas Tröstliches sagen. Er streckte ihm die Hand entgegen, und sichtlich bewegt murmelte er:</p><p>Es thut mir furchtbar leid, Hellington, daß Ihnen dies zugestoßen ist.</p><p>Hellington aber, als bemerke er Donegha's Hand gar nicht, biß die scharfen kleinen Zähne noch fester zusammen und sagte leise:</p><p>Hören Sie, was ich sage, Major Donegha: es wird Andern auch noch leid thun.</p><p>Vorläufig sollte Hellington aber allein bereuen, daß er sich in blinder Wuth wie ein „Blackguard" benommen hatte; denn am folgenden Tage trat ein Ehrengericht, aus Offizieren der Garnison bestehend, zusammen und entschied nach kurzer Berathung, daß ein Offizier, der wegen einer einem Gentleman nicht ziemenden Handlung von dem Vorstand des Clubs aufgefordert worden sei, seine Entlassung einzureichen, nicht ferner die Ehre haben könne, in einem Regiment Ihrer Majestät der Königin fortzudienen, und daß Lieutenant Hellington, um einen öffentlichen Scandal zu vermeiden, aufgefordert werden sollte, freiwillig seinen Abschied zu nehmen.</p><p>Man war zunächst nicht ganz einig darüber, auf welche Weise das Verdict des Ehrengerichts dem Lieutenant Hellington mitzutheilen sei. Schließlich siegte die mildere Auffassung, wonach ein Kamerad Hellington's diesen vertraulich von dem Vorgefallenen in Kenntniß setzen sollte.</p><p>Hellington nahm den Bericht darüber mit scheinbarer Ruhe auf und sagte:</p><p>Ich wußte, daß es so kommen würde. Ich stand zu Vielen im Wege. Nun ist die Bahn frei für den zweitbesten Mann. — Hier, nehmen Sie mein Entlassungsgesuch gefälligst gleich mit sich, und vergessen Sie nicht zu erwähnen, daß es geschrieben und versiegelt auf meinem Pulte lag, als Sie zu mir kamen.</p><p>Hellington bereitete sich noch an demselben Tage darauf vor, Limerick zu verlassen. Jedermann — denn die Sache war Stadtgespräch geworden — hatte dies erwartet, und Hellington's Wirthin war deßhalb nicht erstaunt, als dieser sie ersuchen ließ, ihm ihre Rechnung einzuhändigen. — Sodann hatte er mit seinem Groom eine Unterredung:</p><p>Ich verlasse Limerick morgen früh, sagte er diesem. Wollen Sie ein gutes Geschäft machen, so will ich Ihnen die braune Stute verkaufen. Ich gönne Ihnen den Gewinn darauf lieber als dem Händler, denn ich bin immer mit Ihnen zufrieden gewesen.</p><p>Herr, nehmen Sie mich mit, sagte der Groom. Ich habe Nichts, was mich hält. Ich folge Ihnen, wohin Sie gehen.</p><p>Ich kann Sie nicht mehr gebrauchen, antwortete Hellington. Aber seien Sie unbesorgt: Sie werden leicht einen andern Herrn finden.</p><p>Keinen wie Sie, Herr! Keinen, der sich so auf Pferde versteht!</p><p>Es geht nicht; aber vielleicht treffen wir uns später einmal wieder. . . . Wollen Sie die Stute nehmen?</p><p>Ich kann sie nicht bezahlen, Herr. Das Thier ist, nach dem, was wir aus ihm gemacht haben, zweihundert Pfund werth.</p><p>Und fünfzig mehr, mein guter Bursche! Aber davon spreche ich nicht. Ich habe die Stute für neunzig Pfund gekauft, und dafür sollen Sie sie haben.</p><p>Er sann einen Augenblick nach und fügte plötzlich hinzu:</p><p>Ich will sie Ihnen schenken!</p><p>Er winkte darauf dem Mann zu, ihn zu verlassen, und dieser, der aus Erfahrung wußte, daß sein Herr unter allen Umständen auf Gehorsam drang, kehrte sinnend nach dem Stall zurück.</p><p>Am nächsten Morgen in aller Früh verließ Hellington Limerick. Er ließ sein Gepäck, das übrigens nicht schwer war, in seiner alten Wohnung, sagte der Wirthin, er werde es in einigen Tagen Nachkommen lassen, und reifte ab, ohne von einer lebenden Seele Abschied genommen zu haben.</p><p>Im Laufe des Tages wurde im Offiziers-Casino noch viel von ihm gesprochen, und dann vergaß man ihn. Er war: „ein Mann über Bord!" Man hatte ihm nachgeblickt, so lange er noch auf der Oberfläche war — nun war er untergegangen! Seine ehemaligen Kameraden vermutheten, er sei nach Dublin gereis't, um sich von dort nach England einzuschiffen; aber Niemand konnte mit Bestimmtheit sagen, was aus ihm geworden sei.</p><p>Eine Woche später, in tiefer Nacht, erwachte O'Brien's Bursche von einem eigenthümlichen Geräusch, das aus dem anstoßenden Zimmer, in dem sein Herr schlief, zu kommen schien. Er richtete sich verschlafen im Bette auf und vernahm nun, daß die Thür nebenan geöffnet wurde, und daß Jemand vorsichtig die Treppe hinunterschlich. Gleich darauf kreischte die Hausthür in den Angeln . . . ein schnell davon eilender Schritt in der Straße . . . und dann wurde Alles wieder still.</p><p>Der Bursche, der aus schwerem Schlaf aufgeschreckt worden war, hatte sich nur langsam Rechenschaft von dem, was er hörte, abgelegt. In dem Zimmer war es finster. Er tastete nach den Streichhölzern, die vor seinem Bette standen, — aber plötzlich blieb er athemlos, unbeweglich sitzen. Aus dem Nebengemach drang ein tiefes, entsetzliches Stöhnen an sein Ohr. — Er sprang auf und lief halbnackt in das Zimmer seines Herrn. Auch dort war es finster — und vom Bette her ertönte das schauerliche Röcheln, das ihn erschreckt hatte.</p><p>Herr Lieutenant!</p><p>Keine Antwort.</p><p>Lieutenant O'Brien, mein guter Herr, um Gottes Willen sprechen Sie!</p><p>Immer nur das tiefe Stöhnen und Aechzen.</p><p>Den Burschen überlief es kalt. Er stürzte in sein Zimmer, kleidete sich in fieberhafter Hast an und eilte die Treppe hinunter, um den Capitän Glenarm, der in demselben Hause wohnte, zu wecken.</p><p>Dieser fuhr aus tiefem Schlaf empor, als laut an sein Zimmer gepocht wurde, sprang aber mit einem Satz aus dem Bette, als er O'Brien's Burschen mit zitternder Stimme sagen hörte:</p><p>O, Capitän, kommen Sie herauf! Man hat meinen Herrn ermordet!</p><p>Wer? Wer? . . .</p><p>Der Bursche wußte nicht zu anworten; er war noch immer bemüht, Licht anzuzünden. (Menarm riß ihm die Streichhölzer aus der Hand, steckte eine Kerze an, und von dem Burschen gefolgt, trat er in O'Brien's Zimmer.</p><p>Alles stand dort am gewohnten Platze; aber auf dem Bette, das Gesicht mit Blut übergossen, verglas'ten Auges um sich starrend, lag mit eingeschlagenem Schädel der junge O'Brien.</p><p>Glenarm ergriff die warme Hand des tödtlich Getroffenen.</p><p>Dann wandte er sich zu Inish, dem Burschen, der die Hände ringend hinter ihm stand.</p><p>Lauf zu Doctor Morrisson, was du laufen kannst, mein Sohn! und sag dem ersten Policeman, dem du begegnest, er solle hierherkommen; es sei ein Mord verübt worden. Aber vor allen Dingen schaffe den Doctor herbei! Verstehst du?</p><p>Glenarm's Bursche war inzwischen auch wach geworden und wurde von seinem Herrn an Colonel Wicklow abgesandt, um dort von dem, was er gesehen hatte und wußte, Bericht zu erstatten.</p><p>Eine Stunde später waren der Doctor, mehrere Offiziere und drei Polizeibeamte im Zimmer des sterbenden O'Brien versammelt. Der Arzt hatte constatirt, daß dem Verwundeten mit einem stumpfen Instrumente, wahrscheinlich mit einem sogenannten „Life-Preserver", der Schädel zerschmettert sei.</p><p>Er ist nicht bei Bewußtsein, sagte er, und er wird auch nie wieder zur Besinnung kommen. Er kann möglicherweise noch einige Stunden athmen; aber das junge Leben ist unrettbar verloren.</p><p>Einer der Polizeibeamten hatte den Burschen Inish vernommen und von diesem das Wenige, was dieser wußte, in Erfahrung gebracht. Er hatte darauf seinen Kameraden mit flüsternder Stimme Instructionen ertheilt, und diese waren davongeeilt, die noch frische Spur des Mörders zu verfolgen.</p><p>Colonel Wicklow, Capitän Glenarm und zwei andere Offiziere, die mit dem Oberst gekommen waren, standen mit bleichen Gesichtern rathlos da.</p><p>Wollen Sie meine Meinung hören? fragte der alte Wicklow finster. Und ohne eine Antwort abzuwarten, fuhr er fort: Das hat der Schurke Hellington, und kein Anderer, gethan! O'Brien war der beliebteste Offizier in meinem Regimente. — Nichts ist hier berührt. Kein Dieb hat die Schandthat verübt: sie ist ein Werk heimtückischer Rache!</p><p>Was sagten Sie, Herr Oberst? Hätten Sie die Güte, zu wiederholen?</p><p>Die Worte waren von einem großen, knochigen Mann in Civilkleidern ausgesprochen, der unvermerkt in das Zimmer getreten war.</p><p>Polizei - Inspector Hudson ist mein Name, fügte dieser hinzu, einen fragenden Blick des Colonel beantwortend.</p><p>Noch ehe der Tag graute, war Hellington's Signalement nach allen Häfen von Irland, Schottland und England telegraphisch mitgetheilt worden. In Limerick selbst sprach man an jenem Tage kaum von etwas Anderem, als von der Ermordung O'Brien's. Niemand bezweifelte, daß es der Polizei gelingen werde, des Mörders habhaft zu werden, und eilte Volksmasse versammelte sich vor dem Central-Telegraphenbureau, gewärtig, jeden Augenblick zu erfahren, Hellington sei gefunden — aber der Telegraph schwieg. Das Volk verlief sich, und auch am nächsten Morgen brachten die Zeitungen keine Nachrichten von der Gefangennahme des Mörders. Es hieß in der Stadt, die Polizei habe den Zeitungen Schweigen auferlegt, damit das Werk der Verfolgung nicht durch irgend eine Indiscretion der Presse erschwert werde. Wie dem auch sei, man erfuhr Nichts von Hellington; — man wußte nur, daß man ihn vergeblich suche. — Die Beweise seiner Schuld häuften sich indessen mehr und mehr. Man entdeckte das Haus, in dem er in Dublin, nachdem er Limerick verlassen, mehrere Tage unter seinem richtigen Namen gewohnt hatte. Es wurde festgestellt, daß Hellington am Abend vor dem Morde Dublin verlassen hatte und nicht wieder dorthin zurückgekehrt war; mehrere Eisenbahnbeamte endlich der Linie „Dublin-Limerick" hatten einen Reisenden bemerkt, auf den Hellington's Signalement zu passen schien. Der Umstand, daß dieser seit der Ermordung O'Brien's spurlos verschwunden, und daß der an ihn gerichtete öffentliche Aufruf, sich zu gestellen, ohne Antwort geblieben war, genügte übrigens, um selbst im Geiste Unparteiischer den auf Hellington ruhenden schweren Verdacht zur Gewißheit zu steigern. Aber der Mörder war und blieb verschwunden! Die „Times" brachte einen Leitartikel über ihn; in allen Blättern las man unter der Ueberschrift „Der Mord in Limerick" ausführliche biographische Notizen über den ehemaligen Lieutenant Hellington; die „Illustrated London News" veröffentlichten sein Bild nach einer Photographie, die man bei dem Groom gefunden hatte. — Alles vergebens! Die Frage nach dem Verfolgten klang über die ganze Erde; aber aus keinem Winkel kam Antwort zurück.</p><p>Einmal glaubte man, die richtige Spur gefunden zu haben: in einem kleinen Fischerdorfe auf der Westküste, an zehn Stunden nordwestlich von Limerick, war in der Nacht nach dem Morde ein Boot und zwei Ruder abhanden gekommen. Viele Wochen später wurde man eines Fischers habhaft, der mit seiner Familie auf der kleinsten der Aran-Inseln, auf der Westküste von Irland, in einem halb verwilderten Zustande lebte. — Dieser sagte aus, vor langer Zeit, er wisse den Tag nicht mehr, sei eines Morgens ein fremder Mann bei ihm erschienen und habe ihm den wenigen Proviant, der gerade in seinem Besitz war, einen kleinen Mast und ein altes Segel abgekauft. Er habe dafür mit englischem Gelde reichlich bezahlt und sei dann mit dem Boote, in dem er gekommen, verschwunden. Am nächsten Tage seien mehrere Schiffe, Curs nach Westen, vorbeigesegelt. Es sei wohl möglich, daß der Mann im Boote von einem derselben aufgenommen worden sei. Wie der Fremde ausgesehen habe, darüber wußte der Fischer wenig zu sagen. — War er jung gewesen? — Ja! — Groß oder klein? — Nicht groß und nicht klein. — Schwarz oder blond? — Das wußte der Fischer nicht mehr. Der Mann sah wild und verzweifelt aus; er flößte mir Furcht ein, und ich war froh, als er wieder gegangen war.</p><p>Lloyd's, Veritas' und andere Schiffsregister wurden darauf sorgfältig von sachverständigen Leuten geprüft. Man stellte, soweit man es vermochte, fest, welche Schiffe an den ersten Tagen nach dem Morde möglicherweise in Sicht der kleinen Aran-Insel erschienen waren, und man telegraphirte an die verschiedenen Bestimmungshäfen dieser Schiffe. — Erfolglos !— Hellington war und blieb verschollen. — Seitdem sind fünf Jahre verflossen. Der arme O'Brien ist vergessen; und von Hellington hat man nie wieder etwas gehört.</p><p>Der Erzähler schwieg. — Eine tiefe Pause trat ein.</p><p>Er wird ertrunken sein, sagte Macdean endlich.</p><p>Das ist sehr wohl möglich, antwortete Daniel Ashbourne.</p><p>Wenn er noch lebt, so wird er auch gefunden werden, versicherte Thomas Ashbourne. Es gibt keinen Raum in der Welt für Jemand, der seinen Platz darin verloren hat.</p><p>Es war spät geworden. Niemand schien aufgelegt, sich mit dem unermüdlichen Herausgeber der „Sonne" in eine neue Discussion einzulassen, und die Gesellschaft trennte sich schweigsamer, als dies gewöhnlich der Fall war.</p><p>Dr. Wilkins hatte keine ausgedehnte Praxis, denn der Gesundheitszustand der jungen fremden Gemeinde ließ wenig zu wünschen übrig; seine Patienten konnten sich deßhalb auch rühmen, mit großer Sorgfalt gepflegt und auf das Regelmäßigste besucht zu werden. Jervis hatte, seitdem er sich krank gemeldet, täglich zum mindesten ein Mal die Visite des Arztes empfangen.</p><p>An dem Tage nach dem Essen bei Macdean, wo der ältere Ashbourne die Geschichte des verschollenen Hellington erzählt hatte, erschien Wilkins zur gewöhnlichen Stunde, um zehn Uhr Morgens, bei Jervis, und nachdem er sich gewissenhaft nach dem Befinden seines Patienten erkundigt hatte, zündete er einen Manilla-Cheroot an, bat um ein Glas „Soda und Brandy" und machte es sich sodann auf der kühlen Veranda bequem, indem er sich behaglich in einer dort angebrachten Hängematte ausstreckte.</p><p>Nun wäre ich mit meinem Tagewerke fertig, sagte er gähnend. Ein Klima wie das dieser gesegneten Hafenstadt habe ich mir nie träumen lassen! Kein Mensch will krank werden! Lebensversicherungsgesellschaften sollten Agenten nach Yokohama schicken; Aerzte machen hier traurige Geschäfte. Gestern Abend haben wir wieder bis drei Uhr Morgens zusammengesessen, und als ich heute früh ausging, begegnete ich den beiden Ashbournes und Gilmore, die schon von einem langen Spazierritt zurückkamen, und die so vergnügt und munter aussahen, als hätten sie ihre vorschriftsmäßigen sieben Stunden Schlaf gehabt.</p><p>Bis drei Uhr waren Sie bei Macdean? — Wer hat gewonnen?</p><p>Wir haben gar nicht gespielt.</p><p>Und was haben Sie während der ganzen Nacht angefangen?</p><p>Dem ältesten Ashbourne zugehört, der uns Mordgeschichten aus Irland erzählt hat.</p><p>Jervis antwortete nicht. Er saß auf einem Bambussessel, der niedriger war als die Hängematte und etwas hinter dieser stand, so daß der Doctor sein Gesicht nur sehen konnte, wenn er sich halb nach ihm umwandte.</p><p>Wilkins wartete eine Minute, um aufgefordert zu werden, die „Mordgeschichte" zu erzählen. Als Jervis schwieg, begann der redselige Doctor aus freien Stücken. Er sprach nicht so ausführlich, wie Ashbourne es gethan hatte, doch erwähnte er alle Hauptpunkte der Erzählung. — Jervis unterbrach ihn mit keiner Silbe; Wilkins war angenehm berührt durch die geduldige Aufmerksamkeit seines Zuhörers.</p><p>Also Herr Ashbourne kannte den Mann persönlich? fragte Jervis leise, als Wilkins endlich schwieg.</p><p>Kannte ihn? — Wie ich Sie kenne; hatte ihn hundert Male gesehen, antwortete Wilkins, sich umwendend, um dem Frager ins Gesicht zu sehen. Halloh! fuhr er fort, sich emporrichtend, was fehlt Ihnen?</p><p>Mir fehlt absolut Nichts.</p><p>Aber Wilkins war darauf bedacht, seinen Doctorpflichten getreulichst zu genügen, und die Antwort seines Patienten befriedigte ihn nicht. Er erhob sich, befühlte Puls und Stirn des Kranken, ließ ihn ein Brausepulver einnehmen und entfernte sich erst, als Jervis den Wunsch geäußert hatte, sich niederzulegen, um zu schlafen.</p><p>Legen Sie sich in die Hängematte, verordnete Wilkins; da haben Sie kühle und frische Luft. Ich werde vor dem Essen noch einmal Vorkommen. Gute Besserung.</p><p>Als Wilkins gegangen war, blieb Jervis eine lange Weile unbeweglich sitzen, die sonst so unruhigen Augen starr zu Boden gerichtet. Dann athmete er tief auf, strich mit der Hand die Schweißtropfen fort, die auf seiner Stirn perlten, erhob sich schwerfällig und ging in sein Zimmer. Dort fand ihn Wilkins, als er gegen sechs Uhr wiederkam. Jervis mußte sich einer neuen, sorgfältigen ärztlichen Prüfung unterwerfen. Nachdem dieselbe beendet war, sagte Wilkins, er werde in einer halben Stunde sechs Pulver schicken, von denen der Kranke zwei sofort, zwei vor dem Schlafengehen und zwei morgen früh nehmen sollte. Er wiederholte diese Verordnung verschiedene Male, als ob es höchst wichtig sei, sie genau zu befolgen, und Jervis antwortete sehr ernst und nachdenklich: Ja wohl, Doctor, ja wohl!</p><p>Die Pülverchen wurden pünktlich gebracht; aber Jervis rührte sie nicht an. Er setzte sich um sieben Uhr zu Tische, aß wenig und zog sich später wieder auf sein Zimmer zurück, wo er allein blieb. Als der Diener Licht brachte, hieß er es ihn wieder hinaustragen und befahl, auch den Salon dunkel zu lassen, da die Mosquitos ihn gestern Abend incommodirt hätten.</p><p>Im Nachbarhause, bei Ashbourne, waren die Zimmer wie gewöhnlich hell erleuchtet, und von Jervis' Veranda aus konnte man deutlich sehen, was dort vorging. Der Kranke schien sich lebhaft dafür zu interessiren, denn er hatte ein Opernglas vor den Augen und blickte unverwandt hinüber. — Die beiden Brüder waren allein und unterhielten sich längere Zeit mit einander. Gegen neun Uhr setzte sich Thomas an ein Pult und begann zu schreiben, worauf Daniel seinen Hut nahm und, von einem japanischen Diener gefolgt, das Haus verließ.</p><p>Am nächsten Morgen erschien Wilkins wieder bei Jervis. Dieser sah matt und niedergeschlagen aus. Wilkins, um ihn zu zerstreuen, erzählte, es sei gestern Abend im Club sehr heiter zugegangen. Dan Ashbourne sei ein frischer, liebenswürdiger Mensch und habe die Gesellschaft stundenlang durch seine Geschichten aus Irland unterhalten und erheitert.</p><p>Und was sagt Thomas Ashbourne dazu, wenn ein Anderer, als er, so lange das Wort nimmt? fragte Jervis.</p><p>Tom hatte für „die Sonne" zu arbeiten, und Dan war allein gekommen. Wir haben uns Alle gefreut, ihn zu sehen; ich bin überzeugt, er wird Ihnen auch gefallen; übrigens wünscht er sehr, Ihre Bekanntschaft zu machen, denn er ist ein richtiger Irländer und interessirt sich lebhaft für Sie, seitdem man ihm gesagt hat, Sie seien der beste Reiter im „Settlement". — Wenn Sie es wünschen, bringe ich ihn morgen hierher und stelle ihn vor.</p><p>Nein, lieber nicht, antwortete Jervis ruhig. Ich fühle mich in diesem Augenblick nicht wohl genug, um mit Vergnügen eine neue Bekanntschaft zu machen. Ich werde hoffentlich bald wieder ausgehen können, und dann wird sich die Vorstellung ganz von selbst ergeben.</p><p>Wie Sie wollen, sagte der nachgiebige Doctor. Nach einer Pause setzte er hinzu: Wenn Sie heute Abend aufgelegt sein sollten, einen kleinen Spaziergang zu machen, so würde ich Sie mit Vergnügen abholen. Ich habe nämlich Dan Ashbourne versprochen, ihn in die Geheimnisse des Yankiro einzuweihen, weil ein Fremder dies besser kann, als der eigene Bruder; wir haben uns um neun Uhr Rendezvous nebenan gegeben; da könnte ich Sie von der Veranda aus rufen.</p><p>Nein, ich danke vielmals. Ein anderes Mal, Doctor.</p><p>Als Wilkins sich entfernt hatte, ging Jervis lange Zeit in tiefen Gedanken versunken auf der Veranda auf und ab. Einer seiner Diener näherte sich ihm dort, um eine Bestellung auszurichten; aber er schrak vor dem wilden, finstern Ausdruck des Gesichts seines Herrn zurück und entfernte sich auf den Fußspitzen, ohne gewagt zu haben, zu sprechen.</p><p>Nach einer halben Stunde ließ Jervis den Portier rufen und beauftragte ihn, nach Yedo zu gehen, um dort verschiedene kleine Einkäufe für ihn zu machen. Der Momban bemerkte, es sei schon spät am Tage; es werde ihm unmöglich sein, bis zur Nacht auf seinen Posten zurückzukehren; Jervis entgegnete, es genüge, wenn er am nächsten Tage wieder in Yokohama sei; bis dahin werde sich das Hans ohne ihn behelfen.</p><p>Dem Portier kam es sehr gelegen, einen freien Tag in Yedo zu seiner Verfügung zu haben; und eine halbe Stunde nachdem er Jervis' Befehle erhalten hatte, nahm er reisefertig von seinem Herrn Abschied.</p><p>Als es dunkel wurde, ließ Jervis seinen chinesischen Comprador, den ersten Diener des Hauses, zu sich bescheiden und sagte diesem:</p><p>Der Momban ist heute Nacht nicht hier. Achten Sie darauf, daß um zehn Uhr alle Lichter im Hause und im Stall ausgelöscht seien. Es könnte sonst leicht ein Unglück passiren. Die Leute sind unvorsichtig mit Feuer.</p><p>Der Comprador versicherte, er werde selbst Nachsehen, daß der Befehl pünktlich ausgeführt werde.</p><p>Um neun Uhr saß Jervis auf der dunklen Veranda und blickte, wie am vorhergehenden Abend, unverwandt nach dem hellerleuchteten Nachbarhause hinüber. In einem der Zimmer dort befanden sich drei Personen: die beiden Brüder Ashbourne und Dr. Wilkins. — Gegen halb zehn Uhr setzte sich Thomas Ashbourne an seinen Arbeitstisch, und die beiden Andern entfernten sich. Jervis hörte sie sprechend an seinem Hause vorübergehen und sah sie, von zwei Dienern gefolgt, den Weg betreten, der über das Moor zum Yankiro führte. — Das Geräusch der Schritte verhallte schnell auf dem weichen Boden; eine kurze Weile sah Jervis die beiden Laternen; dann verschwanden auch diese in der schwülen Nacht, und es wurde unheimlich, still und öde. — Der Himmel war schwarz; die Meeresbrandung tos'te dumpf und drohend wie vor einem nahen Gewitter. — Der Comprador hatte die befohlene Runde gemacht. — Nirgends in dem Hause, in dem Jervis schnell athmend auf der Veranda stand und aufmerksam auf jedes Geräusch lauschte und dann wieder in die Nacht hinausspähte, war ein Lichtfunken zu entdecken. Haus und Hof lagen in schwarzer Nacht wie begraben.</p><p>Gegen Mitternacht traten vier Männer, zwei Europäer und zwei Eingeborene, aus dem Yankiro und machten sich von dort langsam auf den Weg nach Yokohama. — Die Diener gingen voran, um den schmalen, unebenen Pfad mit den Laternen, die sie trugen, zu beleuchten. — Die beiden Europäer unterhielten sich lebhaft; oder vielmehr der Eine sprach mit großem Eifer, während der Andere aufmersam zuhörte und seinen Begleiter nur von Zeit zu Zeit durch eine Frage unterbrach.</p><p>Sie waren in der Mitte des Moors angelangt, als der Sprechende sich plötzlich schnell umwandte. Er gewahrte eine dunkle, springende Masse, hörte im selben Augenblick einen dumpfen Schlag, vernahm einen kurzen, entsetzlichen Schrei und sah seinen Genossen zusammenbrechen, wild mit den Armen um sich schlagen, vier Schritte vorwärts taumeln und auf das Gesicht zur Erde fallen.</p><p>Mörder! Hilfe!</p><p>Die beiden Diener sprangen herbei und hielten die Laternen in die Höhe. Dreißig Schritt von ihnen flog eine Gestalt über das Moor.</p><p>Ein . . . zwei Revolverschüsse in kurz aufeinanderfolgenden Zwischenräumen! . . . Die Gestalt stürmte ungehindert weiter — und war in der Dunkelheit verschwunden.</p><p>Thomas Ashbourne. der bei offenen Thüren und Fenstern arbeitend an seinem Tische saß, fuhr erschreckt in die Höhe. Er hatte einen furchtbaren Schrei gehört. Nun erscholl deutlich durch die stille Nacht der Ruf: Mörder! Hilfe! und gleich darauf krachten zwei Schüsse.</p><p>Ashbourne lief auf die Veranda und erblickte Laternen, die zunächst unruhig innerhalb einer kleinen Fläche hin- und herschwebten und dann unbeweglich blieben. In wenigen Secunden war Thomas im Freien und jagte dem Platze zu, wo die Laternen standen.</p><p>Auf der Erde lag ein Mensch mit einer weitklaffenden Wunde im Rücken, daneben kniete Wilkins und standen die beiden Diener.</p><p>Man hat ihn ermordet! sagte Wilkins, das bleiche, entsetzte Gesicht erhebend.</p><p>Der Gefallene, um den sich eine große Blutlache gebildet hatte, rührte sich nicht.</p><p>Was soll ich thun, Doctor? schrie Thomas Ashbourne. Um Gotteswillen, helfen Sie — Oh Dan, mein Bruder!</p><p>Er kniete nieder und ergriff eine erkaltende Hand, die sich in den feuchten, schweren Boden eingekrallt hatte. Wilkins antwortete nicht. Der Hieb, wie mit einer Fleischeraxt geführt, hatte den Rücken von der linken, zerhackten Schulter bis zur Mitte des Rückgrats gespalten. Rettung war unmöglich. Der Ermordete lag bereits im Sterben. Ein leises Pfeifen, Gurgeln und Zischen, ein dumpfes Röcheln drang aus seiner Brust; es zuckte in den Gliedern; dann streckten sie sich zum letzten Male und lagen reglos.</p><p>Sämmtliche Mitglieder der englischen Gemeinde, mit unr wenigen Ausnahmen, waren in dem geräumigen Gerichtssaale des englischen Consulats von Yokohama versammelt. Dort tagte nämlich unter dem Vorsitz des Herrn Mitchell ein Gerichtshof, um „in Sachen der Ermordung des Advocaten Daniel Ashbourne aus Limerick in Irland" eine öffentliche Untersuchung anzustellen. — Die Zeugen, soweit man dieselben ermittelt hatte, warteten, unter Aufsicht eines Beamten, in einem abgesonderten Zimmer. Es waren die Herren Dr. Wilkins, James Jervis, Walther Macdean, Arthur Gilmore und der chinesische Comprador des Herrn James Jervis.</p><p>Herrn Thomas Ashbourne, dem Bruder des Ermordeten, und dem Diener Patrick Inish war es aus Rücksichten der Menschlichkeit gestattet worden, bei verschlossenen Thüren vernommen zu werden. Consul Mitchell hatte ihre Aussagen jedoch gleich nach Beginn der öffentlichen Sitzung verlesen. Es ging daraus hervor, daß Herr Daniel Ashbourne in keinerlei Conflict mit irgend einem Japaner gerathen war, so daß der Gedanke, der Mord könne möglicherweise ein Werk persönlicher Rache sein, von vornherein ausgeschlossen wurde.</p><p>Dr. Wilkins, der Hauptzeuge, sagte, nach einer ausführlichen Erzählung des Vorfalls aus dem Moore, in Beantwortung der von dem Gerichtshof an ihn gerichteten Fragen, aus, Daniel Ashbourne's Benehmen den Bewohnern des Yankiro gegenüber sei ruhig und wohlwollend gewesen; er, Wilkins, könne positiv behaupten, daß der Ermordete im Yankiro weder Mann noch Weib Grund zur Erbitterung gegen ihn gegeben habe.</p><p>Wie erklärte Dr. Wilkins, daß weder er, noch Daniel Ashbourne, noch die Diener das Nahen des Mörders bemerkt zu haben schienen?</p><p>Die Nacht war dunkel. Die Laternen erhellten nur die kurze Strecke Weges zwischen den voranschreitenden Dienern und uns. Der Mörder konnte sich hinter unserm Rücken an uns heranschleichen, ohne gesehen zu werden. — Ich unterhielt mich vollständig sorglos mit Herrn Ashbourne: auch die Diener vor uns sprachen halblaut unter einander.</p><p>Ich könnte mir erklären, daß wir ein leichtes Geräusch überhört haben würden. Bei dem weichen Boden des Moors und da man festgestellt hat, daß der Mörder auf Sandalen ging, ist es aber wahrscheinlich, daß er sich uns lautlos genähert hat. Das kleine Geräusch, welches mich plötzlich aufmerksam machte, ist „meines Erachtens" beim Ausholen zum Hieb durch die Bewegung des Gewandes, welches der Mörder trug, verursacht worden.</p><p>Was haben Sie von dem Fliehenden gesehen?</p><p>Es war ein Mann, der wie ein Hirsch in mächtigen Sätzen davonsprang und im Nu in der Nacht verschwunden war. Ich hatte keine Zeit, auf ihn zu zielen, obgleich ich den Revolver in der Hand bereit trug, und ich mußte ihm aufs Gerathewohl nachfeuern. — Er lief in der Richtung nach der japanischen Stadt. Er trug das gewöhnliche japanische Kleid dunkler Farbe und schien mir, für einen Eingeborenen, groß zu sein. Ich wäre demnach geneigt, ihn für einen S'mo (Athleten) zu halten.</p><p>Und Sie sagen, Dr. Wilkens, daß der Mörder sich eines japanischen Schwertes bedient habe?</p><p>Unzweifelhaft! Es gibt heutzutage gar keine europäische Waffe, mit der ein Hieb von der Wucht des Schlages, der Daniel Ashbourne zu Boden streckte, geführt werden könnte.</p><p>Haben Sie noch etwas hinzuzufügen?</p><p>Nein, Herr Consul.</p><p>Nach Dr. Wilkins wurde Herr James Jervis in den Saal gerufen. Er war leidend, wie Dr. Wilkins im ersten Theile seiner Vernehmung zu bemerken Gelegenheit gehabt hatte, und der Gerichtshof ertheilte ihm die Erlaubniß, sich zu setzen. Herr Jervis sah in der That sehr angegriffen aus. Er beantwortete die ersten üblichen Fragen, die zur Constatirung seiner Identität an ihn gerichtet wurden, mit leiser Stimme, aber kurz und bündig und ohne jedes Zaudern.</p><p>James Jervis, Sie schwören, die Wahrheit zu sagen, die ganze Wahrheit, nichts als die Wahrheit?</p><p>So wahr mir Gott helfe!</p><p>Küssen Sie die Bibel!</p><p>Jervis gehorchte.</p><p>Was wissen Sie, fuhr Herr Mitchell fort, die Ermordung Daniel Ashbourne's betreffend?</p><p>Ich schlief, als ich durch Rufen und Schreien, das ich aber nur undeutlich vernahm, geweckt und gleich darauf durch zwei schnell hinter einander abgefeuerte Pistolenschüsse vollständig wach gemacht wurde. Ich trat an das Fenster und erblickte grade vor mir, ungefähr in der Mitte des Moors, mehrere Laternen. Ich kleidete mich darauf schnell an. Da ich mich sehr unwohl fühlte und nicht ahnte, daß ein so großes Unglück vorgefallen sei, so weckte ich den Groom, als den schnellsten unter meinen Leuten, und befahl ihm, nach der Stelle zu laufen, wo die Laternen standen, und mir sofort Bericht von Dem zu erstatten, was er gesehen habe. Der Mann war verschlafen; es dauerte mehrere Minuten, ehe ich ihn das Haus verlassen sah. — Die andern Diener waren mittlerweile ebenfalls wach geworden, und mein Comprador hatte sich zu mir auf die Veranda gesellt. — Da erblickten wir in geringer Entfernung einen Mann, der in schnellstem Laufe vorbeischoß. Er lief in der Richtung von der japanischen Stadt nach den Hügeln. Wir konnten ihn nur eine Secunde sehen: währenddem er das schmale Lichtfeld, das vor dem Hause lag, durchschritt. Es war ein Japaner oder ein Chinese; es war kein Europäer; das konnte ich, selbst während des kurzen Augenblickes, in dem ich ihn sah, an seinen Gewändern erkennen. — Ich rief meinen zweiten Groom und befahl ihm, dem Fliehenden so schnell er konnte nachzulaufen. Ich versprach ihm ein reichliches Geldgeschenk, wenn er mir berichten könnte, was aus dem Mann geworden sei. — Der Betto war eine halbe Minute später auf der Fährte des Flüchtigen; aber nach einer Viertelstunde kehrte er athemlos zurück und sagte, er sei bis nach Homura (ein Dorf in der Nähe von Yokohama) gelaufen, ohne ein lebendes Wesen zu erblicken. Bald darauf kam auch mein erster Groom zurück und brachte mir die Nachricht von der Ermordung meines Nachbarn. Er hatte geholfen, die Leiche nach dem Hause des Herrn Thomas Ashbourne zu tragen. — Das ist Alles, was ich von dem Vorfalle weiß.</p><p>Der anwesende chinesische Comprador des Herrn Jervis, der, da er den Zeugeneid nicht leisten konnte, einfach „zur besseren Information des Gerichtshofes" vernommen wurde, bestätigte die von seinem Herrn gemachten Aussagen. Ueber das Aussehen des Mannes, der am Hause vorbeigeeilt war, konnte er so gut wie nichts sagen: „Es flog etwas vorbei wie ein Schatten; ich erkannte nicht einmal, daß es ein Mensch war; in demselben Augenblicke, in dem Herr Jervis mich darauf aufmerksam machte, war es auch schon verschwunden; man hörte seine Schritte nicht."</p><p>Herr Macdean, Ashbourne's zweiter Nachbar, trug ebenfalls nur wenig zur Aufklärung des Gerichtshofes bei. Er war durch den Lärm auf dem Moor aufgeweckt worden, hatte sich schnell angekleidet und war auf die Laternen zu gelaufen. Dort hatte er Dr. Wilkins, Herrn Thomas Ashbourne und zwei japanische Diener angetroffen. Bald darauf war der Betto des Herrn Jervis dazu gekommen, und Alle zusammen hatten sie die Leiche Daniel Ashbourne's nach dessen Wohnung getragen. Der fliehende Mörder war ihm nicht zu Gesicht gekommen; aber er erinnerte sich nun, von seinem Zimmer aus ein Geräusch vernommen zu haben, als wenn Jemand über eine Bretterwand klimme. Er hatte in dem Augenblick nicht darauf geachtet, da er bedacht gewesen war, so schnell als möglich auf das Moor zu gelangen.</p><p>Herr Gilmore endlich sagte aus, er habe den englischen Club wenige Minuten vor zwölf Uhr verlassen, um nach Hause zu gehen. Beim Einbiegen in eine Seitenstraße sei er von einem Japaner beinah umgerannt worden. Er habe geglaubt, man wolle ihn anfallen, aber der Mann sei mit einem Satze auf die andere Seite der Straße gesprungen, und gleich darauf verschwunden. Es sei ein großer, schlanker Mann gewesen; das Gesicht habe er nicht sehen können, da daselbe, nach japanischer Sitte, mit einem Tuche bis auf die Augen verhüllt gewesen sei.</p><p>Dies schloß die Vernehmungen. Der Gerichtshof zog sich zurück, erschien nach einer viertel Stunde wieder und erklärte, „daß nach den übereinstimmenden Aussagen aller vernommenen Zeugen Daniel Ashbourne aus Limerick in Irland in der Nacht vom 12. zum 13. Juni gegen zwölf Uhr auf dem Moor von Yokohama von einem Unbekannten, der sich nach verübter That zunächst nach der japanischen Stadt westlich vom Moor gewandt, dann aber nach den Hügeln östlich vom Moor geflüchtet zu haben scheine, und der sich bis jetzt der Verhaftung entzogen habe, meuchlings angefallen und mittels eines scharfen und schweren Instrumentes, wahrscheinlich eines japanischen Schwertes, ermordet worden sei".</p><p>Daniel Ashbourne wurde am nächstfolgenden Tage in aller Frühe beerdigt. Sämmtliche Mitglieder der englischen Gemeinde und auch viele Deutsche und Amerikaner hatten sich zum Begräbniß eingefunden. — Als erster Leidtragender, unmittelbar hinter dem Sarge, schritt, gebeugten Hauptes, der unglückliche Bruder des Ermordeten; ihm zur Seite der Diener Patrick Inish. Dann folgten in langer Reihe die Mitglieder der fremden Gemeinde.</p><p>Jervis hatte am vorhergehenden Abend seinem Arzte erklärt, er fühle sich zu unwohl, um der Beerdigung beiwohnen zu können; Wilkins war der Meinung gewesen, sein Patient werde wohl thun, sich nicht von der Feierlichkeit auszuschließen. Man hat Sie gestern im Consulate gesehen, und man weiß, daß Sie ausgehen können; man würde allerhand unfreundliche Commentare über Ihr Fortbleiben machen. Folgen Sie meinem Rathe: gehen Sie. Ich werde nicht von Ihrer Seite weichen. — Jervis hatte darauf nach einigem Nachdenken gesagt, er werde kommen, wenn es ihm irgend möglich sei. — Er war erschienen, und Jedermann konnte ihm wohl ansehen, daß es ihm nicht leicht wurde, den steilen Hügel, auf dessen Gipfel der Kirchhof lag, hinaufzuklimmen. Er sah bleich und verstört aus; und mehrere Male blieb er schwer athmend stehen und legte die Hand auf die Stirn, auf welcher der Schweiß perlte. Man war ihm dankbar dafür, sich aufgerafft zu haben, um Daniel Ashbourne die letzte, Ehre zu erweisen, und viele seiner Genossen, die ihn seit Wochen vermieden hatten, näherten sich ihm, um ihm die Hand zu drücken und sich nach seinem Befinden zu erkundigen.</p><p>Der Kirchhof war ein wunderbar friedlicher, schöner Platz, ein Hain, der früher zu einem japanischen Tempel gehört hatte, dessen verfallene Ueberreste man in der Nähe erblickte. — Uralte Bäume erhoben sich darauf und bildeten mit ihren mächtigen Zweigen ein großes Laubdach, unter dem es geheimnißvoll schattig und still war. — Wenn man den Kirchhof, der vom Thale gesehen einer Citadelle glich, betrat, so erblickte man vor sich das Meer, links die Stadt von Yokohama und rechts die Berge von Hakkoni mit dem das ganze Land beherrschenden, Alles hoch übergipfelnden Krater von Fusi-yama. — Nach den genannten drei Richtungen hin fiel der Hügel steil ab; dem Meere und der Stadt zu bildete er eine fast senkrechte Mauer. Verkrüppelte Bäume und hartes Gesträuch hatten dort ihre Wurzeln in die Felsritzen geschlagen, und fette, schwarzgrüne Moosarten die ganze Wand mit einer üppigen, weichen Decke überzogen. Am Fuße des Hügels erhoben sich einige kleine Fischerhütten. — Der Steg, welcher auf der dem Meere entgegengesetzten Seite von der Ebene zum Kirchhof führte, kroch in kurzem Zickzack die steile Höhe empor. Die fremde Gemeinde von Yokohama hatte den Friedhof mit einer hohen steinernen Mauer umgeben lassen und zwei japanische Wächter angestellt, die in einer Hütte neben der Eingangsthür wohnten und die Gräber vor Entweihung bewahren sollten.</p><p>Der Sarg, in dem Daniel Ashbourne ruhte, stand nun über der offenen Gruft. Der Prediger hielt eine kurze Anrede, verlas die Gebete für die Todten und bedeutete dann durch ein Zeichen, daß die Leiche hinabgesenkt werden solle. Als dies geschehen war, traten die Anwesenden an das offene Grab, um nach altem Brauch eine Hand voll Erde auf den Sarg, „Staub zu Staub" zu streuen. Thomas Ashbourne und Patrick Inish, die dies vor den Andern gethan hatten, waren beiseite getreten und sodann am Rande des Grabes stehen geblieben. Ashbourne starrte trocknen Blickes auf den mit frischen Blumen und grünen Zweigen bedeckten Sarg; Inish's Augen ruhten mechanisch auf der Stelle, wo in langsamer, feierlicher Reihenfolge die Gemeindemitglieder, Einer nach dem Andern, erschienen, sich, gleichsam wie zum letzten Gruß, der Gruft zu beugten und dann lautlos zurücktraten.</p><p>Die feierliche Procession dauerte seit mehreren Minuten inmitten einer schauerlichen Stille, die durch das dumpfe Herabrollen der Erde auf den Sarg nur noch ergreifender wurde. Man hörte kurzes, verhaltenes Schluchzen; vom Meer herauf, ganz leise und sanft, wie Pendelbewegung einer weit entfernten, ungeheuren Uhr, erscholl der regelmäßige Ruderschlag, der ein Boot an der Klippe Vorbeitrieb.</p><p>Inish sah wie in einem Traume die fremden Gestalten am Grabe seines Herrn auftauchen und verschwinden. — Aber urplötzlich kam wildes Leben in seine starren Züge. Die Augen öffneten sich unnatürlich weit und folgten schaudernden Blickes einer schwankenden Gestalt, die jetzt langsam vom Grabe zurücktrat. — Inish's Brust hob und senkte sich in furchtbarer Aufregung; er öffnete den Mund; die Lippen bewegten sich krampfhaft. — Aber kein Laut entrang sich seiner Brust. So stand er einen Augenblick, ein Blick stummen Entsetzens. Endlich, den Arm ausstreckend und mit drohendem, zitterndem Finger aus Jervis zeigend, stammelte er kaum vernehmbar: Hell . . . Hellington! Und dann, als sei er aus einmal von einem Bann erlös't, die Friedhofsruhe furchtbar unterbrechend, schrie er laut und wild: Mörder! Mörder Hellington! Hilfe!</p><p>Aller Augen waren eine Secunde auf Inish geheftet und folgten dann der Richtung, nach der sein zitternder Finger wies. Dort war Jemand aus dem weiten Kreise Derer, die das Grab umstanden, zurückgetreten und verschwand nun in großen Sätzen hinter den Bäumen. Die weiße, fliehende Gestalt tauchte hie und da, einem gehetzten Thiere gleich, in den Lichtungen aus und näherte sich pfeilschnell der Mauer, an derjenigen Stelle, wo sie den Friedhof nach Yokohama hin abgrenzt.</p><p>Alle stürmten dem Fliehenden nach. Die Grabstätte war plötzlich verödet. Der Prediger allein stand dort aus den Fußspitzen und streckte den Hals aus, um die Jagd nach dem Verfolgten nicht aus dem Auge zu verlieren. — Ein einziger Mann hatte sich der davoneilenden Volksmenge nicht augeschlossen, und lies der Ausgangsthür zu. Das war der Consulats-Constabler, ein erprobter Londoner Polizist, der in seinem Leben schon manchen Verbrecher abgefangen, und der ruhig, inmitten der allgemeinen Aufregung, sich Rechenschaft davon abgelegt hatte, daß der Flüchtige nur auf Einem Wege, auf dem, der vom Kirchhof nach Yokohama führte, entkommen könnte.</p><p>Jervis hatte einen weiten Vorsprung vor seinen Verfolgern. Jetzt war er nur noch wenige Schritte von der hohen Mauer entfernt; einer Katze gleich sprang er daran in die Höhe; seine Hände hatten den Rand berühren können und zogen ihn schnell empor. Den zehnten Theil einer Secunde saß er rittlings auf der Mauer, dann glitt er auf der andern Seite ab — und war verschwunden.</p><p>Die Nachstürmenden hatten die Stelle, wo sie ihn zuletzt einen Augenblick gesehen, bald erreicht. Einigen gelang es, die Mauer mühsam zu erklimmen. Sie blickten auf einen schmalen Steg, der um den Kirchhof zu führen schien, und unmittelbar dahinter auf den steilen, felsigen Abhang.</p><p>Er hat sich den Hals gebrochen! — Er ist hinter einem Baum versteckt! — Er kann uns nicht entgehen!</p><p>Consul Mitchell, seiner Pflichten eingedenk und deßhalb ruhiger als die Andern, zog einige von Denen, die in seiner Nähe waren, beiseite und erklärte in schnellen, aber klar verständlichen Worten, Jervis werde draußen um den Kirchhof herumgelaufen sein. Der Constabler aber überwache den einzigen Weg, der nach Yokohama hinunter führe, und es sei deßhalb angerathen, über die Mauer zu steigen, sich dort in zwei Gruppen zu theilen und nach entgegengesetzten Richtungen hin die Runde um den Kirchhof zu machen. Man werde am Wege wieder Zusammentreffen und könne nicht verfehlen, vorher auf Jervis zu stoßen.</p><p>Ashbourne und Inish, die dem Consul zugehört hatten, waren die Ersten auf der anderen Seite der Mauer. Die Uebrigen folgten schnell. Dann theilte sich die Gesellschaft in zwei Gruppen, von denen die eine nach rechts, unter Mitchell's Leitung, die andere nach links, von Ashbourne geführt, abzog.</p><p>Der Steg, von dem man von schwindelnder Höhe in den Abgrund sah, war schmal. An einigen Stellen fiel der Felsen ganz senkrecht, an den anderen doch noch immer so steil ab, daß es unmöglich erschien, ein Mensch könne auf geradem Wege lebend bis zum Fuße desselben gelangt sein. Oftmals mußte man sich an der Mauer und an dem Gesträuch, das aus derselben hervorwuchs, festhalten, um besonders schwierige Stellen zu passiren; jeder unvorsichtige Schritt wäre lebensgefährlich gewesen; auch durfte kein Baum, kein Strauch, kein Vorsprung oder Winkel, der einen Menschen hätte verbergen können, unbeachtet bleiben; und so kam es, daß trotz des furchtlosen Eifers, mit dem die jungen Leute die halsbrecherische Runde vollendet hatten, mehr denn eine Viertelstunde vergangen war, ehe sie vor der Kirchhofsthür wieder zusammentrafen.</p><p>Nichts gefunden! riefen sie sich zu, sobald sie sich erblickten.</p><p>Der Policeman erklärte, auf dem Wege nach der Stadt hinunter habe sich Herr Jervis nicht blicken lassen, dafür könne er einstehen.</p><p>Nun, so ist er vom Felsen gestürzt, und wir werden ihn unten finden! rief Mitchell.</p><p>In schnellem Lauf ging es den Berg hinab. Man mußte einen weiten Umweg machen, um bis zu den Hütten zu gelangen, die am Fuße des Felsens standen. Endlich war man dort angelangt. Alles war leer und still. Vergeblich spähten die Augen nach dem verstümmelten Körper, den man zu finden gemeint hatte.</p><p>Halbnackte Fischersleute standen in ihren offenen Häusern und blickten neugierig auf die erhitzten, aufgeregten Fremden.</p><p>Einer von den Japanern begann zu sprechen, und Alles lauschte ihm:</p><p>Herr Jervis? sagte er bedächtig. Ich kenne ihn sehr wohl; oftmals sind wir bei stürmischem Wetter weit hinausgesegelt! — Hier, vor meinem eigenen Hause habe ich ihn gesehen; vor einer halben Stunde ungefähr. Er kam den Felsen herunter. — Wie? — Das weiß ich nicht. Ich hörte Rollen von Erde und Steinen und trat vor die Thür, und da stand er plötzlich vor mir mit blutigen Händen und zerrissenen Kleidern — und im nächsten Augenblick war er verschwunden. Er lief nach Yokohama zu!</p><p>Die Sonne brannte unbarmherzig; viele der Fremden fühlten sich vollständig ermattet und nahmen Böte, um nach der Stadt zurückzukehreu. Nur Ashbourne, Inish, Mitchell und der Policemann machten sich laufend auf den Weg nach Yokohama. Jervis' Haus war eines der ersten, an das man gelangte, wenn man vom Kirchhof kam. Der Flüchtige hatte dasselbe, ohne gesehen zu werden, betreten können, wenn er, wie dies warscheinlich war, anstatt durch die Straßen zu gehen, den kürzesten Weg über das zu dieser Stunde verödete, schattenlose Moor gewählt hatte.</p><p>Die Verfolger drangen in den Hof, wo Alles still und friedlich aussah. Die großen Schiebethüren und Fenster des in japanischem Stile erbauten einstöckigen Bungaloo standen weit offen, so daß man durch das ganze Haus sehen konnte. Es war leer. — Vor der Stallthür kauerte Jervis' erster Groom, eine Pfeife rauchend. Er erhob sich schnell, als er unter den Fremden den englischen Consul erkannt hatte, und war sofort bereit, alle an ihn gerichteten Fragen nach bestem Wissen zu beantworten.</p><p>Herr Jervis, berichtete er, sei vor einiger Zeit vom Kirchhof zurückgekehrt.</p><p>Wie lange vorher?</p><p>Nun, eine kleine Stunde vielleicht. Er habe unerwartet die Stallthüre aufgerissen und befohlen, Tautaï zu satteln. Dann sei er in das Haus geeilt und nach wenigen Minuten mit einem kleinen Bündel, das leicht am Sattel befestigt werden konnte, zurückgekehrt. Er habe sich auf das Pferd geschwungen und sei im Galopp über das Moor, in der Richtung nach Kanagawa und Yedo davongeritten.</p><p>Was war in dem Bündel?</p><p>Japanische Kleider und ein Schwert, glaube ich.</p><p>Wie war Herr Jervis angezogen?</p><p>Er trug einen leichten, weißen Anzug.</p><p>War er bewaffnet?</p><p>Er hatte einen Revolver und eine schwere Reitpeitsche mit einem eisernen Hammergriff.</p><p>Während Consul Mitchell zum Gouverneur von Yokohama eilte, um die polizeiliche Verfolgung des flüchtigen Verbrechers zu veranlassen, drangen Ashbourne und seine Genossen in das Haus ein. — In dem kleinen Arbeitszimmer fanden sie einen offenen Geldschrank. Der Schlüssel war im Schloß. Der Schrank enthielt Briefe und Geschäftsbücher und eine nicht unbedeutende Summe in baarem Gelde. Auf der Matte lagen einige japanische Goldstücke. Jervis hatte augenscheinlich, selbst in der Eile der wilden Flucht, nicht vergessen, sich reichlich mit Geldmitteln zu versehen. Im Schlafzimmer waren die Schubladen einer Commode aufgerissen; am Boden lag ein Beinkleid und ein weißer Rock: zerfetzt, arg beschmutzt und mit Blut befleckt. Die andern Zimmer schien Jervis nicht betreten zu haben.</p><p>Von der japanischen Dienerschaft war Nichts in Erfahrung zu bringen. Herr Jervis war ein gestrenger Herr, der mit seinen Leuten nur sprach, um ihnen Befehle zu ertheilen. — Man hatte ihn in das Haus treten sehen und an seinem Anzuge bemerkt, daß ihm ein Unfall zugestoßen sein müsse; aber selbst der Kammerdiener hatte nicht gewagt, ihm in das Schlafzimmer zu folgen, da Herr Jervis ein für alle Male befohlen hatte, man solle dasselbe, bei Strafe sofortiger Entlassung aus dem Dienste, nur auf sein besonderes Geheiß betreten. — Es war augenscheinlich, daß die Leute nichts verheimlichten, und sie wurden einstweilen nicht weiter behelligt.</p><p>Die japanische Polizei bot alle ihr zur Verfügung stehenden Mittel auf, um den Flüchtling zu ergreifen; es gab jedoch derzeit in Japan weder Telegraphen noch Eisenbahnen; und Jervis hatte den Vorsprung vor seinen Verfolgern gut benutzt: in der Umgegend von Yokohama war keine Spur mehr von ihm zu entdecken.</p><p>Am dritten Tage nach der Flucht kam des Morgens der wohlbekannte Pony Tautaï reiterlos in Yokohama an. Er schien auf das Aeußerste ermattet und ging langsam durch die Straße; als aber einige Japaner auf ihn zuliefen, um ihn zu fangen, schlug er wüthend nach ihnen aus, schüttelte die struppige Mähne und trabte schwerfällig nach seinem Stall. Dort ließ er sich ruhig abzäumen und legte sich dann, jede Nahrung verschmähend, leise wiehernd nieder.</p><p>Es wurde den japanischen Behörden leicht, den Weg wiederzufinden, auf dem der Pony nach Yokohama gekommen war. In mehreren Dörfern hatte man das kleine, weiße Pferd gesehen und auch versucht, es einzufangen. — Gegen Abend erreichten die Polizeibeamten auf der gefundenen Spur das Theehaus, in dem Jervis während der Rennzeit einmal eingetreten war und Toilette gemacht hatte. — Die Wirthin war sichtlich befangen, als sie die Yakunin (Beamte) erblickte. Diese, wie die Sitten in Japan es damals mit sich brachten, herrschten die Frau gewaltig an und drohten, noch ehe sie Grund hatten, irgend welchen Verdacht zu schöpfen, mit Gefängniß und Folter, wenn nicht sofort gestanden werde, wo Jervis verborgen sei. Die Frau warf sich demüthig auf die Kniee und erzählte in bebender Angst, was sie wußte: der Fremde, dessen Namen sie nicht einmal kannte, sei während des letzten Jahres häufig in ihr Haus gekommen. Er habe einige Male Thee getrunken und Reis und Fisch gegessen, aber gewöhnlich habe er nur nach Wasser und einem Tuche verlangt, um sich das Gesicht und die Hände zu baden. Er habe sie stets reichlich bezahlt und sei nicht wild und anspruchsvoll gewesen, wie die andern Fremden, sondern habe sich in jeder Beziehung wie ein japanischer Edelmann benommen. Vor drei Tagen sei er zu einer ungewöhnlich frühen Stunde erschienen. Er habe sein mit Schaum bedecktes Pferd nicht abgesattelt und auch nicht in den Stall geführt wie gewöhnlich, sondern es ihr zu halten gegeben. Dann sei er in das Haus getreten und nach einigen Minuten, wie ein japanischer Offizier gekleidet, wieder erschienen. Er habe darauf sein Pferd bestiegen und sei den steilen Weg hinaufgeritten, der in die Berge führt. — Als sie, nachdem er verschwunden, in das Haus zurückgetreten sei, habe sie unter einer Matte einen weißen Anzug gefunden, den sie den Herren Offizieren sofort übergeben werde. Das sei in der That Alles, was sie wisse; man möge sie nicht peinigen; sie sei eine arme Frau, die im Gehorsam des Gesetzes lebe.</p><p>Die Polizeibeamten waren aber mit diesen Aussagen nicht ganz befriedigt, und die des Schlimmsten gewärtige, zitternde Frau wurde von ihnen nach Yokohama abgeführt, um dort noch einmal in Gegenwart des englischen Consuls vernommen zu werden. Ihre Aussagen trugen aber so unverkennbar den Stempel der Wahrhaftigkeit, daß Herr Mitchell selbst, nachdem er mit Ashbourne zu Rathe gegangen war, bat, man möge die Arme wieder auf freien Fuß setzen; was dann auch geschah. — Hinter dem Theehause verlor man die Spur des Flüchtigen. In keinem der umliegenden Dörfer war ein Fremder erblickt worden.</p><p>Die Nachforschungen wurden noch einige Tage fortgesetzt; dann, als man sah, daß dieselben vergeblich waren, erschlafften die Bemühungen und schliefen endlich ein. — Die englische Regierung setzte einen Preis von 500 Rios (2000 Mark) auf den Kopf des Mörders. Auch dies blieb erfolglos.</p><p>Aus der Prüfung der bei Jervis Vorgefundenen Papiere ging hervor, daß er lange Zeit in Amerika gelebt hatte. Den Namen Jervis schien er vor vier Jahren angenommen zu haben. Wie er sich bis dahin seit seiner Flucht aus Limerick genannt haben mochte, konnte nicht constatirt werden. Den Paß, mit dem er in Yokohama angekommen war, hatte er, wie man feststellte, einem verwahrlos'ten Abenteurer, der sich in den Californischen Goldlagern umhertrieb, abgekauft oder abgenommen. Ob dieser Vagabund mit demselben Jervis, den Herr Mitchell in Singapoure gekannt hatte, identisch sei, blieb unermittelt.</p><p>Wochen vergingen, Monate schwanden dahin; die Todten werden schnell vergessen, und die Mitglieder der fremden Gemeinde würden gar nicht mehr an Daniel Ashbourne, den sie nur wenige Tage gekannt hatten, gedacht haben, wenn nicht die trauernden Gestalten von Thomas Ashbourne und Patrick Inish immer wieder daran gemahnt hätten, daß eine abscheuliche Schandthat noch nicht gesühnt sei.</p><p>Um diese Zeit herrschte in Japan große Aufregung. Das Inselreich, das, von dem Rest der Welt abgeschlossen, sich in selbständiger, eigenthümlicher Weise entwickelt hatte, war plötzlich von den Fremden heimgesucht und gewissermaßen in Besitz genommen worden. Die Regierungspartei duldete die Eindringlinge, da sie weise genug war, um einzusehen, daß sie bei einem kriegerischen Zusammenstoß mit einer der großen Westmächte unfehlbar zu Grunde gehen würde. Die offenen und geheimen Feinde des herrschenden Taikun aber sprachen von den alten, großen Zeiten Japans, als das stolze Nippon, das „Reich der ausgehenden Sonne", stark genug gewesen war, um die Fremden, die sich ungebeten auf seinem Boden niedergelassen hatten, mit dem Schwerte in der Faust ins Meer zu treiben. Sie klagten den Taikun an, Japan gedemüthigt zu haben; sie warfen ihm vor, Nachkomme eines Usurpators zu sein, der die göttliche Macht des wahren Kaisers von Japan, des Mikado, hinterlistiger Weise an sich gerissen habe, — und sie verlangten, daß er freiwillig abdanke, oder drohten, ihn mit Gewalt zu stürzen. Am lautesten äußerte sich die Unzufriedenheit in den Provinzen Satzuma und Mito, wo die Empörung auf offener Straße gepredigt wurde.</p><p>Minamoto, der regierende Taikun, machte vergebliche Versuche, die rebellischen Prinzen wieder für sich zu gewinnen. Seine Bitten und Mahnungen fanden kein Gehör; auf seine Drohungen antwortete man durch Aufstellungen von kriegerischen Haufen an den Grenzen der Provinzen. — Da starb Minamoto eines gewaltsamen Todes. Die Volksstimme nannte den Prinzen von Mito als seinen Mörder.</p><p>Der Nachfolger des Taikun, der Prinz Yesada, war minderjährig. Der Fürst Ikamono-Kami wurde zum Gotairo, d. h. Regenten des Landes ernannt. Aber nun brach der lang vorbereitete Aufstand offen aus. Japan glich einem großen Kriegslager, in dem sich die Anhänger des Taikun und die des Mikado mit gezückten Schwertern gegenüberstanden; und häufig drang nach Yokohama die Kunde von blutigen Scharmützeln, in denen die Truppen des Taikun und die der Aufständischen abwechselnd die Oberhand zu haben schienen. — Von besonderem Interesse für die Mitglieder der fremden Gemeinde war dabei der Umstand, daß in vielen Schlachtberichten von Europäern und Amerikanern die Rede war, die in den Reihen der Aufständischen kämpften. Man machte Einige von ihnen namhaft: verwegene Abenteurer, die sich in China bereits, im Kriege gegen die Taiping-Rebellen, hervorgethan hatten.</p><p>Der Gouverneur von Yokohama hatte sich bei den Consuln zu verschiedenen Malen darüber beklagt, daß Fremde mit den aufständischen Daimios gegen die Regierung des Taikun ins Feld zögen und durch ihre überlegenen militärischen Kenntnisse wesentlich dazu beitrügen, die Unterdrückung der Rebellion zu erschweren. Die europäischen Beamten waren machtlos, diesem Unfug zu steuern, obschon sie festgestellt hatten, daß hie und da einer ihrer Reichsangehörigen plötzlich aus Yokohama verschwunden war, und sodann die Vermuthung nahe lag, er habe sich von den Rebellen anwerben lassen und stehe jetzt in Satzuma oder Mito, um sich tödten zu lassen, oder um von dort, in einigen Monaten, mit schwer und blutig verdientem reichem Sold im Geheimen nach China zurückzukehren.</p><p>Man wußte aus mündlichen Ueberlieferungen, welches Leben diese Abenteurer in den japanischen Lagern führten. Sie wurden als Offiziere verwandt und erfreuten sich hohen Ansehens; aber man erwartete von ihnen, daß sie mit Todesverachtung in den Kampf zogen. Bei den gefährlichsten Expeditionen waren sie es, denen die Führung übertragen wurde. Eine Weigerung, diese anzunehmen, hatte sofortige Entlassung aus dem Heere und Ausstoßung aus dem Lager, in andern Worten, Ueberlieferung an die Regierung des Taikun zur Folge. Es erforderte demnach, seitens der fremden Söldlinge, den höchsten Grad persönlichen Muthes, um sich in das Lager der Rebellen zu begeben; denn Jedermann in Japan wußte, daß die Eingeborenen, wenn sie sich auch nicht an Kühnheit und männlichem Trotze mit den europäischen Racen messen können, diese durch ihren passiven Muth, ihre apathische Todesverachtung übertreffen. — Das menschliche Leben hat in hoch civilisirten Gesellschaften einen gar nicht mehr zu berechnenden idealen Werth. Bei barbarischen und halb civilisirten Völkerschaften ist es der Willkür preisgegeben und verhältnißmäßig werthlos. Daher die stoische Ruhe, mit der der Asiat einem gewaltsamen Tode entgegengeht oder sein Leben aufopfert.</p><p>Der Gotairo, der Regent von Japan, war seit der Ermordung des Taikun Minamoto unausgesetzt bemüht gewesen, die Rebellion zu ersticken, und hatte zu diesem Zwecke harte und energische Maßregeln gegen die aufständischen Daimios ergriffen. Diese erblickten in ihm ihren gefährlichsten Feind und waren bereit, jedes Mittel, Gewalt und Hinterlist, anzuwenden, um ihn aus dem Wege zu räumen. — Der Gotairo wußte, daß sein Leben bedroht sei, und zeigte sich in den Straßen von Yedo nur noch von Leibgarden umringt, auf deren Treue und Tapferkeit er bauen konnte.</p><p>An einem trüben Herbsttage, vier Monate nach der Ermordung Daniel Ashbourne's, trafen zwölf Männer, von verschiedenen Seiten herkommend, wie von ungefähr in der Nähe des kaiserlichen Schlosses von Yedo zusammen. Sie trugen, ein Jeder von ihnen, zwei Schwerter im Gürtel und gaben sich dadurch als Edelleute zu erkennen.</p><p>Das Wetter war unfreundlich und kalt. Es stürmte und regnete. Die Straßen, die das Schloß umgeben und in denen kein Handel getrieben wird, waren verödet.</p><p>Die Bewaffneten, nachdem sie einige Worte mit einander gewechselt hatten, traten unter das große Portal des Daimio-Palastes, der sich in einer der breiten Hauptstraßen des Viertels und an der Ecke der engen Gasse erhob. Die Männer schienen darauf zu warten, daß der Regen, der in Strömen goß, nachgelassen habe. Ihre Anwesenheit in der Nähe des Schlosses erregte keines Menschen besondere Aufmerksamkeit, da es in der Residenzstadt von bewaffneten Edelleuten wimmelte, und man diese schwerttragenden Müßiggänger zu jeder Stunde des Tages und der Nacht in den Straßen, namentlich in dem Palast-Viertel, anzutreffen gewohnt war.</p><p>Nachdem die Leute eine halbe Stunde lang ruhig gewartet hatten, erschienen am Ende der Hauptstraße einige hundert Samurai (Soldaten), die einer colossalen, von sechzehn starken Männern getragenen Sänfte, einem sogenannten Norimono, als Escorte dienten. Der Zug bewegte sich langsam, inmitten feierlicher Stille vorwärts.</p><p>Sobald die kleine Truppe unter dem Portal die Spitzen der Procession gewahrte, trat Einer, der seine Genossen um Kopflänge beinahe überragte, hervor, blickte spähend nach allen Seiten um sich und ertheilte sodann den Andern, die jeder seiner Bewegungen aufmerksam gefolgt waren, einige kurze Befehle.</p><p>Diese erhoben sich gelassen und begaben sich paarweise nach dem Eingang der engen Gasse, wo sie sich an der Mauer des Palastes aufstellten, als suchten sie unter dem weit hervorspringenden Dache desselben Schutz gegen das Unwetter. — Es waren untersetzte Gestalten mit wettergebräunten, wilden Gesichtern und schwarzen, glänzenden Augen. Nur der größte von ihnen, der Führer, war von auffallend heller Farbe. Sein weißes Antlitz leuchtete gewissermaßen neben den dunkeln Gesichtern seiner Gefährten. Die ganze Erscheinung dieses Mannes hatte etwas auffallend Vornehmes. Seine schlanken Gliedmaßen waren von edler Symmetrie; sein Gang schien leicht und elastisch, wie der des sprungfertigen Raubthieres.</p><p>Die fürstliche Procession nahte. Vor dem Zuge schritten vier riesige, schwere Männer, die S'mo oder Athleten des Prinzen. Sie wiegten sich beim Gehen in ihren breiten Hüften und warfen verächtliche Blicke auf Alle, an denen sie vorüberschritten. — Den mächtigen Gestalten folgten Bogenschützen, Hellebarden-, Piken- und Standartenträger, von denen diese das wohlbekannte und gefürchtete Wappen des Gotairo Ikamono-Kami, des Regenten von Japan, zur Schau trugen. — Die Soldaten, die unmittelbar vor und hinter ihrem Gebieter ohne feste Ordnung marschirten, waren in weite Mäntel gehüllt, die ihre Kleider und ganz besonders ihre werthvollen Waffen gegen den strömenden Regen schützen sollten. Sie hielten die Köpfe gegen den Sturm gebeugt und zogen mißmuthig und unaufmerksam ihres Weges. — Dicht neben der Sänfte gingen zwei Diener, einen langen Kasten tragend, in dem sich die Schwerter der hohen Persönlichkeit befanden, die, nachlässig im Norimono ausgestreckt, ihren Umzug in Yedo hielt.</p><p>Jetzt war die Sänfte nur noch wenige Schritte von der engen Gasse entfernt, in der die zwölf Bewaffneten lauerten. Ihr Führer stieß einen kurzen, leisen Schrei aus, und in derselben Secunde stürzten sich acht seiner Begleiter, während die drei andern an der Ecke der Gasse bei ihm stehen blieben, mit gezückten Schwertern, ohne einen Laut von sich zu geben, auf den fürstlichen Norimono. — In einem Augenblick waren die Reihen der überraschten Leibgarden durchbrochen und mehrere der Sänftenträger niedergehauen. Der Norimono fiel schwer zur Erde. Der Regent, sich aus der Thür lehnend, rief mit lauter Stimme nach seinem Schwerte; aber noch ehe ihm die Waffe gereicht werden konnte, hatte er bereits einen furchtbaren Hieb über den Kopf erhalten, der ihn, fast enthauptet, todt zu Boden streckte.</p><p>Die Begleiter des Gotairo hatten nichts thun können, um das Leben ihres Herrn zu vertheidigen. Die Sänftenträger waren unbewaffnet gewesen; die Samurai, in bauschige Mäntel gehüllt, hatten ihre Schwerter erst ziehen können, als die Mordthat bereits verübt war. Nun aber stürzten sie sich, die nackten Schwerter in den Fäusten, unter wüthendem Geheul auf die verwegenen Bravos. Ein kurzes Gemetzel fand Statt, in dem fünf von diesen und viele der Leibgarden oes Regenten niedergehauen wurden. Die überlebenden drei Mörder hatten sich inzwischen bis zu der Gasse durchgeschlagen, an deren Eingang ihr Führer mit drei seiner Leute Wache hielt. Diese waren bis jetzt nur Zuschauer des Gefechtes gewesen, aber sie standen kampfbereit und todesmuthig. — Die kleine Reihe, die sie vor der engen Gasse bildeten, öffnete sich einen Augenblick, um die drei Kampfgenossen, die ihre Aufgabe gelös't hatten, durchschlüpfen zu lassen. — Sie entwichen in wilder Flucht und waren schnell verschwunden, wahrscheinlich in einen Schlupfwinkel, den einer der geheimen, in Yedo lebenden Feinde des Gotairo vorher als sicheres Asyl in Bereitschaft gehalten hatte.</p><p>Die vier Zurückgebliebenen, um diesen Rückzug zu sichern, kämpften gegen eine erdrückende Uebermacht. Einer von ihnen war bereits tödtlich verwundet niedergesunken; die Andern bluteten aus zahlreichen Wunden.</p><p>Da plötzlich stieß der Führer wiederum den kurzen Schrei aus, der vorher das Signal zum Angriff gegeben hatte, und in demselben Augenblick ergriffen die noch lebenden drei Bravos die Flucht. Zwei von ihnen wurden von den nachstürmenden Leibgarden schnell überholt und niedergemetzelt; der Dritte, der Führer dagegen, hatte einen Vorsprung gewonnen, der mit jedem seiner mächtigen Sätze größer wurde. — Er hatte bereits zwei kleine Seitengassen passirt und bog, wie Jemand, der seines Weges ganz sicher ist, in die dritte zu seiner Linken ein. Aber nachdem er zweihundert Schritte gelaufen war, blieb er stehen und blickte bestürzt um sich. —</p><p>Er befand sich in einer Sackgasse, und dicht vor ihm endete sie. — Er flog zurück, um den tödlichen Irrthum womöglich wieder gut zu machen. — Zu spät! Schon bogen seine Feinde in die Straße ein und stürzten ihm mit wüthendem Geschrei entgegen. Noch einmal wandte er ihnen den Rücken und lief zurück, rechts und links nach irgend einem Ausgang spähend. — Die verschlossenen Häuser auf beiden Seiten der Straße bildeten eine ununterbrochene feste Mauer. Nun war er am Ende der Straße und seines Weges! — Bis zur letzten Secunde hatte er nicht ganz verzweifelt; jetzt fühlte er, daß Rettung unmöglich sei, und wußte, daß er sterben müsse. — Er stellte sich keuchend, die Beine ausgespreizt, mit dem Rücken gegen die Mauer, die ihm die Flucht versperrte; und den langen Griff seines mächtigen, blutgefärbten Schwertes mit beiden Händen packend, die Spitze der Waffe zu Boden gesenkt, zum Hieb bereit, erwartete er seine Verfolger. Aber diese zauderten: eine furchtbare Energie und Kraft lag auf dem weißen, fremden Antlitz, das sie mit hellen, stechenden Augen anstarrte.</p><p>Das Geheul verstummte. Der Verfolgte stand unbeweglich, des Angriffes und des Todes gewärtig. — Es wurde still, ganz still, wie auf dem Kirchhof an dem Tage, da Daniel Ashbourne beerdigt wurde und Inish mit drohendem Finger auf den Mörder seines Herrn wies —: „Hellington! Mörder! Hilfe!" — Es war dem zu Tode Gehetzten, als trage der heulende Sturm und der klatschende Regen die Worte an sein Ohr! ... Da schwirrte ein Pfeil durch die Luft . . . und nun zitterte der Schaft an der linken Brust des Getroffenen! — Eine Secunde noch blieb er unbeweglich stehen; dann öffneten sich kraftlos die Hände, und das Schwert glitt zu Boden; die Arme, gleich trägem Flügelschlag eines Adlers im Käfich, hoben sich langsam einmal und senkten sich wieder; wie ein Schleier überzog tödliche Blässe das schon so bleiche Antlitz; ein leichter, hellröthlicher Schaum trat vor den zuckenden Mund; den ganzen Körper durchrieselte ein leises Schauern; noch einmal hoben sich die Arme matt und fielen kraftlos zurück, — und in demselben Augenblick stürzte der Getroffene, den Schaft des Pfeiles im Falle zerbrechend, auf das Gesicht und lag leblos da.</p><p>An dem Tage nach der Ermordung des Gotairo empfingen die fremden Consuln in Yokohama, einer nach dem andern, den Besuch des japanischen Gouverneurs, der ihnen einen kurzen, fachlichen Bericht von dem tragischen Vorfall in Yedo erstattete. Bei Herrn Mitchell, dem englischen Consul, dauerte der amtliche Besuch zehn Minuten länger als bei seinen Collegen, da ihm nicht nur der Tod des Gotairo angezeigt, sondern außerdem auch noch die Mittheilung gemacht wurde, daß der Führer der Rotte, die den Regenten angefallen hatte, ein englischer Unterthan. nämlich Herr Jervis zu sein scheine. — Er war nach seinem Tode an seiner hellen Leibesfarbe als ein Fremder erkannt worden; ein japanischer Offizier, der jetzt in Yedo beschäftigt, bis vor einigen Monaten aber in Yokohama angestellt gewesen war, vermuthete in ihm den polizeilich verfolgten Mörder des Herrn Daniel Ashbourne. — Unter diesen Umständen stellte der Gouverneur dem Herrn Consul anheim, sich die Mühe zu geben, nach Yedo zu reiten, oder den Wunsch zu äußern, daß die Leiche, behufs Constatirung der Identität, nach Yokohama geschafft werde.</p><p>Der Herr Consul äußerte den Wunsch, sich nach Yedo zu begeben, und zwar so bald wie möglich, worauf der Gouverneur erwiderte, eine berittene Escorte werde in einer halben Stunde an dem Thore von Yokohama auf ihn warten, um ihn nach der Stelle zu führen, wo die Leiche des gefallenen Fremden vorläufig niedergelegt worden sei.</p><p>Einen Augenblick dachte Mitchell daran, Thomas Ashbourne aufzufordern, ihn zu begleiten; aber er gab den Gedanken wieder auf. Der arme Djusanban war seit dem Tode seines Bruders ein trauriger, bemitleideter Mann geworden. Mitchell überlegte sich, daß es besser sei, ihm die peinliche Aufregung zu ersparen, die Leiche des Mannes zu sehen, der ihm so grausame Unbill zugefügt hatte. — Der Consul forderte deßhalb seinen Nachbar, den jungen Gilmore auf, mit ihm nach Yedo zu reiten. Dieser war dazu bereit, und die Beiden, von vier japanischen Offizieren gefolgt, langten nach dreistündigem, scharfem Ritt in Yedo an. Dort führte sie der Chef der Escorte nach dem Palaste des Taikun.</p><p>Es dämmerte bereits, als sie sich den breiten Gräben und hohen Wällen näherten, die das Schloß zu einer, nach japanischen Begriffen, uneinnehmbaren Feste machten. Nachdem sie die Zugbrücke noch zu Pferde passirt hatten, bat man sie, abzusteigen, da dem Taikun allein das Recht zustände, die Höfe des Palastes anders als zu Fuß zu durchschreiten. — Darauf gesellte sich ein junger Offizier zu ihnen, der Mitchell und Gilmore höflich begrüßte, bat, die Herren möchten ihm folgen, und dann stumm voranschritt.</p><p>Eine feierliche, fast unheimliche Stille herrschte auf den öden, weiten Höfen, durch die der Weg führte. Die großen Gebäude, an denen man vorbeiging, schienen ausgestorben; nirgends war ein menschliches Wesen zu erblicken. Endlich gelangten die Drei an einen hölzernen Schuppen, vor dessen offener Thür zwei Diener kauerten. Sie hielten ein Jeder eine Papierlaterne in Bereitschaft, die sie anzündeten; darauf traten Alle in einen dunkeln Raum, in dem moderige, schwere Luft die Brust beklemmte. — Die Laternenträger schritten voran und stellten sich am Ende des Schuppens zur Rechten und zur Linken einer unheimlichen, formlosen Masse, die mit schlechten japanischen Bastmatten bedeckt am Boden lag.</p><p>Der Offizier schob diese Matten mit dem Fuße beiseite. Ein glänzend weißer, nackter Körper wurde sichtbar. Die Diener hielten die Laternen dicht an das stille Antlitz, das durch das gelbliche, ruhige Licht wie verklärt wurde.</p><p>Jervis! flüsterten Mitchell und Gilmore.</p><p>Er sah nicht aus wie ein Verbrecher. Der Tod hatte das wilde Gesicht, das seinen Feinden im letzten Augenblick noch furchtbar gewesen war, beruhigt und veredelt. Ein wunderbarer Friede lag darüber. — Auf der linken Seite der Brust war ein kleiner, schwarzbläulicher, mit einem etwas erhabenen Rande umgebener Fleck. Dort war der Pfeil abgebrochen, der Jervis mitten ins Herz getroffen hatte.</p><p>Die Leiche wurde in der nächsten Frühe auf dem Platze verscharrt, wo die andern Mörder des Gotairo am vorhergehenden Tage beerdigt worden waren. — Dort auf der Begräbnißstelle der Verbrecher, dem Platze auf der Erde, der ihm zukommt, ruht nun Jervis - Hellington seit zwei Jahrzehnten.</p><p>Thomas Ashbourne und Patrick Inish sind längst aus Japan verschwunden, und nur Wenige kennen dort noch ihre Namen. Inish ist gestorben. Ashbourne hat den peinigenden Schmerz, der ihn jahrelang niedergedrückt, endlich überwunden. Er ist nach seiner Heimath zurückgekehrt und reis't alljährlich während der „Saison" nach London, wo er im „Oriental-Club" mit Freunden aus dem Osten zusammentrifft, mit denen er dann gern von der „alten, guten Japan-Zeit" spricht. Seinen jugendlichen Frohsinn hat er, wie so manches Andere, mit seiner Jugend eingebüßt; aber ein trauriger Mann ist er nicht geblieben. Jervis' Name kömmt seit Jahren nicht mehr über seine Lippen.</p><p>Aber in Japan hat sich um die neun Lonin (herrenlose Edelleute), die den Gotairo inmitten seiner Garden, auf offener Straße, am Hellen Tage anfielen und erschlugen, und die für diese verwegene That mit ihrem Leben zahlten, eine Legende gebildet. — Der Taikun ist gestürzt worden; der Mikado, aus göttlichem Geschlechte entsprossen, Japans legitimer Kaiser, herrscht auf dem Throne des „Reiches der ausgehenden Sonne". Seine ehemaligen Feinde erscheinen tu der Geschichte des Tages als verabscheuungswürdige Rebellen; Diejenigen aber, die vor zwanzig Jahren zuerst gewagt haben, den Kampf für die gute Sache zu beginnen, und die dafür gestorben sind, werden als Helden und Märtyrer verehrt.</p><p>Nicht weit von der Stelle, wo die neun Lonin, Verbrechern gleich, eingescharrt wurden, erhebt sich jetzt ein kleiner Tempel, der zum Andenken an die für den Mikado Gefallenen errichtet worden ist. Um den Tempel grünt ein freundlicher Garten. Er wird sorgfältig unterhalten, und im Sommer sprießt und blüht es dort.</p><p>Auf dem einen Grabe, das etwas abgesondert von den übrigen liegt, steht ein schöner Camellienbaum, dessen rothe und weiße Blumen im Winter schon zu blühen beginnen. Das ist das Grab des Führers der Lonin. Niemand kann seinen Namen nennen; sein Ursprung ist in Dunkel gehüllt, wie die Abkunft sagenhafter Krieger der Vorzeit. Der wunderdurstige Volksmund aber erzählt, wie sein furchtbarer Blick die Mörder, die ihn verfolgten, zurückschreckte, so daß Keiner wagte, sich ihm zu nahen, bis er endlich, von einem vergifteten Pfeile getroffen, auf das Gesicht fiel und seine furchtlose Seele aushauchte: wie es dem Helden geziemt, der sterbend die Erde küssen soll, auf daß sie, die barmherzige Mutter allein, in das vom Tode besiegte Antlitz schaue.</p></div></body>
   </text>
</TEI>