<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Saläthus</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116758449"><surname>Marbach</surname><forename>Karl Hans</forename></persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Anreicherung der Metadaten.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/121224546">
                  <surname>Brandes</surname>
                  <forename>Ulrik</forename>
               </persName>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128442433">
                  <surname>Weitin</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.6783577"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
                  <ref target="https://www.bbaw.de"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-09-13T14:50:25Z</date>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p></licence></availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Im Deutschen Textarchiv (DTA) wurde bereits die Vorgängersammlung „Der Deutsche Novellenschatz“ (24 Bände, 1871-1876) veröffentlicht. Cf. Weitin, Thomas: „Volldigitalisiertes Textkorpus. Der Deutsche Novellenschatz. Hrsg. von Paul Heyse und Hermann Kurz. Darmstadt/Konstanz, 2016. URL: http://www.deutschestextarchiv.de/sammlungen/novellenschatz.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Marbach, Karl Hans: Saläthus. Leipzig, 1884.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Saläthus</title>
                  <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/116758449"><surname>Marbach</surname><forename>Karl Hans</forename></persName></author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent/>
               <publicationStmt>
                  <publisher><name>Verlag von R. Oldenbourg</name></publisher>
                  <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                  <date type="publication">1884</date>
                  <date type="firstPublication">1877</date>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt><title level="m" type="main">Neuer Deutscher Novellenschatz</title><biblScope unit="volume">2</biblScope><biblScope unit="pages">177-231</biblScope></seriesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Dieses Werk wurde unter Berücksichtigung der <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> erstellt.</p>
         <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#collections">nschatz_deu</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Saläthus.
</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>von Hans Marbach.
</docAuthor>
      </front>
      <body><div><head>I.
</head><p>Die Stadt Kraton in Unteritalien war im Alterthume berühmt durch ihre weisen Gesetze, ihre vortrefflichen Einrichtungen und die Tugend ihrer Bürger. Dem Philosophen Pythagoras, welcher daselbst seinen Wohnsitz aufgeschlagen hatte, war es sogar gelungen, eine Zeit lang die Regierung ausschließlich seinen Anhängern zu verschaffen und den Staat nach den strengen und reinen Grundsätzen seiner Lehre zu regieren; doch hatte sich diese Ideenherrschaft auf die Länge nicht halten können und weltlichen Rücksichten Platz machen müssen, so daß sich die Leitung der öffentlichen Angelegenheiten wieder in den Händen einer Anzahl alter Familien befand, welchen der bei uns so oft mißbrauchte und falsch verstandene Name „Aristokraten" insofern mit vollem Rechte beigelegt wurde, als sie nicht nur vermöge ihres Besitzes, ihrer Tapferkeit und Bildung in Wahrheit sich als die Besten erwiesen, sondern auch in der That herrschten, das heißt: keine Gewalt über sich erkannten als das Gesetz, welches sie selbst gegeben hatten.</p><p>Zu diesen adeligen Beherrschern der Stadt Kroton gehörten auch zwei Brüder, Saläthus und Knemon, die Beide in ihrer Art gleich hervorragend und angesehen waren.</p><p>Saläthus, der ältere, tapfer im Kriege, besonnen im Rathe, thätig und enthaltsam im täglichen Leben, war das Muster eines guten Bürgers und der beredte und glückliche Wortführer derjenigen überwiegenden Mehrheit unter den Regierenden, welche, allen überflüssigen Neuerungen abhold, treu an den von ihren griechischen Vätern, den tapferen Gründern ihrer Republik, ererbten Sitten und Gesetzen festhielt.</p><p>Und nicht mit Unrecht suchte Saläthus gerade in der Aufrechthaltung der durch diese alten Sitten und Gesetze begründeten einfachen Lebensweise das Heil des Staates. War es doch dieser Vorzug gewesen, welcher noch jüngst Kroton den Sieg über seine verweichlichte Nebenbuhlerin Sybaris und hiermit den ersten Platz unter den griechischen Colonien in Italien verschafft hatte. Nun blühte die Stadt, begünstigt durch ihre herrliche Lage an Flußmündung und Meer, mit Hafen und Dämmen, eines ausgebreiteten Handels mächtig. Aber gerade in dieser Blüthe barg sich der Keim der Gefahr. Durch Ueberhandnehmen des Reichthums und der Genußsucht war das Mutterland schon vom Gipfel seiner Macht herabgesunken. Die Besieger der asiatischen Barbaren hatten sich von dem Luxus und der Ueppigkeit ihrer Feinde blenden lassen. Das griechische Schwert war stumpf geworden an dem persischen Golde. Als Apfel der Zwietracht war das blinkende Metall von den schlauen Satrapen unter die ehernen Söhne Hellas' geschleudert worden und hatte sie zu gegenseitigem Vernichtungskampfe entflammt. Tief gedemüthigt war das herrliche Athen, und seiner Ueberwinderin, dem eisernen Sparta, drohte durch die Lockerung der alten Sitten und durch den überhandnehmenden Durst nach Glanz und Reichthum ein gleiches Schicksal.</p><p>Einer solchen Abspannung der inneren Kräfte, welche sich bei der rasch zunehmenden Wohlhabenheit und dem regen Verkehr mit dem Stammlande auch in seiner Vaterstadt leicht einstellen konnte, däuchte dem krotoniatischen Edlen um so dringender geboten vorzubeugen, als auch von außen her allerhand Gefahren im Anzuge waren.</p><p>Zunächst hatte sich Kroton der stets wachsamen Nebenbuhlerschaft seiner griechischen Nachbarstädte zu erwehren. Besonders strengte sich das reiche und mächtige Tarent an, ihm den Vorrang im Handel abzulaufen, und das kriegsgewaltige Lokri suchte es durch Staatseinrichtungen zu überflügeln. Zu Syrakus hatte sich eine neue, furchtbare Macht, die Gewaltherrschaft des Dionysios erhoben, der nach Tyrannenart seine hauptsächlichste Sicherheit darin suchte, daß er die unruhigen Köpfe seiner Unterthanen durch gewinnverheißende auswärtige Unternehmungen zu beschäftigen strebte ; zu diesem Zwecke hielt er sein Augenmerk auf die reichen Städte Großgriechenlands geheftet. Die größte Gefahr aber zog sich im Nordwesten zusammen. Dort hatte ein kleiner Staat, der den gebildeten Griechen im Anfange seiner Entstehung nicht viel besser erschienen war, als eine wohlorganisirte Räuberbande mit festem Wohnsitze, die unzweideutigsten Beweise abgelegt, daß er gesonnen sei, sich zu einer gebietenden Macht zu gestalten. In demselben Jahre, in welchem das üppige Sybaris der Tugend der Krotoniaten erlag, hatte dieser Staat seine Könige vertrieben und die Folge hatte gezeigt, daß er fähig war, sich selbst zu regieren; was die beste Anwartschaft darauf ist, Andere zu regieren. Bald hatte der neue Freistaat auch angefangen, seine Nachbarn zu unterwerfen, Latiner, Etrusker, Volsker und wie sie alle heißen; aber er hatte sie besiegt, nicht um sich zu bereichern, sondern um sich zu vergrößern, nicht um sie zu unterjochen, sondern um sie zu beherrschen. Und wenn auch die Griechen nicht ahnen mochten, daß Rom damit die ersten Schritte gethan, um seine große völkergeschichtliche Mission zu erfüllen, aus Gemeinwesen einen Staat zu schaffen, was bis dahin in sehr unvollkommener Form nur dem Despotismus gelungen war, so begriffen sie doch das Unwiderstehliche dieses Verfahrens und fürchteten es.</p><p>Gegen alle diese Bedrohnisse galt es nun einen Damm aufzuwerfen, und gewiß mit gutem Grunde suchte der junge, aber weise Saläthus den sichersten Schutz des Landes in dem Bewahren der Bürgertugend. Seine Aufgabe war freilich keine leichte, denn die Verführung nahte sich in der verlockendsten Gestalt, als der edelste Luxus, als Kunst, Wissenschaft und verfeinerter Lebensgenuß, und wollte man nicht das Kind mit dem Bade verschütten, die Quellen des Wohlstandes und Gedeihens zugleich verstopfen, so galt es, streng zu prüfen und zu sondern. Saläthus hütete sich denn auch wohl, als blinder Eiferer jedem Fortschritte entgegenzutreten. Er hatte nichts dagegen, wenn junge Krotoniaten, welche in Handelszwecken fremde Länder besuchten, aus diesen das Beste in ihrer Vaterstadt einführten. Er stemmte sich nur gegen alles Uebertriebene, Lächerliche und den Verhältnissen Unangemessene. Er selbst ging seinen Mitbürgern mit dem besten Beispiele voran. Seine Lebensweise war einfach und streng, obschon sich in Allem, was er besaß, und in jeder seiner Handlungen der feine griechische Geschmack verrieth; und wenn er mit Vorliebe im kurzen lakonischen Mantel einherging, so trug er ihn doch mit so vornehmem Anstande, daß er mit dem spartanischen Kleide auch ein Stück alter spartanischer Größe umgethan zu haben schien.</p><p>In seinen Bestrebungen wurde er unterstützt von dem Beifall der gesummten Bevölkerung und der freudigen Mitwirkung fast aller seiner Standesgenossen; denn was er unternahm, geschah in ihrem Sinne und schlug zu ihrem Nutzen aus, und gern ließen sie sich leiten von seiner feurigen und hinreißenden Beredsamkeit. So wäre denn das Leben des Saläthus das denkbar glücklichste zu nennen gewesen — denn kein höheres Ziel kann ein Sterblicher erringen, als wenn er vollbringen darf, wozu seine Natur ihn eignet, und damit einen vollen Erfolg und den Beifall aller Guten erwirbt —, wenn nicht gerade in demjenigen Menschen, den er am meisten liebte, ihm ein Widersacher erwachsen wäre, ein Feind, der ihn zwar nicht offen bekämpfte, dessen ganzes Leben aber ein wortloses Auflehnen gegen Alles war, was Saläthus für gut und schön hielt. Dieser Feind war sein Bruder.</p><p>In gewisser Hinsicht war Knemon ein ebenso ausgezeichneter Jüngling wie sein älterer Bruder. Von jugendlicher Schönheit strahlte er vor Allen, und in der durch ihre Leibesübungen weltberühmten Vaterstadt des Milon war Knemon der Stärksten, Gewandtesten und Tapfersten Einer. Aber er betrieb jene Uebungen nicht im Dienste einer bessern Sache, er stählte seinen Leib nicht um das Vaterland schützen zu helfen, obgleich er in einigen Schlachten mit Ruhm gekämpft hatte, er bezweckte damit nur die Befriedigung seiner Eitelkeit. Das ergab sich aus seinem ganzen übrigen Gebaren, schon aus seinem äußern Auftreten. Duftend von den kostbarsten Wohlgerüchen, mit kurzem, zierlich gekräuselten Haupt- und Barthaar, sah man ihn von Morgens an auf Ringplätzen und in Bädern, auf dem Markte und am Hafen umherschlendern, seinen langen Mantel, den er in unzähligen, wohlüberdachten Fältchen eng um den schlanken Leib gewickelt trug, hinter sich herschleppend. Mit Begierde ergriff er jede auftauchende Mode, um seiner Erscheinung neue, augenfällige Reize zu geben.</p><p>Auch seine übrige Lebensweise war eine der seines Bruders gerade entgegengesetzte. Um das Staatswesen bekümmerte er sich so gut wie gar nicht. Außer in gymnastischen Uebungen, durch die er seine Triumphe feierte, bestand seine Arbeit in Jagen, Reiten, Wettkämpfen. Er besaß die schnellsten Pferde, die zierlichsten Rennwagen und die stärksten Fuchshunde. Seine Erholung suchte er im Kreise guter Freunde, einer Anzahl junger Krotoniaten von ähnlicher Geschmacksrichtung, die in ihm ihr Ideal verehrten. Mit diesen saß er bis in die Nächte hinein bei Schmausereien und Zechgelagen, deren lärmende Lustigkeit durch die vielseitigen Kunstleistungen schöner Flötenspielerinnen, Sängerinnen und Tänzerinnen erhöht wurde. Er selbst war der angenehmste und ausgelassenste Gesellschafter. Es gab keinen Gegenstand der Unterhaltung, dem er nicht unversehens den Ernst abgestreift hätte, um ihn im Lichte seines Witzes funkeln zu lassen.</p><p>Einer solchen Existenz gegenüber, die verwöhnt ist durch den Beifall, welchen sie bei der vom glänzenden Aeußern leicht bestochenen Menge findet, und durch die Nachsicht, welche ihr, vom schönen Scheine verführt, selbst strenger Denkende gewahren, ist es fast unmöglich, einen erziehenden Einfluß auszuüben. Auch hat die Aeußerung einer großen Kraft immer etwas Erfreuliches und Hoffnung Erweckendes, selbst wenn sie sich auf nichtige oder gar verderbliche Ziele lenkt; man traut ihr eben zu, wenn auch, wie die Erfahrung und tieferes Nachdenken lehren, sehr mit Unrecht, daß sie bei gegebener Gelegenheit mit gleicher Energie auch das Gute bewirken werde. Deßhalb wohl hatte Saläthus von vornherein darauf verzichtet, dem leichtlebigen, vorwärtsstürmenden Naturell seines Bruders Zaum und Gebiß anlegen zu wollen. Er hatte sich die Antwort selbst gegeben, die auf jede Vorstellung seinerseits von Knemon sicher erfolgt sein würde: Was willst du? Ich befinde mich wohl, die Leute haben ihre Freude an mir, meine Freunde bewundern mich und — ich schade Niemand.</p><p>Das letztere Argument erschien freilich Saläthus mit der Zeit nicht ganz stichhaltig. Denn wenn Knemon auch ebensowenig gegen die alte Staatsordnung arbeitete als für dieselbe, so wich eben sein Leben stark von der Saläthus nothwendig dünkenden Sittenstrenge ab und ermunterte Viele zur Nachahmung. Aber sobald Saläthus einmal aus dem Punkte stand, sich zu erzürnen, lächelte ihn sein Bruder so seelenvergnügt und so urgesund an und beschwor seinen Philosophen, wie er ihn nannte, mit so schmeichelnden Worten, ihm nicht die Freude am Dasein zu verkümmern — übrigens, fügte er in der Regel hinzu, bist du ja für uns Beide tugendhaft, und wenn ich Etwas verderbe, so machst du es reichlich wieder gut—, daß dem „Philosophen" nichts übrig blieb, als „gut zu sein" und zu schweigen. Auch empfand derselbe in der That, ohne daß er sich's selbst einzugestehen wagte, eine heimliche Freude an dem überschäumend lustigen Wesen seines Bruders, und er hätte ihn wohl immer gewähren lassen und sich wirklich begnügt, für ihn mit alle Pflichten eines guten Bürgers zu erfüllen, wenn nicht endlich in Knemon's Treiben ein bedenklicher Höhepunkt eingetreten wäre, der den Aelteren mit der größten Besorgniß erfüllt hätte.</p><p>Es war nämlich vor Kurzem nach Kroton eine von jenen Frauen gekommen, welche die Griechen mit dem wohlwollenden Namen „Hetären", Genossinnen, bezeichneten, und deren Verkehr, selbst in dem strengen Kroton, um so eifriger gesucht wurde, als andererseits die Bande der Ehe bei den Griechen, wie bei jeder hoch- oder übercivilisirten Nation, vorwiegend durch Convenienz und äußere Rücksichten geknüpft wurden, so daß dem von anderen Triebfedern geleiteten Zuge der Natur nur durch solche die Schranken der Sitte überspringende Verhältnisse Folge geleistet werden konnte. Bedenklich, eben dieser Schrankenlosigkeit wegen, blieb die Sache im einzelnen Falle stets, besonders wenn eine solche Männerfreundin von der Beschaffenheit Derjenigen war, deren Auftauchen in Kroton soeben gemeldet wurde. Diese gefährliche Person war nicht nur von Natur und durch Erziehung mit allen erdenklichen Reizen ausgestattet, sondern sie betrieb auch ihr geheimnißvolles Gewerbe mit einer so vollendeten Kunstfertigkeit, daß, wer in ihre Netze gerieth, hüls- und willenlos darin herumzappelte, bis es ihr selbst beliebte, ihn wieder entschlüpfen zu lassen; aber dann in welchem Zustande!</p><p>Diese außerordentliche Geschicklichkeit und der weitgehende Gebrauch, den sie von derselben machte, hatten ihr den Beinamen verdient, unter dem sie ihre Großthaten verrichtete, nämlich Lamia, was bei uns etwa einen weiblichen Vampyr bedeuten würde, eine schöne Hexe, die ihre Opfer mit allen Künsten unwiderstehlicher Verführung umstrickt, um ihnen dann mit wollüstiger Grausamkeit Blut und Leben auszusaugen. Und Niemand, wurde behauptet, sei vor ihr sicher. Ihr selbst schien es manchmal eine besondere Genugthuung zu gewähren, gerade an Solchen ein Exempel zu statuiren, welche sich auffallend wenig um sie beworben hatten, so daß sie in ihrer Auswahl mehr durch Ehrgeiz als durch Habgier geleitet schien. Und in diesem Verfahren mochte wohl hauptsächlich das Geheimniß ihrer Anziehungskraft beruhen. Da sie nicht, wie andere ihres Gleichen, einen Preis ihrer Gunst festgesetzt hatte, und selbst für den höchsten nicht einem ihr Mißliebigen zugänglich gewesen wäre; da sie nie zwei oder mehr Liebhaber zu gleicher Zeit begünstigte, sondern immer nur den Einen, auf den sie gerade ihr Augenmerk gerichtet hatte, und den sie so gewissermaßen über die Anderen alle erhob; da sie endlich überaus wählerisch war und nur an solchen ihre Kraft erprobte, die in irgend einer Weise sich auszeichneten, — so stachelte sie neben der sinnlichen Begierde auch noch diejenige Leidenschaft der Männer an, welche bei den meisten jene an Gewalt noch übertrifft: die Eitelkeit. — Wen ihre Wahl traf, der fühlte sich geschmeichelt; die Lamia hatte ihm gleichsam ein öffentliches Zeugniß des Lobes ausgestellt. — Was dann kam — wer denkt daran?</p><p>Selbstverständlich konnte nur ein außergewöhnlich beantragtes Wesen eine solche Bahn einschlagen und verfolgen; und um nie fehlzugehen, hatte sie die von Natur ihr verliehenen Anlagen noch auf das sorgfältigste auszubilden gesucht. Die Lebensschicksale, deren sie theilhaftig geworden war, hatten ihr dazu die vielfältigste und günstigste Gelegenheit geboten. Eine geborene Aegypterin, war sie noch als Kind in die Hände eines persischen Großen gekommen, ob durch Kauf, Tausch oder freiwillig, darüber schwankt die Fabel; dieser hatte sie dem großen König in Ekbatana zum Geschenke gemacht und von diesem war sie als Bestechungspreis einem vornehmen Athener, den eine Gesandtschaft an den persischen Hof geführt hatte, übergeben worden. Mit dem Letzteren war sie nach der Stadt der Städte gekommen. In Athen hatte sie sich frei gemacht, indem sie ihren Herrn unvermerkt in ihren Sklaven umwandelte, und von da an hatte sie auf eigene Rechnung gelebt. Nachdem sie sich von aller Kunst, Wissenschaft und geselligen Bildung, welche das Griechenthum bot, so Viel angeeignet hatte, als sie zu ihrem Zwecke dienlich fand, nachdem sie so ziemlich Alles zu ihren Füßen gesehen, was die Stadt an hervorragenden Männern gerade aufzuweisen hatte, war sie ihrer letzten Eroberung, einem bildschönen und reichen, aber sonst unbedeutenden jungen Krotoniaten, der sich eine Zeit lang in Geschäften und zu seiner Ausbildung in Athen aufgehalten hatte, nach seiner Heimath gefolgt und galt nun hier als die Gottheit des Tages.</p><p>Das Erste, was sie nach ihrer Ankunft in Kroton gethan hatte, war, daß sie vor Dem, der sie dorthin geführt, ihre Thüre verschlossen hatte. Die Verzweiflung des unglücklichen jungen Mannes, der sich heiß geliebt glaubte und vielleicht im Stillen sich geschmeichelt hatte, durch seine schöne Beute die Bewunderung und den Neid seiner Landsleute zn erregen; die thörichten Streiche, die er beging, um sein verlorenes Glück wieder zu gewinnen, und die in einem theatralischen Selbstmordversuche vor ihrem Hause gipfelten, waren die Empfehlung, durch welche sich die Lamia in Kroton einführte. Bald sah sie die gesammte leichtlebige und genußsuchende Männerwelt um sich versammelt.</p><p>Eine Wahl hatte sie noch nicht getroffen. Sie unterhielt sich vor der Hand damit, Alle zusammen zu entzücken und zu begeistern, aber sie blickte dem Einen genau so ruhig und unbefangen ins Auge wie dem Andern, besuchte Alle zu ihren Festen und Keinen insgeheim und bezauberte Jeden durch die gleiche unwiderstehliche Anmuth — und Gleichgültigkeit.</p><p>Unter Denen, die ihr am schwärmerischsten huldigten, war Knemon.</p><p>Er genoß bei ihr dieselben Vorrechte wie alle Anderen, das heißt, er durfte ihr so viel Geschenke bringen, als er mochte, und sie dafür bewundern. Da er aber, wie alle Anderen, sich damit nicht begnügen wollte und, wie alle Anderen, der Ueberzeugung lebte, je Mehr er opfere, desto näher werde er seinem Ziele kommen; da er außerdem noch um einige Grade unüberlegter und leidenschaftlicher war als die Uebrigen, so verschwendete er Unsummen an die gefühllose Lamia, beging die tollsten Ausschreitungen und war auf dem besten Wege, an Ehre, Gesundheit und Vermögen den erheblichsten Schaden zu erleiden.</p><p>Da glaubte denn Saläthus nicht länger der Pflicht ausweichen zu können, seinem Bruder einmal ernsthaft ins Gewissen zu reden. Er ergriff die nächste sich darbietende Gelegenheit, als ihm Knemon eines Morgens nach durchschwärmter Nacht mit fiebrig glänzenden Augen und abgespannten Zügen einen Besuch abstattete, und hielt ihm eine Standrede. Leider beging er dabei den Fehler, in den die meisten Moralprediger, Tröster und andere einer theoretischen Wirksamkeit Beflissene verfallen, und fing mit Allgemeinheiten an, weil er sich scheute, den wunden Fleck zu berühren. Allgemeinheiten haben aber das Eigenthümliche, daß sie sich in der Regel ebenso gut beweisen als widerlegen lassen, jedenfalls kann man sie stets nach Bedürfniß aus- und zurechtlegen. Saläthus sprach zuerst von der hereinbrechenden Sittenverderbniß, von dem Unfuge, den das Ueberhandnehmen des Hetärenthums stifte, kam dann auf die Heiligkeit der Ehe zu reden und führte aus, daß dieselbe nicht nur die einzig zweckmäßige Form sei, unter der zwei Menschen verschiedenen Geschlechtes sich verbinden könnten, sondern auch die Grundlage des Staates und der Gesittung, und schloß endlich damit, Knemon dringend zu rathen, den Verkehr mit allen zweideutigen Frauenspersonen aufzugeben und ein Weib zu nehmen.</p><p>Knemon hatte ruhig und aufmerksam zugehört. Er befand sich in dem Zustande körperlicher Erschlaffung, in welchem der Mensch die Dinge objectiv aufzufassen geeignet ist und selbst über das, was ihn am nächsten angeht, nicht Lust hat sich zu ereifern. Er hatte sich bequem auf ein Polsterlager gestreckt, stützte den Kopf auf den Arm, hielt den Blick auf die Spitzen seiner buntgestickten attischen Schuhe gerichtet und roch von Zeit zu Zeit zu seiner Stärkung an einem zierlich gehenkelten Riechfläschchen, das an einem goldenen Kettchen von seinem Halse herabhing. Als sein Bruder aufs Heirathen kam, spannten sich plötzlich die Muskeln seines erschlafften Gesichts, sein Auge blitzte auf, und ein Lächeln zuckte um seine ein wenig sinnlichen und starken Lippen. Beifällig nickte er ein paarmal mit dem Kopfe, und nachdem sein Bruder geendet hatte und ihn mit ernsten, gerührten Blicken ansah, sprang er auf, reichte ihm die Hand und sagte: Du hast Recht, Saläthus, ganz Recht! Ich werde heirathen!</p><p>Jetzt verklärte sich seinerseits Saläthus' Gesicht; mit freudiger Ueberraschung blickte er gespannt seinem Bruder ins Auge.</p><p>Ja, fuhr dieser fort, du selbst hast mir den Gedanken eingegeben. Ich sehe ein, wie nutzlos, ja schädlich es ist, sich abzuquälen in ewigem Verlangen, denn nur das ist es, was wir im Umgänge mit „diesen Geschöpfen", wie du sie nennst, gewinnen können, weil wir sie nie wirklich besitzen, selbst nicht so lange wir sie im Arme halten. Mag, wie man behauptet, auch nur darin ihr ganzer Reiz liegen, mag der volle, unantastbare Besitz diesen Zauber auf immer zerstören, er gewährt uns jedenfalls die Befriedigung, die wir außer ihm vergeblich suchen, und vernichtet im schlimmsten Falle nur eine angenehme Selbsttäuschung. Also wagen wir's! Wenigstens einen Augenblick meines Daseins werde ich sie ohne Wenn und Aber genießen, sie, die mir als der begehrenswerteste Gegenstand auf dieser Erde erschienen ist. Ich heirathe die Lamia — wenn sie mich haben will.</p><p>Saläthus hielt diese Worte zuerst für einen Scherz seines stets zum Scherzen aufgelegten Bruders, und lachte, wie man über ein ungezogenes Kind lacht, etwas ärgerlich. Aber Knemon stimmte wider Erwarten nicht in dieses Lachen ein, sondern wiederholte im ernstesten und bestimmtesten Tone: Du selbst, Saläthus, hast mir diesen Gedanken eingegeben, und ich bin dir dankbar dafür. Ich heirathe die Lamia. Damit warf er den Zipfel seines umfangreichen Mantels anmuthig über die rechte Schulter und ging mit gehobeneren und energischeren Schritten davon, als er gekommen war.</p><p>Saläthus durchmaß wohl hundertmal schweren Ganges den kleinen Raum, in welchem dieses Gespräch stattgefunden hatte, und sein finsterblickendes Auge schien auf den Marmorfliesen des Fußbodens einen Entschluß zu suchen. Plötzlich blieb er mitten im Gemache stehen, streckte den rechten Arm gebieterisch von sich aus und sagte: Nun wohl, wenn er sie zum Weibe nimmt, so soll er sie auch behalten. Ich will 'ihn schützen vor seiner eigenen Unbeständigkeit und vor der Verderbtheit dieses Weibes. Ich will sie zusammenschmieden auf Lebenszeit. Vielleicht ist es zu seinem Heile. Besser einer Buhlerin treu, als eine tugendhafte Frau betrügen. —</p><p>Es war noch nicht eine Woche verflossen, da wurde in der Stadt bekannt, daß Knemon die schöne Männerfreundin Lamia zu seinem rechtmäßigen Weibe nehme.</p><p>Und an demselben Tage, an welchem Knemon seine junge Gemahlin in sein Haus führte, verschaffte Saläthus im Rathe einem Gesetze Gültigkeit, welches als Strafe für den Ehebruch den Tod bestimmte.</p></div><div><head>II.
</head><p>Dieses Gesetz mag den heidnischen Krotoniaten nicht so barbarisch vorgekommen feilt, wie uns, die wir, in unserer Weise den ethischen Standpunkt mit dem juristischen verquickend, gewohnt sind, nach dem Vorgänge des Stifters unserer Religion, Verstöße gegen die eheliche Treue so gut wie gar nicht zu ahnden. Während bei uns das in Rede stehende Verbrechen nur ausnahmsweise und auf besonderes Verlangen vor den Stuhl der weltlichen Gerechtigkeit gezogen wird, war es noch zu Christi Zeiten bei den Juden Gebrauch, laut der Satzung Mosis die Frauen, welche sich gegen die Gattentreue vergangen hatten, zu steinigen. Und fast überall im civilisirten Alterthum herrschte eine ähnliche strenge Auffassung von den Pflichten, die Eheleute gegen einander zu beobachten hätten. Die Aegypter schnitten dem schuldigen Weibe einfach die Nase ab und begnügten sich, dem Verführer tausend Stockschläge aufzuzählen, ein Verfahren, das wohl geeignet ist, die Gluth selbst der zärtlichsten und vom Naturstandpunkte aus berechtigtsten Empfindungen einigermaßen zu dämpfen. Die Griechen, wenn sie auch nicht ganz so gröblich verfuhren, verstanden in diesem Punkte doch auch keinen Spaß. Auf dem seiner Gesetzgebung wegen berühmten Kreta wurden Ehebrecher mit Wolle bekränzt öffentlich zur Schau ausgestellt, und in der reichen griechischen Pflanzstadt Kyrene zwang man die ungetreue Dame, auf einem Esel sitzend, durch die Stadt einen Ritt zu thun, der jedenfalls nicht dazu angethan war, ihrer Gefallsucht Vorschub zu leisten.</p><p>Des Saläthus Gesetz enthielt allerdings eine wesentliche Verschärfung der betreffenden bis dahin in Kroton üblichen Strafe, besonders insoweit sie den Mann bedrohte.</p><p>Nur Dieser solle den Tod erleiden, hatte Saläthus im Senate gesagt, denn er trage die Hauptschuld. Vom schwachen Weib könne man nicht verlangen, daß sie die ungebärdige Natur in Fesseln halte, wenn Diejenigen, welche die Ehe zur gesetzlichen Einrichtung erhoben hätten, selbst nicht die Kraft besäßen, ihrem eigenen Gebote Folge zu leisten. Die Frau werde genugsam dadurch bestraft, daß man sie zwinge, zuzusehen, wie der verbrecherische Geliebte von den Flammen verzehrt werde; denn den Feuertod sollte er erleiden.</p><p>In Verbindung mit Knemon's leichtsinniger Heirath erschien den Krotoniaten das strenge Gesetz seines ältern Bruders um so annehmbarer und gewissermaßen als eine Genugthuung für den Schimpf, welcher vom Jüngeren der guten, alten Sitte angethan wurde.</p><p>Knemon selbst schien diese Auffassung zu theilen. Er war weit entfernt, seinem Bruder wegen der indirecten Drohung gegen ihn, die in dessen Vorgehen lag, zu zürnen. Im ersten Taumel des Genusses ohne „Wenn und Aber", wie er sich ausgedrückt hatte, fand er es vielleicht ganz in der Ordnung, mit seinen Gefühlen immer nur auf dies Eine himmlische Wesen angewiesen zu sein, und es gereichte ihm möglicherweise zur Beruhigung, daß durch die neue Einrichtung auch die Zuneigung seiner Frau weniger der Gefahr ausgesetzt war, sich anderen anziehenden Gegenständen zuzuwenden.</p><p>Deßhalb geschah es, nachdem Saläthus sich einige Monate bei seinem Bruder nicht hatte blicken lassen, daß dieser, als sie sich eines Morgens auf dem Markte begegneten, auf den Aeltern zutrat, ihn wie immer vergnügt anlächelte, als wäre Nichts zwischen ihnen vorgefallen, und ihn bat, er möchte des Abends ein Stündchen zu ihm kommen. Ist Gesellschaft bei dir? antwortete Saläthus. Du weißt, ich fühle mich nicht behaglich im Kreise deiner Freunde. Du sollst, außer mir, keinen Menschen treffen, mit dem du dich nicht ganz im Einklange befindest, lachte Knemon. Es müßte denn sein, daß meine Frau dich störte, setzte er dann etwas ernster, beinahe schüchtern hinzu. — Grüße deine Frau, sagte Saläthus nach einigem Zögern mit freundlicher Stimme. Ich werde kommen.</p><p>Es schien also, als habe auch Saläthus mit dem Ehebruchsgesetz seinem Groll hinlänglichen Ausdruck und Genugthuung gegeben.</p><p>Von der Bekanntschaft mit seiner neuen Schwägerin war er höchlich überrascht. So hatte er sich die berüchtigte Buhlerin nicht vorgestellt.</p><p>Schön war sie, obwohl von einer außergewöhnlichen, befremdlichen Schönheit, aber wer hätte in dem ruhigen, fast träumerisch gleichgültig auftretenden Wesen die Herzenserobrerin von Beruf gesucht? Sie hatte zwar eine Anmuth und Freundlichkeit des Benehmens, die weit entfernt von Schüchternheit war, und sie behandelte ihn, den sie zum ersten Mal sah, so unbefangen, als wenn er selbst für seinen Bruder um sie geworben hätte; aber das war auch Alles. Freilich schlug sie den Blick nicht zu Boden, wenn man mit ihr sprach, wie wohlerzogene griechische Frauen; aber nichts Herausforderndes lag in ihrem Auge, kein Feuer des Verlangens, kein fragendes Anstarren, sondern mehr ein gläubiges Nachdenken, ein fast kindlich-naives Dreinschauen. Sie sprach selten und konnte stundenlang sitzen und der Unterhaltung zuhören, nur manchmal that sie eine Frage, die bewies, daß sie den in Rede stehenden Gegenstand mit innerster Theilnahme erfaßt habe.</p><p>Knemon hielt darauf, daß sie stets bei den Besuchen seines Bruders zugegen war. Das schien ihr auch Freude zu machen. Sie hatte sich überhaupt der Rolle der ehrbaren krotoniatischen Hausfrau, als einer neuen Aufgabe, mit Eifer bemächtigt und führte sie mit vielem Geschick durch.</p><p>Hatte nun Saläthus gleich beim ersten Begegnen von seiner Schwägerin den vortheilhaftesten Eindruck empfangen, so steigerte sich seine Zuneigung zu ihr durch eine Beobachtung, die er zu seiner Freude bald an seinem Bruder machte.</p><p>Es konnte ihm nämlich nicht entgehen, daß mit Knemon seit seiner Verheirathung eine große Veränderung vorgegangen war, daß sein Geist eine ernstere Richtung genommen habe und sich lebhaft mit Dingen beschäftige, die ihm, dem Saläthus, immer vor Allem am Herzen gelegen hatten: mit dem Wohle des Staates.</p><p>Und so verhielt es sich in der That. Knemon war seit einiger Zeit ein eifriger Politiker.</p><p>Seine Politik gehörte allerdings einer nicht sehr empfehlungswerthen, leider sehr verbreiteten Richtung an, und wäre er gegen seinen Bruder ganz offen mit der Sprache herausgegangen, so wäre dieser weniger entzückt von der Wendung zum Bessern gewesen, die nach seiner Ansicht Knemon's Charakter genommen hatte.</p><p>Aber wie kam der leichtlebige, sinnliche Knemon überhaupt zur Beschäftigung mit den ernsten, abstracten Staatsgeschäften? Auf die einfachste, naturgemäßeste Weise.</p><p>Zunächst nahm sein Interesse für das weibliche Geschlecht, welches bis dahin das Haupttriebrad in seinem Lebensgehwerk gewesen war, bald bis zu einem verschwindenden Grade ab. Daß seine eigene Frau ihm binnen Kurzem gleichgültig werden würde, hätte man voraussehen können. Sein plötzlicher Entschluß, die Lamia zum Weibe zu nehmen, war seinem Charakter entsprechend durchaus nicht einer Liefern Empfindung entsprungen, sondern ein Ergebniß seiner aufs Höchste gesteigerten Leidenschaft; er hatte begriffen, oder sie hatte ihn begreifen lassen, daß er nur so in ihren Befitz gelangen könne. Da aber die Leidenschaft seine zweite Natur, seine Lebenslust war, so mußte sie, nach Verzehrung dieses einen, nothwendig nach einem andern Gegenstände, der ihr Nahrung gewähre, suchen; dieser Gegenstand war aber nicht wieder ein Weib. Und zwar nicht etwa, weil die Lamia ihrem Gatten gegenüber ein besonders kluges und vorsichtiges Verfahren beobachtet hätte, denn ein solches wäre jetzt, da ihr Zauber gebrochen war, völlig wirkungslos geblieben, sondern weil Knemon, trotz seiner vollen Ersättigung, seine Frau nach wie vor für die vorzüglichste Repräsentantin ihres Geschlechtes hielt. Er sagte sich jeden Tag, daß er das schönste, anmuthigste, geistvollste, gebildetste aller Weiber besitze, welches alle diese guten Eigenschaften noch dazu für den einzigen Zweck zur Geltung bringe, des Mannes Herz zu erfreuen und seine Sinne zu entzücken. Was konnte er nun von anderen Frauen mehr erwarten? Der Wechsel erscheint doch nur lockend, wenn sich mit ihm die Aussicht auf Besseres verbindet.</p><p>Und Knemon besaß das Beste, das Beste wenigstens, was er sich vorstellen konnte: die vollendete Buhlerin. Höheres verlangte er nicht, weil er es nicht kannte. Es vollzog sich daher in Kürze an ihm eine Verwandlung, wie sie nicht selten mit Leuten, die gelebt und geliebt haben, vor sich geht; er wurde, was man einen musterhaften Ehemann zu nennen pflegt, behandelte seine Frau mit aller schuldigen Rücksicht und sah keiner Andern mit einem Blick ins Auge.</p><p>Auch in seiner Geselligkeit war in Folge seiner Verheirathung eine sichtbare Lücke eingetreten. Er hatte sein lustiges Leben mit vergnüglichen Cumpanen nicht aufgegeben. Aber auch hier hatte das weibliche Element, welches bisher den Angelpunkt der Unterhaltung gebildet hatte, seine Bedeutung verloren. Knemon selbst lag es nach seiner Metamorphose natürlich fern, die bewußten Damen, welche allein zu den landesüblichen Herrengesellschaften Zutritt hatten, zu Gastereien in sein Haus zu laden. Aber auch seine Freunde vermieden es, ihn in solche Berührung zu bringen. Ein gewisser Tact mochte ihnen eingeben, daß da in dem jungen Ehemann leicht Erinnerungen und Betrachtungen erweckt werden könnten, die ihm peinlich sein müßten. Mit was sollte man sich also beschäftigen, von was reden bei den langen Trinkgelagen, die den Mahlzeiten folgten? Ueber Etwas mußte doch gestritten, gewitzelt, medisirt werden.</p><p>Knemon ward auch jetzt der Tonangeber in seinem Kreise, und er selbst empfing die Richtung, die seine Interessen nehmen sollten, von Verhältnissen, welche ebenso wie die. die ihn aus seiner bisherigen Ideensphäre herausgelockt hatten, eine Folge seiner Vermählung waren.</p><p>Er konnte sich auf die Länge nicht verhehlen, daß er durch seine Heirath den meisten und gerade den angeseheneren seiner Standesgenossen gegenüber in eine schiefe Lage gekommen war. So lange Knemon auf dem alltäglichen Pfade des Leichtsinns wandelte, hatte man, wie erwähnt, seinem Treiben mit Nachsicht und sogar mit einem gewissen Behagen zugeschaut. Man läßt diese Gattung gern gewähren, wenn sie die Grenzen nicht überschreitet. Sie bildet dann eine günstige Folie für die Tugend, und man hat von ihr keine Concurrenz zu befürchten. Aber die erste Handlung, welche zeigt, daß es einem mit dem Leichtsinn Ernst wird, die erste thatsächliche Demonstration gegen die hergebrachte Sitte, welche die Basis der herrschenden Klasse bildet, giebt im Lager derselben das Alarmzeichen und ruft sie zur Gegenwehr unter die Waffen.</p><p>Eine Mißheirath, wie die Knemon's, war zwar nichts Neues und Unerhörtes für Griechen. Hatte doch vor Kurzem zu Athen, welches in so mancher Beziehung noch immer als die Musterstadt galt, der berühmte leitende Staatsmann, der Beschützer und Förderer von Kunst und Wissenschaft, der genialste Mensch seiner Zeit, eine ähnliche Verbindung geschlossen. Perikles und Aspasia, deren Namen noch heute vereint am Himmel der Geschichte leuchten, waren kaum vom Sinnenschauplatz der Lästerchronik abgetreten. Noch lebten einzelne Krotoniaten, die sich gerade zu Athen aufgehalten hatten, als die Feinde und Neider des großen Mannes versuchten, ihm ans innerste Leben zu greifen, indem sie seine Geliebte auf den Tod verklagten. Sie hatten die herzerschütternde Rede mit angehört, die er zu ihrer Vertheidigung gehalten, die Thränen gesehen, die er vergossen hatte, um das Mitleid ihrer Richter zu erwecken. Noch erzählte man sich als ein für Griechen, die in ihrem Benehmen zum strengsten Anstand und zur Unterdrückung jeder Gefühlsäußerung erzogen wurden, unerhörtes Beispiel leidenschaftlicher Zuneigung, daß Perikles seine Gattin, unbekümmert, wer dessen Zeuge war, jedesmal geküßt habe, ehe er in die Rathsversammlung ging, und ebenso wieder, wenn er nach Hause zurückkam. — Aber Knemon war kein Perikles, die Lamia keine Aspasia, und in Kroton speciell war so Etwas doch noch nicht dagewesen.</p><p>Das Kopfschütteln der Männer bei Knemon's außergewöhnlichem Schritte mochte wohl auch verstärkt werden durch die heimlichen Einflüsterungen der Weiber. Denn wenn auch bei den Krotoniaten, wie im übrigen Griechenland, die Frauen und Töchter der freien Stände vom geselligen Verkehre der Männer so ziemlich ausgeschlossen waren, so übten sie doch gewiß innerhalb ihrer Wände den Einfluß aus, welchen die Ehe überhaupt mit sich bringt, indem dieselbe an und für sich schon die entschiedenste Concession ist, die das stärkere Geschlecht dem schwächeren machen kann. Konnten daher diejenigen krotoniatischen Mütter und Jungfrauen, die sich durch Knemon's Heirath beleidigt oder gar in Hoffnungen betrogen sahen, diesen auch in seinen geselligen Beziehungen nicht schädigen, so vermochten sie ihm doch heimlich Widersacher zu erwecken, die ihm im öffentlichen Leben offen oder versteckt entgegentraten.</p><p>Das mußte Knemon erfahren haben oder doch annehmen.</p><p>So wurde er durch die von ihm selbst herbeigeführten Verhältnisse zur Beschäftigung mit der Politik, und zwar in eine dem Althergebrachten und dessen Vertretern entschieden feindliche Richtung gedrängt. Er bemächtigte sich derselben mit um so größerem Eifer, als einestheils, wie schon gesagt wurde, alle seine natürlichen Neigungen damit übereinstimmten, anderntheils ihn, wie jeden Neuling, das Neue, das Verneinende gerade am meisten lockte. Es liegt ja in der Art des Menschen, oft gerade des begabtern, daß er, eine Zeit lang wenigstens, des Glaubens lebt, die Welt fange mit ihm an. Alles vermeint er besser zu wissen, Alles getraut er sich besser machen zu können. Statt über das, was er nicht zu begreifen vermag, emsig nachzudenken, um sich der Nothwendigkeit des Gewordenen bewußt zu werden, ist es ihm bequem und schmeichelt obendrein seiner Eitelkeit, dasselbe beiseite zu schieben — im Kopfe natürlich — und eine Möglichkeit eigener Erfindung an die leere Stelle zu setzen.</p><p>Deßhalb befand sich Knemon nicht nur selbst in dem leichten Elemente der Verneinungen, Möglichkeiten und Wünsche sofort wie zu Hause, er durfte auch hoffen, sich in demselben mit seinen Freunden am ehesten zu verständigen.</p><p>Wir haben gesehen, daß Knemon von einer Anzahl Gesinnungsgenossen umgeben war, die in ihm ihr Ideal erblickten. Diese jungen Leute gehörten nun wohl ohne Ausnahme den herrschenden Geschlechtern an, standen aber zum größern Theil, besonders die Aelteren und Tonangebenden unter ihnen, mit den Uebrigen ihres Standes auf gespanntem Fuße. Es waren solche Schein- oder Namensaristokraten, die zwar durch Geburt aller Vorrechte ihrer Standesgenossen theilhaft sind, denen auch, vermöge ihrer Erziehung, eine äußerliche Aehnlichkeit mit Jenen anhaftet, die in Wahrheit aber keinen von den Vorzügen besitzen, durch welche Jene ursprünglich zu ihrer Stellung gelangt sind und befähigt werden, dieselbe ans die Länge zn behaupten. Diese unterste Ablagerungsschicht des herrschenden Adels, die ganz unfähig ist, selbst Etwas aus sich oder der Welt zu machen, sollte in Folge dessen wohl mehr auf Erhaltung des Hergebrachten bedacht sein, als die wirkliche Aristokratie selbst; ist dies auch wohl in den meisten Fällen. Zieht man andrerseits aber in Erwägung, daß diese Leute selten sogar den geringen Anforderungen genügen, die an sie gestellt werden, und sich durch thörichtes Benehmen, durch lächerliche Ueberhebung, durch Contrahirung unbezahlbarer Schulden und sonst wie unmöglich machen; daß ferner die Nichtsnutzigkeit immer einen geheimen Haß nährt gegen wahres Verdienst, durch welches sie sich gedemüthigt fühlt, so wird man begreifen, daß die Versuchung, an dem Bestehenden zu nagen und zu rütteln, ihnen nicht fern liegt.</p><p>Und so wurde es auch Knemon leicht, in diesen Gesellen für seine politischen Aufklärungen Begeisterung zu erwecken und Pläne mit ihnen zu schmieden, wie man, nach seinem Ausdruck, der ganzen alten Mißwirthschaft den Garaus machen und den Staat neu gestalten wolle. Was eigentlich geschehen solle, wußte vor der Hand noch Keiner, selbst nicht der zukünftige Reformator; nur so viel war Jedem klar, daß seine eigene Lage eine durchaus bessere werden müsse. Aber abschaffen wollte man alles Mögliche; zerbrochen werden sollte jede drückende Fessel, welche den Einzelnen an der freien Bewegung — so nannten sie die Ausübung jeder Willkür, die Befriedigung jeder Lust — hinderte; und was dergleichen Tiraden mehr waren, die Knemon sich übrigens wohl hütete seinem Bruder zum Besten zu geben.</p><p>Im Gegentheil! Saläthus durfte, vor der Hand wenigstens, von den ehrgeizigen und gewagten Plänen seines Bruders noch Nichts ahnen. Nur das mußte und durfte er merken, daß sich Knemon aufs Angelegentlichste mit Staatsangelegenheiten beschäftige.</p><p>Und wir dürfen nicht glauben, daß sich Knemon, um das zu zeigen, seinem Bruder gegenüber zu verstellen brauchte. Seine neue Beschäftigung war ihm wirklich zur Leidenschaft geworden, da sie ans der Leidenschaft entsprungen war. Während Der, welchem die Sache am Herzen liegt, in jedem Augenblick durch sein Schaffen Befriedigung findet, weil dasselbe ein thatsächliches Fortschreiten und Vollenden ist, quält der Leidenschaftliche, dem seine Bemühungen nur Mittel zu selbstischen Zwecken sind, sich vergeblich ab, das Danaidenfaß des Egoismus vollzuschöpfen. Deßhalb schlägt sich auch der Leidenschaftliche fortwährend mit Theorieen herum; denn da ihm seine Arbeit nicht zur Freude gereichen kann, sinnt er unablässig darüber nach, wie er sich ihrer am leichtesten und schnellsten entledige.</p><p>Mit solchen Theorieen rückte nun Knemon seinem Bruder zu Leibe, indem er die demselben feindlichen Ziele seines Trachtens noch sorgfältig verbarg. Wenn auch hierbei schon Manches zu Tage trat, was Saläthus nicht billigen konnte, so übte dieser doch Nachsicht, erfreut wie er war, daß sein Bruder endlich den wichtigen Dingen, denen er selbst sein Leben geweiht hatte, eine ernste Theilnahme zuwende. Und diesen entschiedenen Fortschritt in seines Bruders Entwicklung glaubte Saläthus mit voller Berechtigung dem Einflusse von Knemon's Gattin zuschreiben zu müssen.</p><p>Was Wunder, daß Saläthus nach und nach anfing, diese Frau zu bewundern, daß er ihr dankbar war, sie gegen seinen Bruder lobte, ihm zu seiner Wahl Glück wünschte, und in seinem Benehmen gegen sie voller Hochachtung und Theilnahme war.</p><p>Knemon, in seiner Art auch ein Menschenkenner, bemerkte auch sehr wohl, daß sein Bruder in Gegenwart der Lamia besonders lebendig und gesprächig war, während er sonst in sich gekehrt und schweigsam zu sein Pflegte. Es mußte wohl ein Funke aus den schönen Augen, die unter tief gesenkten, schweren Wimpern unverwandt auf Saläthus gerichtet waren, in dessen Seele gefallen sein, und Knemon wußte, daß solche Funken, wenn man sie nicht erdrückt, langsam weiterglimmen und endlich in helle Flammen auflodern, ganz von selbst.</p><p>Und auf diesen Erfahrungssatz baute Knemon einen Plan, der ihn mit einem Male aus der schiefen Stellung, in die er sich gebracht hatte, erheben, und alle seine Bestrebungen mit dem vollsten Triumphe krönen sollte.</p></div><div><head>III.
</head><p>Er setzte dabei als selbstverständlich voraus, daß seine Frau, obgleich er nicht für gut fand, sie zur Mitwisserin seiner geheimen Absicht zu machen, doch unbewußt und aus eigenem Antriebe seine Zwecke fördern würde.</p><p>Freilich, aus der Beobachtung ihres äußern Gebahrens hätte er diesen Schluß nicht leicht ziehen können. Wenigstens, wer nicht ziemlich genau mit dem weiblichen Charakter bekannt gewesen wäre, würde kaum errathen haben, welche Gedanken hinter der schmalen, geraden und elfenbeinglatten Stirn der Aegypterin ihr Spiel trieben. Selbst der tiefe Blick ihrer Augen, über welche sich unbeweglich, als wären sie eingemeißelt, die regelmäßigen Bogen ihrer schmalen, blauschwarzen Brauen wölbten, verriethen Nichts; sein Ausdruck war unverändert der des aufmerksamen Nachsinnens. Das seltene, langsame Auf- und Niederschlagen der langen, dichten Wimpern war fast das einzig Lebendige in diesem marmorschönen, dunklen Gesicht; kein Lächeln bewegte die reinen Wellenlinien ihres ein wenig geöffneten Mundes, so daß nur die äußersten Spitzen ihrer weißen Zähne wie ein blendender Strich zwischen den blutgefüllten Lippen hervorblitzten. Auch der übrige Körper verharrte in fast regungsloser Ruhe. Selten lösten sich die broncefarbenen, herrlich geformten Arme von dem schlanken Leibe zu einer gemessenen leichten Bewegung. Sie war wie eine Statue ihrer Heimath, so gebannt in räthselhaftes Schweigen; ihrer Heimath, welche die Behausungen der Lebenden „Herbergen" nennt nnd die Gräber der Todten „ewige Wohnungen"; ihrer Heimath, die ganz in Sonnenlicht getaucht ist, und in der man die Sinnenliebe zum religiösen Cultus erhoben hatte.</p><p>Auf eine Beobachtung dieses Aeußeren seiner Gattin konnte sich also Knemon's Vertrauen, daß er in ihr eine Bundesgenossin haben würde, nicht wohl gründen, — wohl aber auf eine, durch Combinirung der Verhältnisse gewonnene, ziemlich unumstößliche Berechnung.</p><p>Daß die Lamia ihn nicht liebte, wußte er. Frauen ihres Berufes, denen sich die Männer nur von ihrer schwachen Seite zeigen, können mit denselben im Allgemeinen kaum je eine tiefere Sympathie empfinden. Und er selbst dünkte sich einer solchen von Seiten seiner Frau am wenigsten würdig. Sie wußte, warum er sie zum Weibe genommen hatte, und ebenso sicher fühlte sie, daß sie ihm jetzt von Tag zu Tag gleichgültiger wurde. Wenn einer ihrer Blicke sich zufällig auf ihn richtete, wie er so auf seinen Bruder leidenschaftlich einsprach, so stieg eine dunkle Gluth in ihr Auge, wie der Spiegel eines Sees sich verdüstert, wenn eine Wolke plötzlich die Sonne verhüllt. Knemon war ihr vielleicht nur noch die Wolke, die vor der Sonne Saläthus stand.</p><p>Saläthus war von einer fast jungfräulichen Schönheit; ernst, ohne finster zu sein, blühend in Kraft und Gesundheit, edel in jeder Bewegung, voll Feuer und Geist.</p><p>Man erzählte von ihm, daß er nie ein anderes Weib berührt habe, als das seinige.</p><p>Und Saläthus war ihr Feind gewesen. Er hatte nicht gewollt, daß sein Bruder sie heirathe: als derselbe sie doch zum Weibe nahm, hatte er den Ehebruch mit Todesstrafe bedroht, das hieß: er hielt seinen Bruder für fähig, neben ihr noch nach anderen Frauen auszuschauen, und er traute ihr nicht die Macht zu, einen neuen Liebhaber über die Furcht vor dem Tode hinweg in ihre Arme zu reißen. Er hatte so Beleidigung auf Beleidigung gehäuft. Das mußte gerächt werden.</p><p>Erinnert man sich nun, daß die Lamia vor Allem ehrgeizig war, daß sie überdem, als Frau, wenn sie die Schranken des Gesetzes durchbrach, wenigstens die Todesstrafe nicht zu fürchten brauchte, so wird man ebenso wenig, wie Knemon, daran zweifeln, daß es ihr als eine lockende Aufgabe erscheinen mußte, den hohen und starken Geist zu bewältigen, der, ohne sie zu kennen, es gewagt hatte, sie anzufeinden und ihrer Macht Hohn zu sprechen.</p><p>Warum schmückst du dich nicht? sagte Knemon eines Tages zu ihr in Gegenwart seines Bruders. Warum entstellst du dich wie eine Spartanerin durch diese farblose, geradlinige Kleidung und lässest deine Prachtgewänder in den Truhen vermodern? Bedarf doch selbst Aphrodite des Gürtels der Anmuth, um ihren Reizen die unwiderstehliche Gewalt zu verleihen! — Die Lamia antwortete nicht: ihr nachdenklicher Blick richtete sich fragend auf Saläthus, und dieser sagte: Die Schönheit bedarf nicht des Schmuckes, um heller zu strahlen, aber der Schmuck erfreut an der Schönheit.</p><p>Zum ersten Mal bemerkte Saläthus in der Lamia Augen so Etwas wie das Aufleuchten eines Lächelns.</p><p>Vom nächsten Tage an war sie jedesmal neu geschmückt, wenn Saläthus sich einstellte, und jedesmal erschien ihm ihre wunderbare Schönheit in einem neuen, überraschenden Lichte.</p><p>Hatte Saläthus vorher den bewältigenden Eindruck ihrer Erscheinung im Ganzen empfunden, so drang jetzt, durch den oder jenen Schmuck gehoben, jeder ihrer Reize siegreich auf ihn ein, und eine Kette nach der andern wand sich um seine berückten Sinne. Trug sie sich nach der Sitte ihrer Heimath, so traten aus dem leblosen Rahmen des bunten Tuches, welches den Kopf verhüllte, der Glanz ihrer Augen und die zarten und bestimmten Linien ihres Gesichtes doppelt wirksam hervor; durch den breiten, netzartigen Halskragen aus blendend weißem Perlengeflecht schimmerte die sammetartige dunkle Hautfarbe ihrer reizend geformten Büste. In griechischer Tracht zeichnete das lange, in zarten Fältchen sich anschmiegende Gewand vom weichsten tarentinischen Wollenstoff jede Biegung ihres harmonischen Wuchses; die kunstvoll gearbeitete hochsohlige Sandale, die fast bis zum halben Unterschenkel hinauf mit edelsteinverziertem Riemenzeug festgeschnürt war, zog den Blick auf einen Fuß und ein Bein, die noch viel kunstvoller modellirt waren als der Schmuck, der sie zierte. Kurz, Saläthus wußte nie, in welcher Gestalt sie, und was an ihr, ihn am meisten entzückte; aber das wußte er, daß alle diese zauberhaften Verwandlungen nur bewerkstelligt wurden, um ihm zu gefallen.</p><p>Knemon fing nun auch an, seine Frau mehr ins Gespräch zu ziehen. Aber immer war es nur nach einem gleichsam um Erlaubniß bittenden Blick auf Saläthus, daß sie es wagte, laut zu werden. Und dann schien es, als habe Alles, was sie sagte, nur den Zweck, zu bestätigen, wie Recht Saläthus in jeder seiner Behauptungen habe und wie er nur ihres eigenen Herzens innerster Ueberzeugung den klarsten Ausdruck verleihe. Dabei kamen ihre reiche Erfahrung und vielseitigen Kenntnisse ihr zu Statten. Saläthus mochte gesagt haben, was er wollte, so fand sich in irgend einem Winkel der Erde, oder im Ausspruch irgend eines Weisen ein Beleg für die Wahrheit seiner Worte. Und wie wußte sie zu schildern, wie wußte sie von Allem nur das Wesentliche, Bedeutungsvolle hervorzuheben. Indem sie jeden persönlichen Antheil, den sie etwa an den: Erlebten gehabt hatte, in den Hintergrund schob, erfaßte sie Alles nach seinem eigenen Werth, nahm den Dingen die Schwere der Wirklichkeit und erhob sie in das verklärende Licht künstlerischer Anschauung. Wenn sie in ihrer naiven, ruhig heitern Weise von den seltsamsten Sitten und Gebräuchen erzählte, so theilte sich unvermerkt dem Hörer die Anschauung mit, daß die Art des menschlichen Zusammenlebens und Wirkens nur auf Uebereinkunft beruhe und daß Alles gut sei, was den Umständen entspreche. So entstand für Saläthus eine neue Welt, indem er, seiner Ueberzeugung nach, durch des schönen Weibes Vermittlung einen erhöhten Standpunkt gewann. Vieles, was ihm bis dahin groß und wichtig erschienen war, kam ihm jetzt klein und unbedeutend vor. Und doch war es nur wieder seine eigene Welt, war er es selbst, den er in diesem reinen Spiegel mit freudigem Erstaunen wieder erkannte. Er hatte dieses melodische Echo wachgerufen; er hatte dieser schönen Statue eine Seele eingehaucht; seine Worte ließen sie sympathisch erklingen.</p><p>Da ging ihm zum ersten Mal die Bedeutung des Namens auf, mit dem seine Muttersprache diese Frauen benannte. Ein Weib, das den Mann versteht, das mußte ihm Freundin, Gefährtin werden. Schlimm für den Staat, in welchem das nur außerhalb der gesetzlichen Form möglich war. Seine Gattin war nie seine Freundin gewesen. Im engen, häuslichen Kreise ausgewachsen, wie alle freigeborenen Griechinnen der besseren Stände, hatte sie nur Sinn für das Haus, für das Nächstliegende, Beschränkte. Sie sorgte für sein leibliches Wohlbefinden, spielte mit seinen Kindern, sie selbst ein Kind. Seinem Geiste war sie Nichts. Den begriff nur das Weib, das selbst in der weiten Sphäre der Welt aufgewachsen war, das seinen Geist am männlichen Geiste gebildet hatte, das Empfangene beseelend durch weibliche Anmuth. Er sehnte sich danach, dieses Weib, in welchem er ganz aufgehen konnte, zu besitzen. Er glaubte, sie sein nennen zu müssen, da sie ja nur in ihm lebte, nur durch ihn Etwas war. Und gerade weil es die Lamia war, die schon mit so vielen Männern im vertrauten Umgang gelebt hatte und wohl im Stande war, Seinesgleichen richtig zu beurtheilen, gerade deßhalb wähnte er sich in seinem vollen Umfang gewürdigt. Sonderbar, ein unerfahrenes, unschuldiges Weib wäre einem Saläthus nicht gefährlich gewesen. Weil er eine solche nicht für fähig gehalten haben würde, seine wahren Tugenden zu schätzen, hätte er ihre Liebe für ihn auf Sinnlichkeit oder Schwärmerei zurückgeführt. Und eine derartige Restexion würde ihn eher erkältet, ihn wenigstens nicht um seine Besonnenheit gebracht haben.</p><p>Aber noch gegen eine andere Schwäche richtete sich der Angriff, dem Saläthus erliegen sollte. Dieses äußerste und stärkste Mittel, wodurch Männer bezwungen werden, die Erregung des menschlichen Mitgefühls, hatte die Lamia nie anzuwenden nöthig gehabt, und sie hatte es auch in diesem Falle verschmäht sich desselben zu bedienen; aber die entsprechende Wirkung wurde ohne ihr Zuthun — noch verstärkt dadurch, daß auf diese Art jeder Schein von Absichtlichkeit ihrerseits wegfiel — durch das wohlberechnete Verfahren ihres geheimen Verbündeten zu ihren Gunsten hervorgebracht.</p><p>Knemon's Benehmen gegen seine Frau ließ keinen Zweifel darüber aufkommen, daß er dieses Wesen nie in seinem wahren Werth erkannt habe, daß sie für ihn nie etwas Anderes gewesen, als was sie in den Augen der Welt war, ja, daß er anfing, sich dieser Verbindung zu schämen. Je vertrauter Saläthus mit der schönen Frau wurde, die zu allen Sympathieen noch seine Bewunderung erregte durch die stille Ergebenheit, mit der sie ihre peinvolle Lage ertrug, desto mehr vernachlässigte sie ihr Gatte. Er hatte jetzt mehr als je mit seinen Freunden zu verkehren und ging häufig von Hause fort, selbst wenn seine Gattin ihn aufmerksam machte, daß Saläthus zu erwarten sei. Mitunter brachte er sogar ganze Nächte auswärts zu.</p><p>Eines Abends hatte Knemon sich in dem seit Langem angenommenen Tone spöttischer Förmlichkeit von seiner Frau verabschiedet und beim Fortgehen den Sklaven mit lauter Stimme Befehl gegeben, ihn erst gegen Anbruch des nächsten Tages abzuholen.</p><p>Kurz vor Mitternacht kehrte er jedoch schon zurück, ohne auf die Fackelträger, die ihn nach Hause geleiten sollten, gewartet zu haben. Dem ihm öffnenden Thürhüter seines Hauses, nachdem derselbe ihm in sein Ankleidezimmer geleuchtet hatte, gab er einen Wink, er möge Niemand wecken und sich selbst wieder zur Ruhe begeben.</p><p>Kaum hatte der Sklave sich zurückgezogen, so entledigte sich Knemon seiner Straßenbeschuhung und schlüpfte in ein Paar Halbstiefel von weichem Filz.</p><p>Dann lös'te er von dem dreiarmigen Candelaber, der die Mitte des Gemaches einnahm, eine Lampe und ging mit unhörbaren Schritten nach dem hinteren Theil des Hauses, in welchem sich die Wohnungen der Frauen befanden.</p><p>Sein Auge hatte einen eigenthümlichen Glanz, und sein Gang war schwankend, trotz der Vorsicht, mit welcher er anstrat. Auch hielt seine Hand die Lampe so unsicher, daß eine Spur kleiner Oeltropfen auf dem gewürfelten Steinfußboden seinen Weg bezeichnete.</p><p>In einem der Säulengänge, welche den viereckigen und unbedeckten Hofraum von den ihn umgebenden Frauengemächern trennte, öffnete er behutsam diejenige der kleinen Thüren, die in das Ankleidezimmer seiner Frau führte. — Es war damals, wenigstens in der Behausung der Frauen, noch nicht Sitte, Schlösser und Riegel anzubringen. War es nun Mangel an Vertrauen oder an Vorsicht, der Mann hatte jederzeit Zutritt zu seiner Frau, ohne vorher anklopfen zu dürfen.</p><p>Vor einer andern, in dem eben erwähnten Raume dem Eingange gegenüber liegenden Thür faßte Knemon einen Augenblick Posto und horchte.</p><p>Was bezweckte dieser heimliche Gang, dieser hinterlistige, nächtliche Ueberfall? Warum verbreitet sich jetzt ein schlimmes Lächeln schadenfrohen Triumphes über Knemon's weingedunsenes Antlitz? War es denn etwas so Angenehmes, was da drinnen seiner harrte? Oder war es nicht vielmehr seine Schmach — und die Schmach, der Untergang seines Bruders? — Denn auf Saläthus war es abgesehen. —</p><p>Knemon haßte seinen Bruder nicht, aber es war die Zeit gekommen, wo ihm die Superiorität desselben, die ihn immer gedrückt hatte, unerträglich geworden war. Von Jugend auf war ihm dieser Saläthus als Muster vorgehalten worden, hatte man seinen Ehrgeiz zu stacheln gesucht, ebensolche Anerkennung zu erringen. War es nun ein unklares Bewußtsein darüber, daß seine Natur nicht darauf eingerichtet war, es seinem Bruder in Dem gleichzuthun, wodurch dieser sich auszeichnete; war es Sucht nach Originalität, die falsche Scham, nicht für einen bloßen Nachahmer gelten zu wollen, immer war er bestrebt gewesen, etwas Anderes, oder gerade das Gegentheil von Dem zu thun, was seinen: Bruder zum Lobe gereichte. Daher auch seine bisherige Abneigung gegen Politik und überdem die üble Angewohnheit, Alles, was sein Bruder auf diesem Gebiet leistete, durch Spott- und Scherzreden zu verkleinern.</p><p>Aber jetzt, nachdem er gezwungen worden war, auf dem Feld der Thätigkeit seines Bruders selbst zu arbeiten, jetzt mußte er zeigen, daß er ihm auch hier ebenbürtig war. Da Knemon auch in dieser Sphäre wieder, theils durch die Verhältnisse gedrängt, theils seinem Charakter und Denken gemäß, die entgegengesetzte Partei ergriffen hatte, mußte bewiesen werden, daß er das bessere Theil erwählt habe. Und offenkundiger, schlagender konnte Knemon diesen Beweis nicht liefern, als indem er seinen Bruder selbst des Irrthums überführte, ihn einzugestehen zwang, daß er bis dahin, mißleitet durch unwahre Grundsätze, fehlgegangen sei; ja, wenn er ihn nöthigte, den falschen Weg zu verlassen und dem einzig zum Ziel führenden Laufe seines jüngern Bruders zu folgen.</p><p>Und dann würde das Gelingen dieses Planes gleichzeitig seine politischen Bestrebungen mit Erfolg krönen. Nur wenn Saläthus sich den Unternehmungen seines Bruders anschloß, war Aussicht vorhanden, die beabsichtigte Umwälzung auf friedlichem Wege zu vollbringen. Man würde nicht gezwungen sein, die Massen aufzuwühlen und um den Preis des halben Gewinnstes ihre gefährliche Unterstützung zu erkaufen. Den Adel selbst würde man durch Entziehung seines mächtigsten Leiters schwächen und die Führerschaft im Staate übernehmen.</p><p>Wie aber durfte Knemon hoffen, den eisernen Willen seines Bruders, den er doch kennen mußte, aus seiner Bahn zu lenken? Nun, wir wissen, worauf er seinen Plan baute. Noch vor einer Stunde, im Kreise seiner Zechgesellen, das Haar mit Rosen bekränzt und die weingefüllte Schale hoch erhebend, hatte er die Schlußverse seines Lieblingsliedes mit triumphirender Gewißheit erschallen lassen:</p><p>Denn Feuer selbst und Eisen Besiegt die schöne Frau.</p><p>Er kannte diese Macht und traute ihr viel zu. Vielleicht zu viel. —</p><p>Mit raschem und leichten Druck öffnete Knemon die Thür, vor welcher er horchend gestanden hatte.</p><p>Er fand, was er suchte. —</p><p>Knemon war ein seltsamer Ehemann. Als er mit erhobener Lampe ein Schauspiel beleuchtet hatte, welches jeden Andern in seiner Lage vermuthlich außer Fassung gebracht haben würde, brach er in ein gedämpftes Lachen ans und schlug die Thür wieder zn. Aber er ging nicht fort, sondern ließ sich im Vorzimmer auf einem Sessel nieder, nachdem er seine Leuchte auf eine niedrige Truhe gestellt hatte.</p><p>Er wollte seinen Sieg sogleich benutzen.</p><p>Es dauerte auch nicht lange, so lange etwa, als ein Grieche Zeit bedurfte, seinen Mantel umzunehmen und seine Sandalen festzubinden, so öffnete sich wieder von innen die Thür des Schlafzimmers, und Saläthus trat heraus.</p><p>Als er seines Bruders gewahr wurde, blieb er stehen.</p><p>Du hast mein Leben in deiner Hand, Knemon, sagte er mit dumpfer Stimme. Räche dich!</p><p>Knemon richtete seine glitzernden, gerötheten Augen auf das bleiche Gesicht seines Bruders und stieß zunächst wieder ein kurzes, unnatürlich klingendes Gelächter aus.</p><p>Glaubst du, mit deinem Tode sei mir gedient, Saläthus? sagte er endlich. Nur dein Leben will ich, das heißt, dich selbst. Deine Schwäche ist mir längst offenbar geworden; ich hätte deren Folgen verhüten können. Aber ich wollte nicht. Ich wollte dir beweisen, wie wenig deine Tugend Werth ist, auf die du Alles banst. Der Staat bedarf anderer Tugenden, die standhafter und dem Manne geziemender sind, als die eines wohlerzogenen Mädchens.</p><p>Sei mein, Saläthus! Sage dich los von allem Morschgewordenen und lege Hand an mit mir am Neuen. Du kannst mit dieser Maske Niemand mehr täuschen, nachdem du dein wahres Gesicht einmal gezeigt hast. Wirf sie ab aus ehrlicher Ueberzeugung — nicht aus Furcht vor mir. Ich werde dich nicht verrathen, nicht meinen Bruder zu Grunde richten um einer Buhlerin willen, deren Besitz ich durch eine alberne Formel erkauft habe, um einen billigeren Preis als Manche, die vorher ihrer Gunst theilhaftig waren. Und wer sollte dich sonst verrathen?</p><p>Ich! sagte eine Stimme, die so fest und hell erklang, wie der Schlag eines Hammers auf einen ehernen Schild.</p><p>Die beiden Männer sahen sich um. Auf der Schwelle ihrer Thür, die Saläthus nicht geschlossen hatte, stand die Lamia. Ihr schwarzes Haar fiel in Massen aufgelös't auf den purpurnen Mantel, den sie um ihre Schultern geworfen; ihr Gesicht war so unbeweglich wie das Metall, dessen Farbe es trug; nur ihre Augen sprühten ein Feuer des Zornes.</p><p>Ich! wiederholte sie. Wenn ich eine Buhlerin bin, so bin ich doch keine alltägliche. Die Welt soll es wissen. Deine Schmach soll sie erfahren, Knemon. Das sei meine Rache an dir, den ich hasse und verachte! Und erfahren soll sie, daß ich den Saläthus mein genannt. Das sei meine Ehre, eine höhere als die, welche die Sklaven des Borurtheils mir versagen!</p><p>Und sie schritt an den Brüdern vorbei zum Hause hinaus.</p></div><div><head>IV.
</head><p>Auf dem weiten Marktplatz zu Kroton herrschte schon vom frühesten Morgen an ein reges Treiben. Die gesammte Bevölkerung schien auf den Beinen zu sein. Sogar vom Lande und von der Küste waren die Leute herbeigeströmt, denn neben dem durch seinen schlendernden Gang, sein blasirtes Hin- und Hergaffen und Grüßen, durch seine modische, gesuchte Kleidung sich kennzeichnenden Müßiggänger und Pflastertreter von Profession, neben dem städtischen Handwerker, dessen Aeußeres in Haltung und Geberde, sowie in Schnitt und Sauberkeit des kurzen weißen oder dunkelfarbigen Hemdes und der wohlverschnürten Beschuhung das Streben nach Zierlichkeit und Anstand verrieth, neben den vorzugsweise durch das glattgeschorene Haupthaar kenntlichen Sklaven, die mit vertraulicher Geschwätzigkeit zu einander traten, stieß man auf den plump einherschreitenden Feldbebauer, der seinen Stand zur Schau trug in der unbeholfenen Sprechweise und dem stumpfen, fast mürrischen Gesichtsausdruck und deutlicher noch in den seine Unterschenkel beschirmenden ledernen Schienen, und auf den beweglicheren Fischer, dessen brauner Körper nur durch ein, die halbe Brust noch freilassendes, Hemd zur Noth bedeckt war.</p><p>Herbeigezogen war diese ganze bunte Menge offenbar durch ein zu erwartendes, höchst sehenswertstes Schauspiel, denn der allgemeine Drang in dem Menschengewühl ging dahin, daß Jeder sich einen möglichst günstigen Standort zum Ausschauen zu verschaffen suchte.</p><p>Dicht bedeckt mit Neugierigen waren die Stufen, welche nach den Säulengängen der den Platz umgebenden Markthallen führten. Jüngere und Behendere suchten ein vortheilhaftes Unterkommen auf den Platanen zu gewinnen, welche, mit den Hallen parallel laufend, rings um den Platz schattige Straßen bildeten; und selbst die Altäre und die Sockel der Götterbilder wurden von Denen erklettert, die sich einer unbehinderten Aussicht erfreuen wollten.</p><p>Die Beobachtung Aller war auf die Mitte des Platzes gerichtet; dem Andrang der Schaulustigen wurde durch eine Kette von Bürgern gewehrt, die zum Zeichen ihrer amtlichen Befugniß, und um derselben im Nothfall den gehörigen Nachdruck verleihen zu können, mit langen Stöcken versehen waren.</p><p>In dem freigelassenen, noch immer umfangreichen Raume waren die Vorbereitungen zu Dem getroffen, was mit solcher Spannung erwartet wurde. Der Gegenstand, welcher daselbst die Aufmerksamkeit am meisten beschäftigte, und Das, was kommen sollte, am deutlichsten und eindrucksvollsten verkündete, war ein Scheiterhaufen, der auf der einen Seite des Platzes, gerade gegenüber der auf der andern Seite befindlichen bei Volksversammlungen gebrauchten Rednerbühne, errichtet war. Der aus trockenen Balken hoch aufgeschichtete, länglich viereckige Bau war bekleidet mit lang herabhängenden Purpurdecken; rings herum war dürres Reisig aufgethürmt, aber auch dieses war mit dazwischen gestreuten Blumen und Bändern festlich ausgeschmückt.</p><p>Von dem mit geglätteten farbigen Steinen gepflasterten Fußboden des Platzes führte eine Art breiter Brücke, die ebenfalls mit schweren Teppichen belegt war, auf den Bau, und auf der Plattform desselben stand ein niedriges Ruhebett, so daß das Ganze aussah, als solle hier die Leiche eines Königs den Flammen übergeben werden.</p><p>Die Morgensonne beleuchtete mit ihren ersten reinen Strahlen diesen Schauplatz, über den ein im durchsichtigsten Blau prangender Himmel sich wölbte.</p><p>Je höher die Sonne stieg, desto schwerer legte sich eine ahnungsvolle Erwartung auf die versammelte Menge, desto gedämpfter wurde das Gebraus der Stimmen, desto gespannter Aller Mienen. Jeder schien nun seinen Platz gefunden zu haben; das Hin- und Herlaufen, Drängen, Stoßen und Klettern hatte aufgehört, die verwandten Elemente waren zusammengeschossen, die Masse war krystallisirt. Um so deutlicher trat nun, nachdem das selbstisch trennende Streben des Einzelnen, sich einen guten Platz zu erobern, befriedigt war, als Ausdruck der Gesammtheit die gespannte Erwartung hervor, gemischt mit einer angstvollen Theilnahme, die sich in leise geführten Gesprächen und halb unterdrückten Ausrufungen Luft machte.</p><p>Nur gewisse Gruppen harmonirten nicht mit der Grundstimmung und schienen noch von anderen Motiven bewegt zu sein. Diese Gruppen, welche sich möglichst nach vorn in die Nähe des Schauplatzes der vorzunehmenden Handlung geschoben hatten, bestanden zum größten Theil aus Leuten der niedersten freien Stände, oder aus solchen, die von höheren Kreisen in dieselben herabgedrückt waren, wie aus ihrem verwilderten und verkommenen Aeußern zu schließen war. Den Mittelpunkt jedes dieser Häuflein bildeten junge Männer, die, ihrem stutzerhaften und insolenten Auftreten nach, zwar ohne Zweifel zu den krotoniatischen Edlen gehörten, aber gewiß zu jener Abart derselben, die wir als „Neuerer" und Gesinnungsgenossen Knemon's schon flüchtig kennen gelernt haben. Alle diese Leute hatten sich offenbar unter sich nicht mehr Viel mitzutheilen; ihre finsteren, gespannten Mienen und ihr verständnißvolles gegenseitiges Anblicken bewiesen, daß sie über ihre Sache im Reinen und bereit seien, einen gefaßten Beschluß im gegebenen Moment auszuführen. Durch dieses absonderliche Wesen erregten sie hier und da die scheue Beobachtung ihrer Nachbarn, und einer oder der andere der verdächtigen Gesellen verursachte in seiner Umgebung ein Köpfezusammenstecken und Flüstern dadurch, daß er bei einer unvorsichtigen Bewegung eine unter seinem Mantel verborgene Waffe hervorblitzen ließ.</p><p>Die geschilderten, in kurzen Abständen von einander rings um den Platz vertheilten Gruppen hielten nicht nur durch Blicke und verstohlene Zeichen unter sich eine Verbindung aufrecht; das Einvernehmen zwischen ihnen wurde auch hergestellt durch einen Mann, der mit schleichenden Schritten möglichst unbemerkt von der einen zur andern schlüpfte, sich versicherte, ob Alles in Bereitschaft sei, hier und da noch mit leisem rauhen Tone eine Weisung gab und dann in fieberhafter Hast weiter eilte.</p><p>Wohl schwerlich hätte Jemand diesen Mann im dunklen, nachlässig umgewickelten Mantel als den sonst so fröhlich und stolz, so schönheitstrahlend und geschmückt einherschreitenden Knemon wiedererkannt, selbst wenn man unter der breiten, tief herabhängenden Hutkrempe sein Gesicht hätte wahrnehmen können; denn in diesem verstörten Gesicht malte sich die ganze innere Furchtbarkeit Dessen, was sich in seinen Vorbereitungen äußerlich noch als ein prachtvolles, sonnenbeglänztes Schauspiel zeigte, die Hinrichtung eines Menschen durch Verbrennung. So weit hatte ihn sein thörichtes, frevelhaftes Spiel geführt; er hatte seinen Bruder der Gefahr des qualvollen Todes ausgesetzt, der bürgerlichen und leiblichen Vernichtung.</p><p>Knemon's Anschlag auf das Gewissen seines Bruders, der wohl in jedem Fall an dessen im Grunde rechtschaffener Gesinnung gescheitert wäre, wurde durch den furchtbaren Racheact der Lamia, den sie so prahlend verkündet und am nächsten Tage zur Ausführung gebracht hatte, nicht sowohl vereitelt, als vielmehr an seinem Urheber gestraft. Derselbe hatte seinen Bruder seit der Stunde, wo er, leider! über ihn triumphirt hatte, nicht wieder gesehen. Ohne Knemon weiter eines Blickes oder Wortes zu würdigen, taub gegen dessen Sprechen und Flehen, war Saläthus in dieser Nacht fortgerannt und hatte Knemon in tobenden Gewissensqualen allein gelassen. Denn trotz seiner stets wachsenden Eifersucht auf die Vorzüge seines Bruders empfand Knemon doch im Grunde seines Herzeus eine nicht hinwegzuklügelnde Liebe und Verehrung für diesen Saläthus, der doch immer sein Bruder war und dessen Ruhm ihn doch wieder mit Stolz erfüllt hatte, wenn er ihn auch zugleich beschämte.</p><p>Mit dem frühesten Morgen hatte der schier Verzweifelnde den Versuch gemacht, seinen Bruder in dessen Hause zu sprechen, war aber durch die strenge Weisung, die Saläthus seinen Dienern ertheilt hatte, Niemand vor ihn zu lassen, an der Thür zurückgewiesen worden. Noch im Laufe desselben Tages war Saläthus auf Befehl des Rathes festgenommen worden.</p><p>Auch Knemon wurde vor die Richter beschieden, leistete aber, um nicht gegen seinen Bruder zeugen zu müssen, dem Befehl keine Folge und verbarg sich bei einem Freunde. Er kannte seine Krotoniaten; er wußte, daß Saläthus verurtheilt werden würde. Auch hoffte er Nichts von dem Schreiben, welches er — um doch Alles zu thun, was er vermochte — an den Senat geschickt hatte, und das freilich nach Form und Inhalt nur dazu angethan war, den strengen Sittenrichtern die begangene Frevelthat noch abschreckender und verdammenswerther erscheinen zu lassen.</p><p>Knemon erklärte in diesem Schreiben, ein Verbrechen könne da nicht vorliegen, wo alle Theile, selbst der scheinbar Beschädigte, im Einverständniß gehandelt hätten. Er bekannte also offen, daß er selbst der vorliegenden Gesetzesübertretung Vorschub geleistet habe.</p><p>Auch davon durfte sich Knemon Nichts versprechen, daß seine Gesinnungsgenossen im Rathe vertreten waren; sie befanden sich in der verschwindenden Minderheit. Er beschloß also, den Bruder um jeden Preis zu retten, indem er den lange vorbedachten und vorbereiteten Aufstand ins Werk setzte, und zwar bei dieser Gelegenheit mit größerer Aussicht auf Erfolg, als er sonst gehabt haben würde. Sein Bruder war so beliebt in der Stadt, daß man, als das Vergehen desselben ruchbar wurde, der Thatsache kaum hatte Glauben schenken wollen, und als sich dieselbe durch das eigene Geständniß des Angeklagten bestätigte, allerlei entschuldigende Beweggründe aufzufinden bemüht war und die bald erfolgende Verurtheilung allgemein bedauerte und mißbilligte. —</p><p>Die Sonne hatte sich inzwischen emporgeschwungen und sendete ans ihrer Scheitelhöhe blendende, sengende Strahlen auf die dichtgedrängte Menge, welche in Folge dieser Beschwerniß ungeduldig zu werden begann und Zeichen gab, daß sie Das, was ihr im Grunde so schmerzlich war, sehnlichst erwarte.</p><p>Auf einmal verstummte das lauter gewordene Reden und Murren, und durch das dumpfe Schweigen, welches sich über den weiten Platz gelagert hatte, erscholl von fernher eintöniger Beckenschall. Von dem Rathhause her, dessen hoher, reichgeschmückter Giebel über die niedrigen Dächer der Markthallen herüberragte, nahte sich strahlend und funkelnd das Todesgeleite des Saläthus.</p><p>Voran schritten die der feierlichen Handlung vorstehenden Beamten mit bekränzten Häuptern, gehüllt in blendendweiße Mäntel, lange, bandumwundene Stäbe in den Händen. Dann kam eine Schaar Bewaffneter, denen sich die Fackelträger anschlossen, welche den Scheiterhaufen in Brand stecken sollten. Diesen folgten, getrennt von einander, die beiden Schuldigen, Jedes umgeben von einer Wache.</p><p>Saläthus' Arme waren gefesselt; so verlangte es das Gesetz. Der Mann hätte sich nicht gewehrt. Mit tief gesenktem Haupte und schwankenden Schrittes ging er hin, von Zeit zu Zeit geschüttelt, wie von einem inneren Grauen vor sich selbst. Die Blicke der Tausende, die auf ihn gerichtet waren, die er nicht sah. sondern nur empfand als einen betäubenden Schmerz, wollten ihn schier zu Boden drücken. Er, einst der Liebling, der Abgott dieses Volkes — und Alles durch Lug und Trug und Heuchelei. Jetzt war ihm die Maske abgerissen, diese Maske, mit der er sich selbst am längsten betrogen hatte; jetzt kam die Lüge an den Tag; jetzt wiesen sie mit Fingern auf ihn und flüsterten sich zu: Seht ihr's, das ist der wahre Saläthus! So sieht Einer aus, der sein ganzes Leben lang sich mit dem Scheine aller Tugenden aufgeputzt hat und nun am Ende zum Richtplatz geführt wird als gemeiner Verbrecher!</p><p>Sie zeigten nicht auf ihn — und wenn sie einander zuflüsterten, so waren es Worte des innigsten Bedauerns. Der stolze Saläthus — so tief gebeugt — so ganz elend!</p><p>Und hinter ihm schritt die Genossin seiner Schande, das schwache Weib, das er verführt — nein, das ihn verführt hatte — doppelte Schande! Aber auch ihr Anblick erhöhte nicht die Verachtung und Entrüstung gegen ihn, wie es ihn in seiner wirren Gedankennacht wohl dünken mochte. Ihre Erscheinung bewirkte gerade das Gegentheil.</p><p>Wie das Gesetz des Saläthus es bestimmte, sollte sie zur Strafe ihres Vergehens den Tod des Geliebten mit ansehen; der Anblick seiner Qualen sollte ihr das Bewußtsein ihrer Schuld auf ewig ins Herz brennen.</p><p>Sie sollte leiden, das Entsetzlichste leiden, wenn ein Funke menschlichen Gefühls in ihrer Brust wohnte, — aber der griechische Schönheitssinn sträubte sich dagegen, daß ein Wesen, geschaffen, die Sinne zu entzücken, selbst zu einem grauenerregenden Schauspiel werden sollte. Deßhalb hatten sie das Gesicht der Sünderin mit einem dichten schwarzen Schleier verhüllt, aus dem nur ihre Augen hervorleuchteten. Der übrige Körper war nur mit einem langen Ueberwurf von noch durchsichtigerem Gewebe bekleidet. Nach einem frühern Gesetz wurden Ehebrecherinnen in Kroton dadurch bestraft, daß man sie in einem solchen Gewände, welches alle Formen deutlich erkennen ließ, öffentlich auf dem Markte ausstellte; die Reize, mit denen sie gesündigt hatten, sollten ihnen nun Spott und Hohn eintragen und ihnen auf immer verleidet werden. Da das neue Gesetz das alte zwar im Ganzen aufhob. aber nichts darüber bestimmte, wie die zum Anschauen der Verbrennung Verurtheilte bekleidet sein sollte, so hatten in diesem ersten Falle die Väter der Stadt für gut befunden, die bezügliche Bestimmung des alten Gesetzes beizubehalten.</p><p>Was aber für Andere eine Verschärfung ihrer Strafe gewesen wäre, das ward für die Lamia fast eine Verwandlung derselben ins Gegentheil. Wo sie vorüberkam, war nur Ein Ausruf der Bewunderung; so vollendet in jedem Gliede war ihr Leib, so voll Anmuth ihr leichtes Dahinschreiten auf den kleinen bloßen Füßen. Aber nicht dieses unwillkürliche Ach der Bewunderung, welches gleichsam eine wollüstige Atmosphäre um sie bildete; nicht die Worte, die sie hörte: jetzt begreife man, wie ein Saläthus habe fallen können; nicht dieser volle Sieg ihrer wunderbaren Schönheit machte den Gang der Aegypterin so frei und stolz, daß es anzusehen war, als schreite sie in ihrem Triumphzug einher; sondern das Bewußtsein des viel höhern Sieges, den sie erkämpft, indem sie den besten Mann der Stadt unterjocht hatte und mit ihm Alles, wodurch dieses Volk so groß und übermüthig geworden. Und sie hatte gezeigt, daß alle diese Tugend, deren sie sich so laut rühmten, nur Flittertand sei, den der Hauch einer Buhlerin davonblase — und sie hatte ihr ganzes verachtetes Leben gerechtfertigt; sie war es, die nun verachten durfte, sie, welche bewies, daß es nur Eine Macht in der Welt gebe, die Herrscherin sei, immer und überall: die Schönheit. —</p><p>Hinter den zwei Verurtheilten schritten die krotoniatischen Edlen, die Mitglieder des Rathes, die den furchtbaren Spruch gethan, aber nicht mit freudigem Herzen, sondern gezwungen durch die Gewalt ihres eigenen, einmal festgesetzten Willens. Und dieses Bewußtsein allein machte es ihnen jetzt möglich, mit festen Schritten dem Opfer einer grausamen Nothwendigkeit zu folgen und den mancherlei Kundgebungen des Mitleids, die in ihrem Herzen ein so beredtes Echo fanden, und den vielen Ausrufen des Vorwurfes und Tadels ihrer Strenge, die hart ihr Ohr trafen, die Stirn zu bieten. Aber ihre Mienen waren voll der Trauer.</p><p>Wie gern hätten sie ihren Saläthus aller Schuld los und ledig erklärt! Wie heiß wünschten sie, als er zu seiner Verteidigung das Wort ergriff, das sie ihm gegen allen Gebrauch noch aufdrangen, trotzdem er Alles schon bekannt hatte und an seiner Schuld gar nicht mehr zu zweifeln war, er möge doch noch Gründe finden, die ihn entschuldigten, seine Missethat wenigstens milderten! — Wo sollte er diese Gründe suchen? Nicht einmal in Sophismen, die sein formgewandter Geist ihm hätte eingeben können, denn dieser Geist war verdüstert. Und der Mund, welcher sonst der siegreiche Verkünder eines reinen Willens gewesen war, jetzt, da die allein unwiderstehliche Kraft der Wahrheit von ihm gewichen, vermochte nur zu stammeln, um das Einzige zu sagen, was Saläthus zur Beschönigung seiner Schwäche sagen konnte: daß die Allgewalt der Liebe ihn bezwungen: — die natürliche Ursache jeden Ehebruches — keine Entschuldigung. —</p><p>Jetzt ist der Zug bei dem unheimlichen Bauwerk, auf welchem der Göttin der Gerechtigkeit ein so theures Opfer gebracht werden soll, angelangt.</p><p>Auf einer etwas erhöhten Bühne, in gemessenem Abstand von dem Scheiterhaufen, stellen sich die Rathsherren auf ; dicht neben denselben die Träger der brennenden Fackeln. An den Fuß der Brücke, auf der er zu seinem Flammengrabe schreiten soll, ist Saläthus geführt, und auf ein erhöhtes Podium unterhalb der gegenüberliegenden Rednerbühne, zu dem man die Lamia geleitet hat, ist sie selbst, ohne zu zögern, leicht hinaufgestiegen. Ein Diener des Rathes betritt die Rednerbühne, öffnet eine Rolle und schickt sich an, das Urtheil zu verlesen.</p><p>Da springt ein Mann, dessen Kopf mit einem breitkrempigen Hute bedeckt ist, mit einem Satze auf die Rednerbühne, reißt dem Menschen die Rolle aus der Hand, stößt ihn selbst hinunter, daß er mit den Fersen in der Luft auf dem Pflaster ankommt, und zerreißt das Urtheil.</p><p>Auf dieses Zeichen stürzen sich eine Anzahl Männer, mit kurzen Schwertern in den Händen, aus dem den Platz umgebenden Volkshaufen auf die Mitte der Scene. Im Nu sind die Bewaffneten, welche die Hinrichtung überwachen sollen, durch die Uebermacht bewältigt, ihrer Waffen beraubt, beiseite gestoßen; Saläthus' Bande sind durchschnitten und er steht umgeben von einer dichten Schaar Männer, welche schwören, daß sie sein Leben schützen werden mit dem ihrigen.</p><p>Die Menge rührt sich nicht; keine Bewegung, kein Zuruf verräth, wie der rasche Anschlag auf sie gewirkt hat. Als Knemon, der Mann, welcher sich der Rednerbühne bemächtigt hat, seinen Plan schon halb gelungen sieht, erhebt er seine Stimme: Ihr Wahnwitzigen, rief er den Rathsherren zu, ihr wollt den edelsten und weisesten Mann dieser Stadt ermorden einer Narrheit wegen. Als mein Bruder dieses Gesetz gab, handelte er, das einzige Mal in seinem Leben, ohne Verstand; und ihr, indem ihr es an ihm selbst vollstreckt, habt euch um die Liebe und Achtung Derer gebracht, die sich bis jetzt blind von euch beherrschen ließen. Das setzt eurer Tyrannei ein Ziel auf immer. Wir schütteln eure thörichten Gesetze von uns ab, wie wir den Bann dieses einen gebrochen haben. Und du, mein Bruder, wandte er sich an Saläthus, der an sich selbst erfahren mußte, wohin überlieferte Vorurtheile führen, du sollst mit uns am Werke der Verbesserung arbeiten. Saläthus, du bist frei!</p><p>Knemon's Worte finden hier und da Widerhall und Verstärkung durch Beifallsrufe aus der Menge. Alles hat den Damm durchbrochen und drängt nach vorn, doch sind die Meisten, von alt gewohnter Ehrfurcht vor der Obrigkeit in Schranken gehalten, noch unschlüssig, wie sie sich zu dem kühnen aufrührerischen Unternehmen Verhalten sollen. Nur dessen scheint Jeder froh zu sein, daß Saläthus gerettet ist, und deßhalb stimmen Alle ein in Knemon's letzten Ausruf: Du bist frei, Saläthus! Viele Hände erheben sich gegen die Väter der Stadt, um sie zu bitten, nicht Widerstand zu leisten und dem allgemeinen Wunsche Gehör zu geben. Aber auch die Rathsherren selbst wissen nicht, was sie thun sollen. Wie die Befreiung von einer großen Last, wie das Abwälzen einer unerträglichen Verantwortlichkeit erscheint ihnen einerseits dieser plötzliche, gewaltsame Eingriff in ihre Rechte; aber sie begreifen zugleich, welch einen gefährlichen Stoß ihr Ansehen und ihre Machtstellung erhalten würden, und daß vielleicht Alles auf dem Spiele stehe, auch wenn sie gutwillig nachgeben.</p><p>Die Entscheidung dieser Zweifel und Wirrnisse sollte daher kommen, von wo sie Niemand erwartet hätte.</p><p>Saläthus nämlich, durch die rasche That seines Bruders wie aus einem häßlichen Traume erweckt, war erst nach und nach zum Bewußtsein dessen gelangt, was um ihn her vorging. Und in demselben Maße war es auch in seiner Seele wieder hell geworden, daß er sich erinnerte, wer er gewesen sei, und daß ihm aufging, was er thun müsse, um sein ihm abhanden gekommenes Ich wieder zu erlangen.</p><p>Er richtete sich allgemach empor, wie die Halme eines Kornfeldes, über dem ein verderbenträchtiges Gewitter sich ausgetobt, ohne daß doch ein Hagelschlag es hätte vernichten mögen, — er schaute um sich, und was er da wahrnahm — daß nämlich seine unselige That Alles aus den Fugen gerissen hatte, was er als festes, herrliches Gebäude bei seinem Eintritt ins Dasein gefunden, und an dem er voll Liebe und Lust sein Leben lang hatte weiterbauen und schmücken helfen — das zeigte ihm auch zugleich, daß eine gütige Gottheit es in seine Hand gelegt habe, die ganze Schmach, die er auf sich geladen, durch eine That auch wieder von sich abzuwerfen und dem Verderben Einhalt zu thun, welches die Folge seines Verbrechens sein mußte, wenn er zauderte.</p><p>Mit Einem Sprunge hatte er sich von der ihn umdrängenden Masse frei gemacht und einen der Fackelträger erreicht, die rath- und zwecklos auf der Seite standen. Dem riß er die brennende Fackel aus den Händen — und plötzlich sah die staunende, verstummende Menge den Saläthus mitten auf dem Scheiterhaufen stehen, dem er soeben glücklich entronnen zu sein schien. Und hoch in seiner Hand die lodernde Fackel schwingend, rief er mit Donnerstimme seinem Bruder zu, der noch immer die Rednerbühne besetzt hielt: Hinab, Elender, und versinke auf immer in Ohnmacht und Schande! Wisset, wenn Saläthus untergeht, so hat ihn Niemand gerichtet, als er selbst, soweit er werth war, daß ihn die Sonne beschien. Sehet an mir, was es heißt, das Recht zu verletzen! Nur ich, ein Einzelner, habe gefehlt und der Aufruhr erhebt sein gieriges Haupt, um den Staat zu verschlingen. So versucht nicht länger, der höchsten, rächenden Macht euch entgegenzustemmen, sondern gehorcht und duldet wie ich! Mit diesen Worten warf er den Fackelbrand in das dürre Reisig, das den Scheiterhaufen umgab, —- und keine Hand regte sich, um der Entfesselung des vernichtenden Elements Einhalt zu thun. Sie waren Alle, die das sahen und hörten, wie gelähmt vor Entsetzen und vor Bewunderung.</p><p>Hinter dem schwarzen Schleier aber, der das Haupt der Aegypterin verhüllte, mochte es inzwischen doch gedämmert haben, und mit dem Wurfe der Tod und Befreiung bringenden Fackel mochte sich im Kopfe der Lamia ein Bewußtsein entzündet haben, was eigentlich für ein Ding das sei, das ihr bis dahin immer nur als ein ergötzliches Spielzeug erschienen war — ein Mann. Und wie das so mit Blitzesschnelle über sie kam, so war's auch, als wenn sie der höhern Gewalt, die sie ergriffen hatte, nun mit einem Male ganz angehörte. Mit beiden Händen fuhr sie nach ihrem schönen Haupte und riß den Schleier herab. Und dann lief sie, als gelte es das Leben zu erjagen, um noch zu rechter Zeit das Schicksal Dessen zu theilen, dem sie den Tod gebracht hatte.</p><p>Über die schwankende Brücke sah man sie fliegen, die göttergleiche Gestalt. Da warf sie sich vor ihm nieder und hob ihre Arme gegen ihn auf. Er aber zog sie an sich — durch die emporlodernden Flammen konnten die Krotoniaten sehen, wie Saläthus sie umschlungen hielt und wie sie ihr Antlitz fest an seine Brust drückte, — bis die Zwei zusammenbrachen. —</p><p>Als diese Flammen erloschen und die heißen Herzen, die sie entzündet hatten, nur noch Asche waren, da ward es still in der Stadt, und still ward es auch im Staate. Der Rauch von Saläthus' Scheiterhaufen hatte den jungen Aufruhr erstickt. — Knemon begab sich freiwillig in die Verbannung und soll nachmals in einem Treffen gegen die Lokrer, in welchem er auf Seite der Krotoniaten unerkannt mitkämpfte, gefallen sein.</p><p>Im Übrigen ging Alles bald wieder seinen gewohnten Gang.</p></div></body>
   </text>
</TEI>