<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die italienische Novelle</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118584375"><surname>Mosen</surname><forename>Julius</forename></persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Anreicherung der Metadaten.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/121224546">
                  <surname>Brandes</surname>
                  <forename>Ulrik</forename>
               </persName>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128442433">
                  <surname>Weitin</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.6783577"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
                  <ref target="https://www.bbaw.de"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-09-13T14:50:25Z</date>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p></licence></availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Im Deutschen Textarchiv (DTA) wurde bereits die Vorgängersammlung „Der Deutsche Novellenschatz“ (24 Bände, 1871-1876) veröffentlicht. Cf. Weitin, Thomas: „Volldigitalisiertes Textkorpus. Der Deutsche Novellenschatz. Hrsg. von Paul Heyse und Hermann Kurz. Darmstadt/Konstanz, 2016. URL: http://www.deutschestextarchiv.de/sammlungen/novellenschatz.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Mosen, Julius: Die italienische Novelle. Oldenburg, 1887.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Die italienische Novelle</title>
                  <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/118584375"><surname>Mosen</surname><forename>Julius</forename></persName></author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent/>
               <publicationStmt>
                  <publisher><name>Verlag von R. Oldenbourg</name></publisher>
                  <pubPlace>Oldenburg</pubPlace>
                  <date type="publication">1887</date>
                  <date type="firstPublication">1863</date>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt><title level="m" type="main">Neuer Deutscher Novellenschatz</title><biblScope unit="volume">24</biblScope><biblScope unit="pages">059-093</biblScope></seriesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Dieses Werk wurde unter Berücksichtigung der <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> erstellt.</p>
         <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#collections">nschatz_deu</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Die italienische Novelle.
</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>Von Julius Mosen.
</docAuthor>
      </front>
      <body><div><p>Johannes fuhr fort:</p><p>Jedes politisch zertretene Volk ist ein Treibhaus der Novellen; denn es kann nicht fehlen, daß alle die Massen von Leidenschaften, welche ein großes politisches Volksleben aufzehrt oder unschädlich macht, bei einem niedergehaltenen Volke in dem Einzelnen unerhörte Zerstörungen veranlassen müssen. Schlagt einem Baume die Krone ab, so werden viele unnütze Schößlinge am Stumpfe Hervorbrechen: unterdrückt ein gebildetes Volk, so begünstigt ihr — die Novellenpoesie. Das Leben eines solchen Volkes zu solcher Zeit gehört darum nicht sowohl der Geschichte, als vielmehr der Novellenpoesie an. Italien aber hat die besten Novellen, und täglich werden dort herzbrechende und lächerliche zugleich begonnen, verwoben oder fertig gemacht. Dort darf man nur die Augen aufmachen, einen kleinen Vorfall, der sich eben zeigt, bis in das Einzelne verfolgen, so wird man gar bald eine Novelle fertig haben. Eine solche will ich jetzt erzählen:</p><p>Ich hatte mir in Rom in einem weitläufigen Hause unfern der Tiber und des ponte rotto ein Wohnzimmer gemiethet. Dort stand ich eines Morgens auf meinem Balkone und sah mit unklaren Gefühlen dem Gewühle der Nachen und Marktschiffe aus dem Tiberstrom zu. Die tausend wechselnden Bilder, welche sich mir sowohl auf dem Strome als auf der Gasse zeigten, fesselten meinen Blick immer mehr. Wie bald ein lärmender Trasteveriner mit seiner blauen Sammetjacke, den lustigen Hut auf der einen Seite, das Maulthier mit überhängenden Gemüsekörben vor sich hertreibt, braunrothe Gebirgsleute mit wilden Falkenblicken vorüberziehen, dort eine verblühte Sünderin im Namen der unbefleckten Jungfrau, hier eine zersprungene Glocke in der Hand eines Stummen um Almosen bittet, ja sogar die armen Seelen im Fegfeuer durch einen in der Sonnenhitze keuchenden Kapuziner um einige Bajocchi zur Linderung ihres höllischen Durstes aufschreien, das Alles zieht in meiner Seele jetzt noch einmal vorüber. Zu eben dieser Zeit war dort unter meinen Balkon ein alter Zitherspieler getreten, und hatte zu singen begonnen:</p><p>Ahi, quanti palpiti,</p><p>Quanti sospiri,</p><p>Quanti deliri,</p><p>Feci per te !</p><p>O, welches Seufzen,</p><p>Ach, welches Sehnen,</p><p>O, so viel Wähnen Quält mich um dich!</p><p>Auf einmal hielt er im Gesange inne. Eine Menge Menschen wogte am Ufer herauf. Aus den heftigen Geberden und dem Schreien des leidenschaftlichen Volkes hörte man nur deutlich den Ausruf: O, die Arme! die Arme! Ich war gespannt und legte mich über das Eisengitter vor, um den Gegenstand, welcher in der Mitte des Gewühls heraufgebracht wurde, sogleich zu erkennen. Mein Gott, welches Schauspiel sah ich! Auf einem langen, schmalen Brette lag ein Frauenleichnam ausgestreckt und mit einem Seile festgebunden. Zwei Fischer trugen die Leiche einher. Jetzt kamen sie damit unter meinem Balkone an. Unwillkürlich trat mir eine weichliche Thräne in mein junges Auge. Nur eben mußte diese Unglückliche im Strome ertrunken und todt herausgezogen worden sein. Diese Leiche mit den anliegenden, nassen Gewändern, mit aufgelöstem, tropfendem, rabenschwarzem Haare, welches fast bis auf die Erde herabhing, das edle, jugendliche, erloschene Antlitz mit dem schmerzhaft verzogenen und doch jetzt noch schönen Munde, diese Gestalt mit unverhülltem, todeskeuschem Marmorbusen, unter welchem an den zarten Handgelenken die Arme mit einem Tuche zusammengebunden waren, damit sie stille liegen möchten; dieses junge, rührende Todtenbild, welches plötzlich in das glühende Leben furchtbar und doch wieder schön hereingeschleift wurde, machte auf mich den tiefsten Eindruck. Wie schon die Volksmenge mit dieser Leiche längst vorübergezogen war, stand ich noch immer und starrte auf die Straße hinunter, wo die Wogen des Lebens wieder über diese Erscheinung gleichgültig zusammenschlugen. Der Spielmann bähte sich aber immer noch unten in der Sonnenhitze auf dem Platze, wie ein Zwieback, und blähte sich im eifrigen Gespräche mit einigen Obsthändlern, welche ihre Körbe mit Simonien und Portugallen auf dem Kopfe trugen und mit untergestemmten Armen zuhörten. Er hatte seine Zither in die Hand, wie eine Herkuleskeule, gefaßt und schwang sie kreisend um den Kopf herum, daß die Saiten in der Luft wie Glocken antönten, hatte ihm manchen Paolo für Flugblätter, welche er zugleich mit verkaufte, früherhin zugewendet, und so kam es, daß er sogleich, wie er meiner ansichtig wurde, mit ausgestrecktem Halse mir zurief: Signore, una stupenda novella ! Auf meinen Wink kam er zu mir herauf. Ich weiß schon, was Ihr wissen wollt, sprach er mit geläufiger Zunge, erzählen soll ich Euch von dieser jungen Frau! Die Arme! Wenn sie nur noch lebte! Doch wir müssen Alle sterben! Aber so jung! und so reich! Erzählen soll ich Euch, und bin so durstig wie ein Wetzstein? Wart Ihr einmal in Orvieto, Herr? — Ich nahm aus meinem Eistopfe eine Flasche d'Orvieto heraus und schenkte ihm ein hohes Glas voll ein. O, rief der Alte unterdessen, das ist mein Strohmäntelchen aus Orvieto, der kleine, süße Bettelmönch! Oh! Oh!— ein alter Est! Est! — So ein Enghals, entgegnete ich, ist gut für einen Weithals. Mein Schmarotzer kostete erst zwei Tropfen, nun besann er sich und machte sein Gesicht so dünn und spitz, als wollte er sich durch ein Nadelöhr fädeln, dann aber drückte er ein Auge zu und spann einen so langen Goldfaden aus dem Glase, als wäre der Wein zu Maccaroni geworden, bis er den letzten Tropfen herausgewickelt hatte. Jetzt aber schnalzte er mit der Zunge, wie ein Fechtmeister mit der Klinge, welche er mit einigen Schwippchen probirt, und nun begann er zu plaudern:</p><p>Eine schöne Donna, die nun ertrunken ist! Habt Ihr nicht die junge Marchesa Ponetti an der Piazza Serlupi gekannt? Heilige Maria! was wird Luigi, der Marchese, sagen? Aber mußte er denn auch eine Jüdin zur Frau nehmen? Was meint Ihr, ob so ein bischen Taufwasser den ganzen Heidenschlamm auf einmal wegwaschen kann? Rede ich Ketzerei in meiner Einfalt, so ist es einfältige Ketzerei! Doch Marchese Luigi ist eine brave Excellenz; denn er hat mir viele schöne Canzonetten gemacht, welche abgingen wie frische Brode und junge Jesuiter. Kann man aber mit dem Kopfe durch die Wand fahren und eine Taube auf dem Dache und eine Frau in der Kammer hüten?</p><p>Habt Ihr noch eine im Glasschranke gesehen mit der Zitrone in der Hand? Aber die Juden sind ein abscheuliches Volk, und will der Teufel einen armen Jungen in das Elend bringen, so fährt er in ein hübsches Mädchen — oder gar in ein Judenmädchen. Deßhalb sind auch die Juden verdammt. Wenn nun einmal das arme Volk in Rom Hunger hat und Tausende den heiligen Vater um Brod anschreien, da sind immer Einige da, welche von den Juden im Ghetto reden, und dann geht auch richtig allemal die Judenhetze los. Da vergeht den Leuten unterdessen der Appetit. So war es vor zwei Jahren gerade in der heiligen Woche, wo mein Magen knurrte und belferte, wie eine alte Jüdin. Da ging es in der Judenstadt lustig her. Da schrieen die lumpigen Bartjuden und die gelben Weiber mit ihren Kindern, wie bei der Zerstörung von Jerusalem, wo ich aber nicht mit dabei war; denn das. geschah zur Kaiserzeit. Das römische Volk sang aber das Judenjagdlied. Kennt Ihr es, Signore? Hier habe ich es — ja, da ist es gleich — es kostet vier Bajocchi. Nun sang der Spielmann in begeisterten Trillern:</p><p>Del furor la tromba squilla.</p><p>Senti il popol, corne strilla !</p><p>Vuol vendetta con gli Ebrei,</p><p>Con gli Scribi e Farisei.</p><p>Dove siete gente sporche,</p><p>Son già pronti palchi e forche —</p><p>Non vi giovano i pianti —</p><p>A impiccarvi tutti quanti.</p><p>Horch, der Wuth Trompete schrillet!</p><p>Horch, das Volk, und wie es brüllet Rache will's an den Ebräern,</p><p>Schreibern und den Pharisäern</p><p>Schlechtes Volk in Schmutz und Kothe,</p><p>Her zum Galgen, zum Schaffote!</p><p>Weinen hilft euch nicht und Bangen,</p><p>All' ihr werdet aufgehangen!</p><p>Hierbei geschah es, redete er weiter, daß sie einen alten Juden herauszerrten auf die Straße. Er hielt in den Händen einen kostbaren Schmuck so fest, als wäre er an seinen dürren Fingern angewachsen gewesen. Da bekam er aber von einem Kupferschmied einen solchen Schlag in seinen Bart, daß der Flachs davon und der goldene Schmuck ihm aus der Hand flog. Der Jude schrie aber: Sei der Schmuck verflucht von Mitternacht zu Mitternacht, mag er verderben Jeden, den er zieren soll! Verflucht sei er, wie Teufels Handgeld, wie ein Kuppler und Asmodi! Da stürzte der Alte todt auf die Straße. Wie aber dies geschehen war, warf sich seine Tochter. welche sich vorher noch verborgen gehalten hatte, über ihn her und schrie, daß die Ziegel von den Dächern hätten fallen mögen. Da aber das Mädchen jung und schön war, wollten einige junge Bursche, wie es anfing Nacht zu werden, sich ihrer bemächtigen. Sie mußten sich aber den Mund wischen; denn dieser Apfel war nicht für sie gebraten. Zufällig ging eben Luigi am Ghetto vorüber und wurde von dem Schreien und Lärmen herbeigelockt. Mit Gewalt machte er sich Platz durch die Menge. Kaum trat er aber in den Kreis hinein, wo sie mit dem Mädchen rangen, so wich das Volk zurück, da er ein Edelmann ist. Das Mädchen aber merkte das kaum, so umschlang sie seine Kniee, hing an ihm wie ein Seekrebs und rief: O Herr! rettet, rettet mich vor diesen Mördern; bin ich auch nur eine arme Jüdin, so erbarmt Euch wenigstens über eine arme Waise! — Wir wollen sie ja nur taufen! schrie das junge Volk. Luigi aber schob diese guten Christen bei Seite, nahm die Jüdin unter seinen weiten Carbonaromantel und drückte sich mit ihr zum Ghetto hinaus. Ach, was sind doch die Edelleute für edle Leute! Er ging aber mit ihr einige Straßen hindurch und gelangte so, indem er darüber nachsinnen mochte, wo er seine Pflegebefohlene die Nacht über unterbringen könne, bei der Kirche der heiligen Caterina de’ Funari an. Die Kirche stand noch offen. Da wendete er sich zu dem Mädchen und sagte: Es tutti sich nicht schicken, daß ich dich ohne Anfrage in meinen Palast bringe; denn meine Mutter ist eine Christin, und du eine Jüdin. Ich will sie aber bitten, dich eine Nacht über zu behalten, und morgen kannst du wieder zur Judenschaft zurückkehren. Ach, mein Vater! rief das Mädchen, mein Vater! Ach! er ist erschlagen, und nun habe ich auf dieser Welt Niemand mehr, der sich meiner annimmt. Da sie das Italienische gar zu fremdartig aussprach, so fragte Luigi: Bist du eine römische Jüdin? Wir sind erst gestern aus Spanien hieher gekommen, erwiderte das Mädchen. Mein Vater war ein Rabbiner in Saragossa und kam hieher, um Israel in der Knechtschaft in Rom zu trösten. Ach, und nun ist er erschlagen! O Gott meiner Väter und mein Gott!— Wie nennt man dich, armes Kind?— Ich heiße Lea! entgegnete das Mädchen. O Herr, laßt mich wieder zurück zu meinem Vater, damit ich bei ihm sterbe! — Noch mehr gerührt von diesem Jammer, redete ihr Luigi zu: Wenn es dir nicht zuwider ist, in diese Kirche einzutreten, so will ich wieder in den Ghetto zurückkehren und für deines Vaters Leiche und dann für dich sorgen. Mit diesen oder ähnlichen Worten gingen sie die Stufen hinauf und traten in die Kirche ein. Dort brennt immer die ewige Lampe vor dem Altare. Die Seilerinnung muß das Oel dazu geben. Deßhalb war es ein wenig hell in der Kirche; nur Altäre und Bilder, sonst war Nichts darinnen, als die Beiden. Luigi führte die Jüdin zu dem Altare und hieß sie dort sich niedersetzen. Das war eine große Sünde, die er auf der heiligen Treppe bei dem Laterane gewiß abknieen mußte. Dort bei dem Altare soll die Jüdin den Marchese mit ihren großen schwarzen Augen so plötzlich angesehen haben, daß er seitdem in Liebe zu ihr entbrennen mußte. Was die Leute oft für wunderliche Augen haben! Hundeaugen, Pferdeaugen, Katzenaugen. Fischaugen, Hühneraugen, nur keine Krebsaugen, denn die Krebse haben ihre Augen, wie hungrige Leute, im Magen; Neunaugen sind die besten, Hexenaugen die schlimmsten; die Jüdin aber hatte kohlschwarze Hexenaugen, mit welchen sie einem die Liebe anthun konnte. Sieht Euch eine solche hübsche Hexe mit ihren bösen Augen an, so fahrt nur gleich mit dem Daumen zwischen den Zeige- und Mittelfinger, das hilft gegen den Liebeszauber. Aber meine Jüdin, die ich beim Altare gelassen habe, wickelte sich in ihre Tücher, setzte sich am Altare nieder und blieb allein, während der arme Luigi wie ein angeschossener Hirsch von Straße zu Straße lief. Nach einer halben, oder meinetwegen einer ganzen Stunde kam er zu seiner Jüdin zurück und brachte ihr die Nachricht, daß die Leiche ihres Vaters schon aus dem Judenkirchhofe begraben sei. Bei dieser Botschaft soll Lea mit der Stirne so heftig gegen die Marmorplatte des Altars geschlagen sein, daß man heute noch davon den Eindruck sieht. Das ist aber nicht wahr, es müßte denn ein Mirakel sein; Luigi aber hatte große Noth, die schöne Lea einigermaßen zu beruhigen. Ein braver Mann hat seine Plage mit den wirbelköpfigen Weibern. Ihr solltet meine Pepina kennen, die hätt' es noch viel ärger gemacht; denn wie Luigi die Jüdin zu seiner Mutter brachte, soll sie schon ganz sittsam vor ihr einen Fußfall gethan, ihr den Saum des Kleides geküßt und sehr rührend also gesprochen haben: Großmüthige Marchesa, edelmüthige, erhabene Patronin, Ihr däucht mir barmherzig zu sein, wie die Sonne, welche über die wahren Katholiken so gut scheint, wie über die Ketzer, Juden, Heiden, Mohren und die Türken; und so flehe ich auch zu Euch: senkt auf mich den Strahl Eurer Gnade und erquickt mich mit Eurer Huld! — Mit diesen Worten nahm der alte bombastische Erzähler eine Prise Schnupftabak und sagte: Hat sie nicht so gesprochen, so ist doch wenigstens gewiß, daß die Marchesa zu ihr sagte: Du sollst eine Christin werden, und Saverio, der fromme Mönch, soll dich im Christenthume unterrichten; denn sonst fährt deine Seele in die Hölle hinein! Jetzt aber gehe dort in die Kammer und schlafe aus! Seitdem blieb die schöne Jüdin bei der Marchesa und wurde Vormittags vom frommen Bruder Saverio, welcher ein Jugendfreund des Marchese und von vornehmer Familie war, und Nachmittags von der Marchesa selbst im Christenthume unterrichtet, so daß Lea bald damit Bescheid wußte, fast so gut wie die heilige Jungfrau selber. Nun hätte Luigi zwar auch gern der Jüdin vom Christenthume gepredigt, aber seine Mutter soll ihm immer im Wege gewesen sein. Als aber die Marchesa merkte, wie Luigi dennoch immer um die Jüdin herum war, wie die Nabe um die Achse, da legte sie den Finger an die Nase und kam denn allmählich auf den Gedanken, daß ein junger, vornehmer Herr sich ein wenig in der Welt Umsehen, in fremden Städten was aufgehen lassen und sich überhaupt wie ein Edelmann betragen lernen müsse. Durch Vermittlung ihres Beichtvaters wußte sie es bald dahin zu bringen, daß Luigi von der päpstlichen Curie mit einer nothwendigen und ehrenvollen Sendung nach Sicilien beauftragt wurde. Mit trüben und verdrießlichen Mienen nahm der Marchese Abschied, da ihm die Liebe auf dem Nacken herumhantirte, wie ein Affe im rothen Jäckchen auf einem brummigen Bären. Da er aber die päpstliche Pfeife hörte, so mußte er freilich danach tanzen. Seine Mutter sagte ihm aber bei dem Abschiede: Luigi, bei Allem, was du thust, vergiß nicht, daß du ein Marchese bist; habe die goldene Tabatière immer in der Hand; denn sie steht gut zu den weißen Manchetten! Willst du bei den Weibern Eroberungen machen, so fange bei den alten an; die jungen zickeln von selbst hinterdrein! Und da hast du auch deine Pillen, die immer bei verdorbenem Magen dir geholfen haben! Hier erstickten Thränen ihre Stimme. Er drückte seine Mutter an die Brust und sah in die Höhe, wo ein weißes Tuch zu dem Fenster herauswehte. Dort war die schöne Lea. Mit weinenden Augen warf er ihr noch einen Kuß zu; dann aber stieg er in den Wagen und fuhr um die Ecke hinum.</p><p>Drei Monate lang hatte er schon bei dem Vicekönig in Sicilien seine Geschäfte betrieben, aber immer, wenn eine Schwierigkeit besiegt war, lag ein anderer Stein im Wege; denn man sagt, das Geschäft wäre nur ein Vorwand gewesen, Luigi von Rom entfernt zu halten. Da stak er nun, wie ein Vogel im Käfich; er mochte singen, wie er wollte, er kam doch nicht fort. Dabei befand er sich so unwohl, daß er sich eine Schachtel Pillen um die andere aus Rom kommen ließ und doch immer krank blieb, da er auf den Magen los curirte, und die Krankheit doch weiter links saß! Hätt' er mich gefragt und das Mittel gegen den bösen Blick gebraucht, so wäre er gewiß gesund geworden. Wie er nun so in Nichts als Mißmuth und Krankheit in Palermo sich herumwickelte, hatte endlich ein Hofmann Mitleid mit ihm und sagte: Ei nun, Excellenz, wer hält Euch denn hier auf? Euer Geschäft hat sich nun seit dreihundert Jahren bis auf diesen Tag hergenullt und wird sich bis an das Ende der Welt fortnullen. Dies Geschäft ist Nichts, als ein gelindes Mittel, welches unsere Höfe bei jungen Hitzköpfen gebrauchen, die man nicht geradezu aufgeben will. Aber, Freund, wenn Ihr mich verrathet, so war ich ein Narr und werde unglücklich! Luigi versprach heilige Verschwiegenheit und flog von Palermo hinweg, wie eine Kugel aus der Büchse, — anhaltender Krankheit wegen. Seine Mutter trank eben in Rom mit ihrem Beichtvater eine Tasse Chocolade, als Luigi in das Zimmer trat. Vor Schreck fiel ihr das Zuckerbrödchen, das sie eben in den Mund stecken wollte, aus der Hand. — Seht, Herr, so genau weiß ich Alles für drei Scudi, und noch mehr, wenn Ihr wollt! Seine erste Frage war: Wo ist Lea? Diesen Namen hat sie abgelegt, entgegnete die Marchesa; sie ist getauft und eine der Unseren geworden, ein gar frommes Kind! Sie heißt jetzt als Christin Katharina. Katharina? fragte Luigi; wo ist Katharina? Der schöne Mönch Saverio lächelte freundlich und sagte: Freue dich, Luigi! sie ist in einem Kloster und Novize!— In welchem Kloster? Vielleicht alle quattro fontane? — Dem ist so! entgegnete Saverio.— Ohne Aufenthalt, wie ein Vogel auf eine süße Beere, so flog Luigi nach dem Kloster. Er ließ sich bei der Aebtissin anmelden und um ein Zwiegespräch mit der Novize Katharina bitten. Ihr meint die Schwester Katharina? fragte die Pförtnerin. Ja! Ja! rief Luigi, und mit langweiligen Schritten schleppte die wohlbeleibte Gestalt sich die Treppe hinauf. Nach einer Weile kam sie zurück und führte den sehnsuchtskranken Luigi in das Sprechzimmer. Wartet nur ein Weilchen! sprach seine Führerin, die fromme Katharina wird gleich erscheinen. Seid nur nicht zaghaft und schüttet Euer Herz vor ihr aus, damit sie Euch trösten kann, nämlich insofern Ihr ein geistliches Gewerbe an sie habt! Mit diesen Worten entfernte sie sich. Aber den armen Luigi fing jetzt die Qual der Sehnsucht nach dem Odem. Beide Hände drückte er fest gegen das Herz, welches ihm die Brust zersprengen wollte. Bald ging er mit großen Schritten im Sprechzimmer auf und ab, bald setzte er sich wieder- auf einen dortstehenden Sessel, und starrte die Bilder der Heiligen an, welche wie grüne und rothe Lichtstreifen vor seinen Augen flammten. Herr, unterbrach sich jetzt der Erzähler, habt Ihr je das Liebesfieber gehabt? So wißt Ihr, wie es dem guten Marchese jetzt war, wo er seine geliebte Katharina Wiedersehen sollte, und wo er ihr Herz und Hand anzubieten und sie zu überreden gedachte, die ewige Jungfrauenschaft mit der zeitlichen Haube zu vertauschen. Endlich hörte er leichte, leise Schritte den Gang her und auf das Zimmer zukommen. Er sprang in die Höhe. Wie aber die Thüre aufging und die hohe Gestalt der frommen Katharina weiß verschleiert hereintrat, war es ihm, als müßte er niedersinken. O, sehe ich dich so wieder? rief er im tiefsten Schmerze aus. So willst du mich denn ewig elend sehen? O Katharina, sieh, zu deinen Füßen flehe ich dich an, schenke mir dein Herz und werde ganz die Meinige, so wie ich immer dein war von jenem Augenblicke an, da ich zuerst dein holdes Antlitz sah in der Kirche deiner Namensschwester! O, sei nicht so kalt und stumm und erhöre deinen flehenden Freund! — Die verschleierte Gestalt fing auf einmal bitterlich zu weinen an und sprach fast flüsternd: O schöner Herr, wie könnt Ihr eine fromme Schwester so in Versuchung führen? Luigi sprang vor dieser Stimme entsetzt empor und rief: Entschleiere mir doch dein Angesicht! — So Ihr es denn nicht anders haben wollt! entgegnete die Gestalt und zeigte dem bebenden Luigi ein uraltes, graues Papageiengesicht. Du Katharina? rief Luigi. So heiße ich seit fünfundsechzig Jahren; Katharina hieß ich, noch ehe ich mich dem göttlichen Bräutigam verlobte, und Katharina heiße ich auch jetzt noch, und Katharina ist gar ein schöner und frommer Name, junger Herr! — Das weiß Gott! Aber ist keine Novize im Kloster, welche Katharina heißt? Daß ich nicht wüßte, fuhr die Nonne fort, ich bin hier im Kloster die einzige Katharina und nicht die unwürdigste Schwester. Nun, so wollte ich, rief Luigi jähzornig aus, ja so wollte ich, daß dein Kloster und dich Gottes Wetter in die Erde schlüge! O du ruchloser aus der Hölle entlaufener Bube! schrie die Alte, bist du hergekommen, mit mir dein Gespötte zu treiben? Warte nur! warte! Mit diesen Worten zog sie an der Glockenschnur, welche in der Mitte des Zimmers herunterhing, so heftig, als wollte sie die Todten wecken. Luigi aber hielt es bei diesen Umständen nicht für gut, länger zu warten, und sprang zur Thüre hinaus. Er hatte von Glück zu sagen; denn schon schrie der Schwarm der Nonnen wüthend hinter ihm her, und schon flogen Bücher und Näpfe um seinen Kopf, als er mit Gewalt das Thor aufriegelte und hinaus auf die Straße stürzte. Puh! das heißt in einen Bienenkorb blasen. Luigi aber flüchtete sich durch die Straße der Fleischbänke über den spanischen Platz und den Corso hinüber durch tausend Gassen und Gäßchen in seinen Palast. Dort aber sank er wie sterbend zusammen. Seine Diener trugen ihn in ein Bett; dort blieb er ruhig liegen bis gegen Mitternacht, wo er zu rasen anfing und nur von Saverio redete, welcher seine Lea in eine graue Klosterkatze verhext hätte, so daß den Leuten angst und bange wurde. Am siebenten Tage legte sich das Fieber; jetzt aber flehte er zu allen Heiligen, ihn aus diesem Leben hinwegzunehmen. Das machte der alten Marchesa das Herz weich. Schon stand ihr Frühstück auf dem Tische; sie schob aber das mürbe Kalbscotelette mit der Citrone und auch das gebratene Hühnchen bei Seite, und aß nur zwei Sardellen mit einem Brodschnittchen, trank darauf ein Gläschen Liqueur und verlangte dann nach ihrer Portechaise und ihrem Fächer. Luigi aber hatte gegen Abend schon zu verschiedenen Malen nach seiner Mutter gefragt, als sie endlich zurückkam und zu ihm ging. Er sprach mit matter Stimme: Theure Mutter, die du mir Gutes gethan hast von dem Augenblicke an, wo ich zu meinem Unglücke geboren wurde, theure Mutter, ich fühle, daß ich nunmehr der Natur den großen Tribut zahlen und sterben muß! Da ich nun auch gern in den Himmel kommen möchte, so laß mir Saverio rufen, damit er mir die Sterbesacramente ertheile. Ob nun gleich seine Mutter vor Thränen kaum reden konnte, so sprach sie ihm doch Trost zu. Luigi aber flüsterte mit sterbender Stimme: Ach Mutter! meine Zeit ist gemessen! Da machte sich die Marchesa von ihm los und zog eine verschleierte Frauengestalt, welche in der halbgeöffneten Thüre stand, zu dem Krankenlager hin mit den Worten: Hier ist noch Jemand, dem du die Hand zum Abschiede reichen kannst! Der Jüngling hatte sich bei diesen Worten emporgehoben. Die Benedictinernovize schlug den Schleier zurück, und mit einem Schrei des Entzückens lag er in ihren Armen. Die heilige Maria und die heilige Katharina mögen euch segnen, meine Kinder! rief die Matrone; macht einander glücklich und laßt mich nie bereuen, daß ich Solches für euch gethan habe!</p><p>Am anderen Morgen war Luigi — seht, Signore, die Macht der Liebe! — wieder frisch und gesund und tanzte und sang im Hause umher wie ein Vogel im April, wenn er das Nest baut.</p><p>Der Spielmann schwieg jetzt, trank den Rest des Orvietoweines mit einem wehmüthigen Spitzbubengesichte aus und sprach dann: Signore, der Wein war gut, und das war die Geschichte!</p><p>Weiter Nichts? rief ich. Nein! entgegnete er phlegmatisch und dehnte sich dabei unendlich faul, Nichts, als daß Marchese Luigi mit seiner jungen Marchesa seit Jahr und Tag verheirathet war. Diesen Morgen fischte aber ein Fischer die junge Marchesa aus dem Strome. Ihre Leiche habt ihr vorübertragen gesehen. — Und wie viel hast du zu dieser Geschichte ihrer Liebe aus eigenen Mitteln hinzugethan? — Signore, entgegnete der Spielmann, nur so viel Butter, als nöthig war. die Maccaroni schmackhaft, zu machen! — hat man denn gar keine Muthmaßung. wie es gekommen ist. daß sie ertrank? fragte ich weiter.</p><p>Muthmaßung? ja. aber keinen Grund! keinen Grund! Wer weiß, wer weiß? Die Weiber haben hitziges Blut. Da solltet Ihr erst meine Peppina gekannt haben, wie sie jung war! Genäschig, wie eine Ziege! Da muß man Fünffingerkraut einreiben! Versteht Ihr mich?</p><p>Hier ist ein Scudo für deine Mühe! sagte ich; du bekommst noch zwei Scudi, wenn du mir Aufschluß in dieser Sache verschaffen kannst!</p><p>Der Alte nickte mit dem Kopfe, schnippte mit den Fingern und schob sich zur Thüre hinaus. — —</p><p>O, ich merke, entgegnete Robert, der Marchese wurde ihrer überdrüssig, und das Andere wurde echt italienisch abgemacht.</p><p>Falsch gerathen!</p><p>Nun. heraus mit dem Ende der Geschichte! riefen Alle.</p><p>Nein! Ihr sollt diese Geschichte eben echt italienisch genießen. Ihr wißt es vermuthlich, daß eine Art von Leuten sich in Italien ein Gewerbe daraus macht, dem müßigen Volke auf den Hafendämmen oder auf den öffentlichen Marktplätzen Geschichten zu erzählen. Wenn aber ihre Erzählung die Neugierde der Menge bis zum Aeußersten erregt hat, dann läßt der Erzähler die Mütze herumgehen, um die freiwilligen Gaben einzunehmen. Ist das geschehen, so läuft der Schalk fort und schreit: Morgen! morgen! Vergeblich suchen die willen Männer den Erzähler zu halten; er reißt sich los und ist — verschwunden. Also morgen. ihr Lieben! Morgen!</p><p>Mit diesen Worten nahm Johannes seine Mütze und empfahl sich.</p><p>Am nächsten Abende waren die Freunde wieder versammelt. um das Ende der Geschichte zu vernehmen; nur Johannes fehlte noch. Robert blätterte in den Werken Shakspeare's, welche auf der Tafel lagen, mechanisch herum. Er meinte : wie man an großen Strömen Maßstäbe angebracht hätte, um den Stand des Wassers zu jeder Stunde zu wissen, so könnte man den Shakspeare auch in den Strom der Zeiten stellen und daran den Inhalt einer jeden Epoche abmessen. So lange man keine große Leidenschaft und Charaktere auf der Bühne sehen möge, könne auch im Volke weder das Eine noch das Andere sein. Das ist ein wunderbares Wesen mit diesem Shakspeare! entgegnete Schuber, der Maler. Kommt es mir doch zuweilen vor, als wäre er der leibhaftige Geist der Nordsee, der Wasserneck mit dem rothen Käppchen auf dem Kopfe, der bald mit lautem Gelächter sich mit den Delphinen herumbalgt, kopfüber, kopfunter auf den Wogen närrisch sich herumpurzelt und wie ein wildes, ausgelassenes, nichtsnutziges Kind den losen Nymphen Wasser in das Gesicht sprudelt, dann aber plötzlich hypochondrisch wird, die langen Haare über das Gesicht hereinhängen läßt, die Faust an die Stirne stemmt und melancholische, abgerissene, geisterbeschwörende Worte in die Tiefe hineinstöhnt, bald aber plötzlich aufstürmt und wild und toll die Wogen an den Himmel und die naseweisen Schiffe, welche ihm in den Weg kommen, an die Felsen wirft, daß Mann und Maus untergehen; dann aber wohl auch gar das Unwesen bereut und nun mitleidig, einen armen Jungen mit höchsteigenen Händen an eine schöne Insel trägt und ihn dort mit einer schönen Fürstin verheirathet; zuweilen aber auch die Sonntagslaune anzieht.</p><p>galant und in einem rothen, aristokratischen Sammetmantel, flammend in Edelsteinen, mit schöngekräuselten Haupt- und Bartlocken über das Meer hinschreitet, daß die ältesten Nymphen sehnsüchtig zu seinen Füßen aufseufzen, und dann gar in klaren Julinächten verliebt bis in die kleine Fußzehe mit der Harfe in der Hand hinüber nach Italien schmachtet, daß der ganze Himmel mit allen seinen Sternen den letzten Schleier von sich wirft und zu ihm in die Tiefe steigt, aber ebenso erschrocken wieder entflieht, wenn der böse Neck Mantel, Krone und Harfe wegwirft und nun als echter Matrose sich in Punsch benebelt, flucht, Witze reißt und viel Dummheiten herausläßt; o wunderlicher Wasserneck der Nordsee, dein Name soll Shakespeare sein! — O wunderlicher Schuber, rief der Doctor, dein Name soll Novellenfeind sein! Ich lobe mir aber diese lustigen Amphibien, die ebenso gut im Wasser der Reflexion, als auf dem festen Lande der Begebenheit leben. Ich lobe mir die Binnenländer! Ich lobe mir die Novelle! Und hier kommt eine noch ungedruckt! Johannes trat eben zur Thüre herein.</p><p>Komm, setz dich her, sagte Robert, und erzähle! Es ist eine grundschlechte Novelle, aber erzähle! Ich würde mich schämen, ein guter Novellendichter zu sein, entgegnete Johannes. Ich will euch auch nur diese Geschichte kunstlos und der Reihe nach vortragen, wie sie mir das Leben selbst erzählt hat. Die Freunde horchten auf, und Johannes begann:</p><p>Ich dachte jenen Tag über nur an die Leiche, welche ich am Morgen vorbeitragen gesehen hatte. Tausend Muthmaßungen warf ich im Kopfe hin und her. Vergebens suchte ich vor den Marmorstatuen im Vaticane die Gedanken, welche wie leidtragend hinter der Ertrunkenen einherzogen, wieder fröhlich zu stimmen. Jede Venus, jede Diana mit ihren schlanken Marmorgliedern wandelte sich mir zur todten Katharina um. Abends litt es mich selbst in meinem Zimmer nicht; ich mußte hinaus in das Freie. Ich ging über das Capitol hinunter in das Forum; die Stimmen der alten Geschichte aber, welche ich sonst dort fast aus jedem Steine vernahm, schwiegen heute. Am Fuße des Palatins ging ich vorüber bis zum Triumphbogen des Titus. Im Hellen Mondenscheine sah ich daran noch den siebenarmigen Leuchter aus Salomon's Tempel zu Jerusalem in Marmor ausgehauen. Drüben herauf düsterte das ungeheure Colosseum mit seinen Quadern. Eine ganze heimatlose Nation, die jüdische, arbeitete dieses Theater unter den Peitschenhieben der Weltherren empor! Unglückseliges Volk, das von ältester Zeit her genannt, fast kaum so lange sich der Heimat erfreute, bis es seinem Jehovah einen Tempel gebaut hatte, und Herumgetrieben ward durch die alte und neue Geschichte bis auf diese Stunde. Das große, welterschütternde Rom durfte sich mit allen seinen Consuln, Tribunen und Cäsaren lebensmüde zu Grabe legen; aber der Ahasvérus lebt noch immer, borgt den Königen Millionen, sitzt mit ihnen zu Rathe und schachert mit alten Lumpen an den Straßenecken, — aber er bettelt nicht. Und wiederum dachte ich an die arme Lea-Katharina. Ich ging wieder in die neue Stadt hinein, durch Straßen und Gassen und stand auf einmal vor der kleinen Kirche der Sta. Caterina de’ Funari. Hier war es, wo Luigi das gerettete Judenmädchen damals hinaufgeführt hat. So sprach ich und stieg die Stufen hinan, da auch jetzt die Kirchthür offen stand. Ich trat hinein. Vor dem Altare, wo der düstere Schatten eines Mönchs zu knieen und zu beten schien, stand ein Sarg. Ich ging leise über die Marmorplatten der Kirche näher hinzu. Eine einzige Lampe hing am Altare herunter und warf einen matten Schein über den Mönch und den offenen Sarg. Eine verhüllte Gestalt, zusammengesunken, hockte mehr neben der Leiche, als daß sie dort geknieet hätte. Wenn ich nicht sehr irrte, so lag Katharina vor mir. Ihr zartes, junges, erbleichtes Gesicht auf weißen Kissen, ihr dunkles Haar mit Weißen Bändern aufgebunden, lag die Mitleidswürdige hier dahingestreckt, wunderschön selbst im Tode. Ich konnte mich nicht enthalten, am Pfeiler, in dessen Schatten ich mich befand, hinzuknieen und für die Ruhe der armen Seele zu beten. — Es war mir in diesem Augenblicke, als wäre dieses Weib meine beste Freundin, ja, meine Schwester gewesen. Gebe Gott dir einen kurzen, sanften Schlummer in der Erde! Blumen auf dein Grab! Heitere Träume in deine Seele! Einst aber nehme dich der Engel der Liebe in seine warmen Arme und trage dich empor, eine Glückselige, zur Wonne der Unsterblichkeit!</p><p>In diesem Augenblicke aber wuchs die düstere Gestalt neben dem Sarge hoch empor. Ich sah ein verzerrtes, verzweifelndes Jünglingsangesicht. Es mußte Luigi sein! Jetzt hob er mit der Hand einen blitzenden Dolch empor, seine Augen wetterleuchteten noch mehr. Ich sprang erschrocken auf. Bei dem Geräusche, welches ich verursacht hatte, verbarg er schnell das Messer und sank am Sarge wieder zusammen. Der Mönch am Altare sagte jetzt dumpf und geisterartig in sich selbst hinein: Amen. Ich schlich mich zur Kirche wieder hinaus.</p><p>Könnte ich euch, Freunde, jetzt beschreiben, wie mir zu Muthe war! Immer verworrener wurde mir dieses Räthsel. Das mußte der Marchese gewesen sein! Aber wozu das Zucken des Dolches? Was wollten seine blitzenden Augen und die krampfhaft zusammengepreßten Lippen? Was hieß das Alles? So fragte ich mich selbst und suchte mir eine Antwort darauf zu finden. Daß das Andenken der bleichen Frau, der gestorbenen Lea, blutroth gefärbt werden würde, war mir gewiß.</p><p>Ich setzte meine ganze Hoffnung, etwas Näheres in dieser Sache zu erfahren, auf den Spielmann. Nach einigen Tagen kam er wieder zu mir. Die zwei Scudi sind verdient, Signore! rief er; aber— verrathet mich nicht; denn es ist ausgesprengt worden: die junge Marchesa sei aus Unvorsichtigkeit in der Tiber verunglückt. Sie hat ein christliches Begräbniß erhalten; denn die Geistlichkeit — hier machte er sein Spitzbubengesicht und pfiff. Dann fuhr er fort: Deßhalb darf ich Euch, verehrter Herr, auch nicht den eigenen Hergang der Sache erzählen. Ich bekam' eine Anstellung in der Engelsburg. Ich legte zwei Scudi auf den Tisch und fragte: Willst du oder nicht? Er blinzelte das Geld an, drehte sich auf einem Absatze herum und drückte ein Auge zu, dann aber erzählte er:</p><p>Unsere römischen Geschichten haben immer eine spanische Wand. Guckt man dahinter, so findet man gewiß auch eine Tonsur.</p><p>Ihr wißt, daß der fromme Mönch Saverio ein Jugendfreund des Marchese war. Da aber die Liebe keinen Stand verschont, am allerwenigsten die armen Mönche, so wurde auch der fromme Saverio von ihr angesteckt. Ich habe Euch schon gesagt, daß viele Menschen, ohne daß sie es selbst wissen, den bösen Blick haben und damit viel Unheil stiften. Wie aber Katharina früher den Marchese damit in Feuer gesetzt hatte, so geschah es jetzt auch dem guten Saverio. Vergebens aber lernte er die Sonette des Petrarca auswendig und declamirte sie der schönen Katharina vor, 'daß eine Feuerzange hätte weinen mögen; Katharina blieb ungerührt. Wie aber der Versucher dem armen Menschen immer beizukommen weiß, so erspahete er auch die schwächste Seite im Herzen der strengen Katharina. Als sie einst in der Strada de' Condotti an den Gewölben der Goldschmiede vorüberging, soll sie an dem Fenster einen goldenen Halsschmuck mit grünen Edelsteinen gesehen haben. Es soll der Schmuck gewesen sein, der ihrem Vater bei dem Auflaufe zugleich mit dem Leben geraubt worden war. Katharina konnte sich gar nicht von dem Anblicke dieses Schmuckes trennen. Es soll ihr gewesen sein, als hätten die grünen, funkelnden Steine ihr alle Sinne betäubt und sie mit sehnsüchtigen Blicken bis in ihren Palast verfolgt. Wenn die Weiber ihre Männer zu etwas verführen wollen, o! wie können sie da schmeicheln und kosen, bis sie das „Ja" herausgelockt haben. Damit darf mir aber meine Peppina nicht kommen. So oft sie freundlich wird, bin ich schon im voraus verdrießlich; denn dann will sie mir auch Etwas ablocken; aber nein! Nichts da! Aber heute ärgert's mich noch, daß ich ihr neulich den Scudo geben mußte, den ich von Euch bekommen habe. Ging es doch dem guten Marchese nicht viel besser! Mußte er nicht auch die Straße zwischen die Beine nehmen und sich zu dem Goldschmied Hintrollen? Unterdessen war schon der Iltis im Taubenschlag; denn kaum hatte er den Rücken gewendet, so kam Saverio zu der jungen Marchesa. Luigi kehrte jedoch sehr bald mit betrübtem Gesichte zurück und erzählte, daß der Goldschmied diesen Schmuck nicht unter zehntausend Seudi verkaufen wolle. O, meine süße Katharina, sprach er zu ihr, so viel Geld kann ich in diesem Augenblicke nicht ausgeben; denn du weißt, wie viel uns neulich der Carneval gekostet hat! Katharina war darüber fast untröstlich. Sie bat, sie weinte, sie herzte und küßte ihren Mann; aber Alles war vergeblich; denn wo kein Geld ist, da hört das Erbarmen auf. Katharina aber schlich sich jetzt, so oft es nur thunlich war, an das Fenster des Goldschmieds und liebäugelte mit dem Schmucke und seinen grünen Katzenaugen. Das wißt Ihr wohl selbst, daß in jedem Edelsteine ein verzauberter Teufel steckt. Wie sie nun diese Teufelchen immer ansah, so verkehrten sie ihr auch das Herz im Leibe. Kam sie wieder nach Hause, so saß sie wohl stundenlang in Gedanken, und wurde sie plötzlich angeredet, so fuhr sie wie aus einem Traume empor. Ihre Wangen erblichen, und ihre Augen wurden von Thränen roth. Das könnt Ihr glauben, Herr! wenn sich ein Weib einmal Etwas in den Kopf setzt, so muß es geschehen, und sollte darüber die Küche einsallen. Meine Peppina wäre gerade so, wenn ich ihr den Zügel schießen ließe. Ich kann es mir denken, daß Luigi jetzt oft im Stillen seufzen und denken mochte: Wäre ich doch in Messina oder wo der Pfeffer wächst! Da er nun weder Rath noch Hülfe wußte, so ging er zu seinem Freunde, dem Mönch Saverio, und klagte ihm seine Noth mit inständigen Bitten: seine Katharina mit Trostsprüchen aus der Religion aufzuheitern, oder ihr sonst den Kopf zurechtzusetzen und sie tüchtig vorzunehmen. Am anderen Morgen, zur Stunde, wo Luigi gewöhnlich ausgegangen war, kam der Mönch zu Katharina. Sie war ganz allein. Saverio nahm Gelegenheit, mit brennenden Worten von dem schönen Schmucke in der Strada de' Condotti zu reden. Es ist wahr, sagte er, einen schöneren Schmuck hat selbst nicht eine Königin. Das ist ein Feuer in diesen Smaragden, daß man nicht die Augen hinwegwenden kann! Und wie schön sind diese Steine gefaßt! Solche Juwelen könnten eine Heilige locken, einmal aus dem Himmel herunterzugehen! Eine reiche Fürstin aus England, eine verdammte Ketzerin, hat gestern darum gefeilscht. Katharina seufzte tief auf. Ich habe ihn gerettet! rief der Mönch und hielt das funkelnde Kleinod vor der erblassenden Katharina empor. O, rief Katharina, ich wollte gern sterben, wenn dieser Schmuck nur ein einziges Mal wieder mein wäre! Göttliches Weib! du Inbegriff aller meiner Sehnsucht, erhöre mich, so soll dieser Schmuck dein eigen sein! Ja, er ist es schon! Katharina war vor Freuden wie rasend. Bald drückte sie den Schmuck, bald den Mönch an ihre Brust, bis ihr alle Besinnung verloren ging. Sollte man nicht die Weiber alle zusammen, und meine Peppina mit, in das Lotto setzen, daß man entweder alle zusammen gewänne und die Auswahl darunter, oder eine Niete hätte? Denkt nur, fremder Herr! als Luigi heim kam, fand er den heiligen Saverio in sittsamer Entfernung von der gebenedeiten Katharina sitzen, und eine rührende Legende aus einem feinen Büchlein vorlesen. Katharina selbst aber saß wie eine verklärte Heilige mit selig niedergeschlagenen Augen am Fenster und zeichnete am Kopfe einer büßenden Magdalena. So fromm und sanft war ihm lange nicht das Gesicht seines Weibchens vorgekommen. O, wie glücklich war er! und wie dankte er im Herzen seinem frommen Freunde für den geistlichen Zuspruch, der so sichtbar bei seiner Katharina angeschlagen hatte! Er drückte dem Mönche herzlich die Hand und bat ihn mit den freundlichsten Augen, im Vorlesen fortzufahren, indem er selbst sich zu seiner theuren Katharina setzte und sie inbrünstig küßte wie ein heiliges Gnadenbild; aber Katharina war auch so hingegeben, so ohne Widerstand, ihre Stimme so flötenweich, daß jeder Ehemann über so ein weißes Täubchen entzückt gewesen sein müßte. Gerade so war meine Peppina auch, wenn sie früherhin was Unrechtes gethan hatte, wie ein Kätzchen, das den Milchtopf zerbrochen. Aber da kam sie schön an! Husch! husch! hatte sie die zehn Gebote im Gesichte, und das sechste mit dem Daumen der linken Hand.</p><p>Aber nun merkt auf! Während der fromme Saverio vorlas und Luigi mit dem Ring an der Hand seiner Frau spielte, trat der Goldschmied von der Strada de' Condotti herein. Der schöne Mönch lachte höhnisch in sich hinein, die Marchesa aber wurde todtbleich, oder auch roth, das soll mir gleich sein. Der Goldschmied wendete sich aber zum Mönch mit den Worten: Heiliger Bruder, es ist gut, daß ich Euch treffe, Ihr werdet mir behülflich sein, den Handel abzuschließen; dann aber sprach er zum Marchese: Excellenz! Ihr wollt also den schönen Schmuck behalten? Ihr thut sehr wohl; denn etwas Schöneres und Billigeres findet Ihr nicht so bald zusammen. Per bacco ! hätte ich Geld danach, ich behielt' dieses Kleinod selber! Es wäre mir um keine Grafschaft feil! Das ist eine Arbeit in Gold und Stein, wie sie heut zu Tage gar nicht mehr geliefert werden kann. Benvenuto Cellini hätte die Steine nicht besser fassen können! — Katharina war mehr todt als lebend.</p><p>Luigi entgegnete: Verehrter Meister, wohl habe ich neulich um Euren allerdings sehr kostbaren Schmuck gefeilscht; aber seitdem habe ich mich anders besonnen. Meine Katharina mag Nichts mehr davon wissen; Ihr aber thut sehr unrecht. Euch mit Euren Maaren den Herrschaften aufdringlich zu machen.</p><p>Der Goldschmied machte ein zorniges und zugleich mißtrauisches Gesicht und sagte: Nun, so gebt mir den Schmuck zurück, und damit soll es auch gut sein! Katharina saß stumm und weiß wie Kalk im Armstuhle, ihre Hände zwischen die Kniee gepreßt; der Mönch aber schien ruhig im Buche fortzulesen. So hat mir Alles der Goldschmied Wort für Wort, erzählt.</p><p>Ich weiß von keinem Schmucke! entgegnete Luigi.</p><p>Was? rief der Goldschmied; wenn die Edelleute solcher Kniffe sich nicht schämen, was soll der Bürger thun? Aber hier — er wendete sich zum Mönche — hier sitzt mein Gewährsmann! An Euch halte ich mich.</p><p>Da thust du auch sehr recht daran, erwiderte der Mönch ruhig und freundlich; hättest du das längst gethan, so brauchtest du einen wackern Mann, den Herrn Marchese, nicht in Verlegenheit zu setzen. Ja, Meister! allerdings habe ich mir den Schmuck von dir anvertrauen lassen, oder vielmehr dich darum gebeten, um denselben noch einmal der vortrefflichen Marchesa zu zeigen und vielleicht dennoch einen Handel abzuschließen; um diesen Preis ist er doch zu theuer! Marchesa wünscht nunmehr den Schmuck nicht.</p><p>Thut Nichts! 's thut Nichts! versetzte der Goldschmied, nur bitte ich um meinen Schmuck.</p><p>Katharina saß in sich selbst vertieft. Vergeblich fragte sie Luigi nach dem Orte der Aufbewahrung des Schmuckes, er erhielt keine Antwort; der Mönch aber sprach: Laß doch! hier im Schranke im dritten Kästchen links liegt er. Luigi zog das Kästchen heraus, und der Schmuck fand sich natürlich vor. Die Marchesa that einen Hellen Schrei, als wollte sich die Seele von dem Leibe trennen. Kopfschüttelnd gab ihn Luigi, kopfschüttelnd nahm ihn der Goldschmied zurück, der sich nun in Begleitung des tugendsamen Saverio hinwegbegab.</p><p>Theure Katharina! bat Luigi, o sage mir, wie bist du so traurig eines solchen Schmuckes wegen? Vielleicht kann ich in den nächsten Monaten eine bedeutende Summe einnehmen; dann, ja dann sollst du dennoch diesen Schmuck bekommen! Wie könnte ich denn mein süßes Herz so leiden sehen? Komm, kleiner Narr, und sei gut!</p><p>Katharina aber stieß ihn von sich und schrie: Rühr mich nicht an: ich bin pestkrank und aussätzig! ich Elende! ich Verworfene! Sie warf sich auf den Boden, raufte sich die Haare aus und schrie, von heftigen Gewissensbissen gemartert, dann aber weinte sie wieder und schluchzte; wenn aber Luigi sie aufzuheitern suchte, begann sie von Neuem zu rasen. Gerade so macht es meine Peppina auch, nur daß ich ein Mittel dagegen weiß. Dort aber im Palaste ward bei einbrechender Nacht das Uebel schlimmer; sie nannte laut den Mönch einen Teufel, ihren Verführer, so daß Luigi, wie ein Besessener, aus dem Saale herausstürzte und zu seinen Dienern schrie: Nehmt euch in Acht, daß ich euch nicht stoße! Hängt mir ein Brett vor die Augen! O Jupiter, warst du doch auch ein Stier', als die Europa aus dir ritt, und hattest Hörner, wie ein Stier!— Kennt Ihr die schöne Statua von dem Heiden Jupiter und der Europa? Steht sie nicht im Vaticane? An eine solche Statua aber dachte der arme Luigi. Aber bald war er still und zog sich in sein Betstübchen zurück, indem er die Thüre hinter sich zuschlug und verriegelte. Gegen Mitternacht klopfte Etwas leise an seine Thüre und winselte ganz erbärmlich. Luigi aber biß sich in die Fäuste und blieb still. Als er am andern Morgen bleich und wüst herauskam, meldete ihm ein Diener, daß die Marchesa verschwunden sei.</p><p>Wie sie wiedergefunden worden ist, habt Ihr selbst gesehen! Seht, sprach nun lachend der alte Spielmann, jetzt habe ich mein Versprechen gehalten! — Ich lohnte ihn, und er ging stille fort, da er sah, wie traurig mich seine Geschichte gemacht hatte.</p><p>Ich habe nur noch hinzuzusetzen:</p><p>Einige Wochen darauf erging ich mich mit einem Landsmanne auf dem Monte Pincio in der ersten Frühlingsgrüne unfern der Villa Medici. Hier und da lachten blühende Bäume, wie fröhliche Mädchen, und hoch schwang der Lorbeer seine goldenen Federbüsche. An den grünen Abhängen krochen muntere Knaben nach Primeln und blauen Träubchen herum. Zu unserer Linken lag die ganze Stadt Roma mit ihren Palästen, Kirchen, Klöstern und tausend Straßen und Gassen hingebreitet und schien sich selbst, wie ein glückliches Kind ein Liedchen zu summen, das leise zu uns herüberwogte. Hoch oben aber im azurnen Himmel jauchzte eine unsichtbare Lerche. Ich war so heiter gestimmt, daß ich allen Menschen hätte zurufen mögen: Christ ist erstanden! und nun ist Alles gut! Wir Alle sind wieder Brüder worden! Bald wurde ich aber abgekühlt, als ich in einiger Entfernung auf der Stelle, wo man die ganze Piazza del Popolo übersehen kann, zwei langbeinige Engländer mit den Lorgnetten an den Augen so eingefroren dort stehen sah, daß mein Herz wieder tief in die Brust zurücksank. Mein Begleiter, welcher mir meine Gedanken vom Gesichte abgelesen haben mochte, sagte lachend: Sieh nur dort diese englischen Nationalgesichter mit schmaler Nase, langem Kinn und dem offenen Munde, in welchem man immer das weiße Gitter der Zähne sieht, hinter welchem die arme englische Sprache eingesperrt ist und sich mißmuthig darinnen herumwälzt, weil sie kaum mit der Tatze herauslangen darf! Und doch ist vielleicht kein Volk voll so poetischer Gedanken, als dieses!</p><p>Der Engländer, entgegnete ich, ist ein verwöhntes Kind der Geschichte, großartig und launisch wie die Nordsee, seine Amme, tiefsinnig wie seine Mutter, die einsame, große Insel, aber auch egoistisch und hartherzig wie sein reicher Oheim, der Welthandel, bei dem er auf dem Comptoir arbeitet.</p><p>Indem wir solche Gleichnisse schmiedeten, kamen wir weiter vor, wo wir gleichfalls die Piazza unten überschauen konnten. Dieser Platz des Volkes, wie er heißt, wird auch zum Rabensteine gebraucht. Ich sah dort zu verschiedenen Malen ein solches entsetzliches Schauspiel der Hinrichtung. Dort sah ich auch zwei römische Carbonari unter der Guillotine Kopf und Leben verlieren. Die beiden Bösewichter starben brav und altrömisch. Jetzt war der Platz wieder mit neugierigen Gaffern angefüllt, aus ihrer Mitte ragte aber hoch das Gerüste der Guillotine empor. Wie eine hungrige Natter züngelte oben das heimtückische Beil. Das Getöse von der Menge wuchs. Der Verbrecher, ein hoher, schlanker Mann, schritt zwischen zwei betenden vermummten Brüdern des Todes empor zur gräßlichen Bühne. Seine Gestalt schien mir einmal im Leben schon vorübergegangen zu sein. Jetzt trat er zum Blocke, beugte sich — Alles verging vor meinen Augen — ich wendete mich um, wie ein Schwert fuhr es durch meine Seele, ein dumpfer Schlag fiel, ich fuhr empor. Die Brüder des Todes und das ganze Volk schrieen: Es lebe Maria! Betet! betet für die arme Seele!</p><p>Wie vernichtet stand ich oben. Mir war in diesem Augenblicke die Welt so gleichgültig, so ein schändliches und erbärmliches Nichts, daß ich selbst hätte sterben mögen. Der alte Spielmann ging eben an mir vorüber und drückte mir einen Zettel in die Hand. Es war der gedruckte Bericht von der Verurtheilung des Verbrechers.</p><p>Erst wie ich nach Hause kam, warf ich einen Blick darauf. Wie erschrak ich aber, als mir die Worte: Marchese Luigi Ponetti in die Augen sprangen. Ja, er war es, der Unglückselige, der unter dem Beile der Justiz den Nacken gebogen hatte! — Es war in dem Berichte kurz erzählt:</p><p>Am fünfzehnten April dieses Jahres sei Luigi in das</p><p>Benedictinerkloster zu ...... gekommen und habe begehrt,</p><p>mit dem frommen Bruder Saverio zu sprechen. Dieser wäre gekommen, worauf Beide im Klostergarten eine Zeit lang herumgegangen wären. Allda befinde sich unter anderen Heiligen auch eine kleine marmorne Statue der heiligen Katharina. Dort angekommen, habe Luigi Ponetti den Mönch niedergeworfen und ihm mit einem Messer drei absolut tödliche Stiche, zwei durch die Brust und einen in den Schädel hinein versetzt, so daß der unglückliche Saverio auf der Stelle sein Leben aufgegeben hätte. Die Klosterbrüder wären erschrocken herbeigerannt, Luigi aber habe sich noch mit dem Mordwerkzeuge in der Hand ruhig gefangen gegeben. Seines Verbrechens geständig, wäre er in der Hauptversammlung des Tribunals einstimmig zum Tode verurtheilt worden.</p><p>Einige Tage darauf reifte ich mit diesem Schlagschatten in meiner Seele von Rom ab.</p><p>Dies, ihr Freunde, war die italienische Novelle!</p></div></body>
   </text>
</TEI>