<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Münchhausen im Vogelsberg</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117609145"><surname>Müller</surname><forename>Otto</forename></persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Anreicherung der Metadaten.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/121224546">
                  <surname>Brandes</surname>
                  <forename>Ulrik</forename>
               </persName>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128442433">
                  <surname>Weitin</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.6783577"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
                  <ref target="https://www.bbaw.de"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-09-13T11:44:20Z</date>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p></licence></availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Im Deutschen Textarchiv (DTA) wurde bereits die Vorgängersammlung „Der Deutsche Novellenschatz“ (24 Bände, 1871-1876) veröffentlicht. Cf. Weitin, Thomas: „Volldigitalisiertes Textkorpus. Der Deutsche Novellenschatz. Hrsg. von Paul Heyse und Hermann Kurz. Darmstadt/Konstanz, 2016. URL: http://www.deutschestextarchiv.de/sammlungen/novellenschatz.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Müller: Münchhausen im Vogelsberg, 1884.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Münchhausen im Vogelsberg</title>
                  <title level="m" type="sub">[...]</title>
                  <title level="m" type="volume"/>
                  <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/117609145"><surname>Müller</surname><forename>Otto</forename></persName></author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent/>
               <publicationStmt>
                  <publisher><name>Verlag von R. Oldenbourg</name></publisher>
                  <pubPlace>Bremen</pubPlace>
                  <date type="publication">1884</date>
                  <date type="firstPublication">1876</date>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt><title level="m" type="main">Neuer Deutscher Novellenschatz</title><biblScope unit="volume">2</biblScope><biblScope unit="pages">057-175</biblScope></seriesStmt>
            </biblFull>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository/>
                  <idno>
                     <idno type="URLCatalogue"/><idno type="shelfmark"/>
                     <idno type="URLCatalogue"/><idno type="shelfmark"/>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <typeDesc>
                     <p/>
                  </typeDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Dieses Werk wurde unter Berücksichtigung der <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> erstellt.</p>
         <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         <editorialDecl>
            <p/>
         </editorialDecl>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#collections">ndns</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Münchhausen im Vogelsberg
</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>von Otto Müller.
</docAuthor>
      </front>
      <body><div><p>Die neue Erwerbung des Oberförsters Lätus machte, und das mit Recht, unter den Jagdliebhabern der Stadt und Umgegend das größte Aufsehen; denn der englische Jagdhund, den er selber jüngst von Frankfurt abgeholt hatte, übertraf an Größe, Stärke und Schönheit alle Exemplare seiner Gattung; und Jäger und Jägdler beneideten den glücklichen Besitzer dieses, zur hohen wie zur niederen Jagd gleich vorzüglich dressirten Hundes mit dem braun und schwarz geflammten Fell, dem prächtigen Behang und der schönen Fahne, zumal der Oberförster schwur, sein Pluto sei ihm nicht um hundert Friedrichsd'or feil, und schenkte man ihm auch noch das schönste Reitpferd dazu!</p><p>Aber so groß auch sein Stolz auf den seltenen Vierfüßler war, welcher, obwohl auf Englisch dressirt, doch die deutsche Sprache in unglaublich kurzer Zeit perfect erlernte — die Art und Weise, wie er zu dem Hunde gekommen, schien sogar noch den Werth desselben in seinen Augen zu erhöhen, und längere Zeit hindurch blieb es selbst seinen nächsten Freunden verborgen, wer dem alten Oberförster Lätus im Vogelsberg diesen seltenen Schatz verschafft habe. Denn er antwortete auf alle dahin zielenden neugierigen Fragen und Muthmaßungen nur mit einem zerstreuten, leisen Pfeifen zwischen den Vorderzähnen, was immer auf ein Geheimniß von ganz besonderer Wichtigkeit deutete; während boshafte Spötter behaupteten, er hülle sich in dieses leise Vorsichhinpfeifen, wie Andere in ein tiefes Schweigen, lüge überhaupt nicht nur wie gedruckt, sondern auch wie gepfiffen, weil man Hundert gegen Eins wetten könne, daß dieses Pfeifen nur die musikalische Einleitung zu einer unglaublichen Münchhausiade bilde, durch die er eines Tags dem Namen Lätus neuen Glanz in den Augen der gläubigen Mit- und Nachwelt verschaffen werde.</p><p>Mit dem Pluto aber hatte es doch diesmal eine andere Bewandtniß; und für Solche zum wenigsten, die den Oberförster sonst nur als einen Aufschneider im großen Stile kannten, klang sogar seine Nachricht ganz glaubhaft und wahrscheinlich, der Hund sei ihm durch Vermittlung des Hauses Rothschild aus England zugekommen, und zwar via Rotterdam und von da rheinaufwärts mit dem kölnischen Marktschiff.</p><p>Hätte er sich mit dieser Erklärung begnügt, so würden vielleicht die Einsichtsvolleren unter seinen Freunden und Bekannten über diese merkwürdige Dienstgefälligkeit des weltberühmten Bankhauses ungläubig die Köpfe geschüttelt haben. Da er aber bald nachher Diesem und Jenem im Vertrauen erzählte, sein Freund, der Baron Rothschild, habe sich bannt für gewisse, demselben zeitweise erzeigte kleine Aufmerksamkeiten dankbar erzeigen wollen, für die Uebersendung eines feisten Rehbocks, einiger frischgeschossenen Rebhühner und Schnepfen, so verlor zwar der prächtige Blendling aus den berühmten Hunde-Zuchtanstalten von Yorkshire dadurch in den Augen der Vogelsberger Jägersleute nichts an seiner anerkannten Schönheit; aber der gute Oberförster selbst sah sich doch durch diese Bezugsquelle in allerhand verfängliche Kreuz- und Querfragen verwickelt, mußte bald diese, bald jene nähere Erläuterung geben und ärgerte sich schließlich fast noch mehr über das Prachtgeschenk seines großmüthigen Freundes, des europäischen Börsenkönigs, als über die mißtrauische Zweifelsucht und klägliche Beschränktheit der Leute, die nicht an einen so einfachen Zusammenhang glauben wollten.</p><p>Sogar seine ruhige Versicherung, Baron Rothschild habe ihn nicht einmal die Transportkosten für den Hund im Betrage von neun Thalern dreizehn Hessebatzen bezahlen lassen, änderte nichts an der traurigen Thatsache, daß die Menschen aller Orten, zumeist aber dahinten im dicken Vogelsberg, ihre Unbekanntschaft mit den Verhältnissen der großen Welt durch eine höchst armselige Nörgelei über die bekanntesten Dinge zu ersetzen suchen. Besonders einem Manne von freiem Blick und Weltbildung gegenüber, den sogar der Kurfürst von Hessen-Kassel einmal zur Tafel auf der Wilhelmshöh' einlud, ihm zu Ehren die prächtigen Wasserkünste spielen ließ und ihm bei der Abschiedsaudienz eine kostbare Dose verehrte, die ihm aber leider schon auf dem Rückweg in dem Postwagen von dem berüchtigten Postdieb Grandisson zwischen Marburg und Gießen während des Schlafes aus der Brusttasche wegstibitzt wurde.</p><p>Dessenungeachtet würde der Oberförster Lätus, welcher noch mit seinen dreiundsechzig Jahren ein recht stattlicher Mann von untersetztem, kräftigem Körperbau, blühender Gesichtsfarbe und einem unverwüstlichen Humor war, seinem edlen Vorbild Münchhausen in alle Ewigkeit nichts an kaltblütiger Ruhe und Energie im Beharren auf einer einmal aufgestellten Behauptung nachgegeben haben, hätten nicht, nachdem seine beiden Töchter Julie und Hermine zu blühenden Jungfrauen herangewachsen, Rücksichten auf seine Stellung als Familienhaupt seiner bekannten lebhaften Einbildungskraft einen Dämpfer aufgesetzt; Rücksichten, denen der ihm immer fühlbarer werdende sanfte Pantoffeldruck seiner lieben Ehehälfte gelegentlich eine so achtungsvolle Geltung verschaffte, daß seine Penaten sich immer seltener vor Scham und Bestürzung über seine Geschichten aus dem Gebiet von Dichtung ohne Wahrheit die Häupter zu verhüllen brauchten.</p><p>Daß er sich freilich für diesen Zwang im Hause durch die kühnsten Ritte in jenes weite Gebiet des blauen Dunstes zn entschädigen suchte, sobald er den mißtrauisch beobachtenden Blick seiner guten Jette, oder die brennende Verlegenheit der schönen Töchter in Gegenwart dritter Personen nicht mehr zu fürchten brauchte, davon ist uns die neueste Geschichte vom Pluto wieder ein redendes Beispiel; obwohl ihm aus dieser so harmlosen Geschichte Leiden des Herzens, Kränkungen des Charakters erwachsen sollten, an die er gewiß bei Schließung seines engen Freundschaftsbundes mit Baron Rothschild nicht entfernt gedacht hatte.</p><p>So viele Jahre und Jahrzehnte auch schon den Biedermann und seine schadenfrohen Quälgeister da und dort der kühle Rasen deckt, und obwohl auch der alte Anselm Rothschild längst unter seinem prachtvollen Grabstein von carrarischem Marmor auf dem Judenkirchhof zu Frankfurt am Main den Schlaf des Gerechten schläft, die lehrreiche Geschichte von dem Jagdhund Pluto soll doch den Nachkommen so wenig verloren gehen, als das Bild des Mannes, der in ihr und durch sie den Glanzpunkt seiner Berühmtheit erlangte, weit über die kahlen Höhen des Vogelsbergs und die kleinen Verhältnisse seiner engeren Heimath hinaus, ja sogar bis zum grünen Sessionstische eines „hochverordneten" Hofgerichts der Provinz Oberhessen.</p><p>Es war in einem äußerst strengen Winter der zwanziger Jahre. Der Vogelsberg starrte in Eis und klafterhohem Schnee, und selbst die Raben kamen, vom Hunger getrieben, zu den Menschen in ihre halbverschneiten Wohnungen, als in der alten Amtsstadt, zu deren Honoratioren die Familie Lätus zählte, gegen die Weihnachtszeit hin allerhand unheimliche Gerüchte von nächtlichen Diebseinbrüchen in diesem und jenem Dorfe auftauchten, wodurch zuletzt auch die Gemüther der Stadtbewohner in Angst und Sorge versetzt wurden, zumal die Geschichte einer früheren Vogelsberger Räuberbande und deren Unthaten noch im frischen Gedächtniß vieler Leute lebte.</p><p>In der „Krone" beim alten Jörghennerich *), wo Abend für Abend die Beamten und angeseheneren Bürger zu Kartenspiel und gemüthlicher Erholung bei einem Glase Wein zusammenkamen, bildeten natürlich diese Gerüchte bald den wichtigsten Stoff der Unterhaltung, an der sich auch der Oberförster lebhaft betheiligte und mit dem Rentamtmann und dem Oberpfarrer, dem Amtsphysicus und Landrichter, dem Stadlschreiber und Apotheker, dem Assessor und Amtssecretär, dem Rector und Bürgermeister mehr oder minder lebhaft seine Ansichten über diese unwillkommene Zugabe zu dem grausam strengen Winter austauschte, der ihm, dem Vorgesetzten eines so großen Reviers, sein Amt ohnedies nicht wenig erschwerte.</p><p>*) Georg Heinrich.</p><p>Denn wie oft mußte er nicht bei einer Kälte von zwanzig und mehr Grad auf seinem braunen Wallach entfernte Districte besuchen; bald um in einem armseligen Dorfe eine Holzversteigerung abzuhalten, bald um den durch Sturmwind und Holzfrevler angerichteten Schaden zu besichtigen; wobei ihn meist nur der Waldhüter des betreffenden Districtes begleitete, während er seinen Rückweg oft allein in stich dunkler Nacht antreten mußte.</p><p>Wahrlich, da brauchte es nicht, wie es jetzt mehr und mehr den bedenklichen Anschein gewann, auch noch einer frechen Räuberbande, vielleicht mit einem wilden Hauptmann an der Spitze, um ihm solche Dienstreisen gründlich zu verleiden! Unser alter Oberförster war sonst ein ganz muthiger, entschlossener Mann, der beim Tageslicht weder den Teufel noch dessen Großmutter gefürchtet hätte. Zur Nachtzeit aber und in einer wilden, einsamen Gegend des Oberwaldes machte sich die Sache doch anders, und selbst ein mehr als dreißigjähriger, rauher Dienst in diesem unwirthbaren Gebirgsland hatte seine Nerven noch nicht gänzlich gegen die Eindrücke des Schauers an einsamen Orten gestählt, besonders wenn seine lebhafte Phantasie Gewalt über ihn bekam, nachdem die strohgeflochtene Cognacflasche in der Satteltasche ihren letzten Inhalt an feurigen Geistern an sein erhitztes Blut abgegeben hatte. Dann belebten sich der Wald, die Schlucht, die Berghaide mit allerhand unheimlichen Gestalten. Am Hohlweg hockte ein altes Weib in Gestalt eines verkrüppelten Wachholderbusches; oder ein riesengroßer Strolch lauerte hinter dem dicken Eichenstamm im Walde mit einem großen Prügel auf ihn, bereit ihn rückwärts niederzuschlagen, während es doch nur ein harmloser Baumschatten war, an dem er, die Pistole mit gespanntem Hahn in der Hand, in weitem Bogen vorüberritt. Aber wie beschaffen auch die Erscheinungen waren, die ihm seine lebhafte Einbildungskraft im Bunde mit der Schauerromantik der nächtlichen Natur vorspiegelte, im behaglich gewärmten Herrenstübchen der Krone, beim dampfenden Punschglas und im Kreise der athemlos lauschenden Stammgäste, thauten sie unter allgemeinem Gruseln der Zuhörer zu Gestalten von Fleisch und Blut auf, wurden geglaubt und bestaunt. Dann schmückte Gott Phantasus die Stirne seines auserkorenen Lieblings mit unverwelklichen Ruhmeskränzen, in die freilich die losen Spötter und giftigen Afterredner nach der Hand manche Nessel, manchen Stechdorn einflochten, zur stillen Verzweiflung der guten Frau Jette, so oft ihr wieder ein neues Kraftstück ihres lieben Eheherrn zu Ohren kam.</p><p>Ach Lätus, Lätus! Wenn du nur einmal dein abscheuliches Ausschneiden sein ließest! war dann Abends in der Schlafkammer das gewöhnliche Klagelied der kleinen, vollblütigen Frau mit dem hochgewölbten Busen und der kurzathmigen Stimme. Du siehst doch, daß nichts dabei für dich herauskommt als Schimpf und Spott, und für mich und deine Kinder tausendfach Herzeleid! Oder wenn du's gar nicht lassen kannst, warum bindest du deine Lügengeschichten nicht lieber den dummen Bauern in den Ortschaften auf, die dir Alles aufs Wort glauben und dich dafür noch Wunder wie sehr anstaunen, statt dieser boshaften, heimtückischen Schelmenzunft in der Kron', die dich doch nur zum Besten hat? Wenigstens vor dem duckmäuserigen Amtsphysicus solltest du das Ausschneiden ins Dicke hinein bleiben lassen. Der trägt dich so schon im ganzen Vogelsberg herum und prahlt sogar damit, er habe schon mehr wie einen Patienten mit deinen Lügenschnurren und Plusmachereien von Hypochondrie und Podagra curirt</p><p>Der krummbuckelige Affenschand! Dafür kriegt er das Nächstemal wieder lauter stockiges Prügelholz und steinharte Wurzelknorren statt guter Scheiter als Besoldungsholz vor die Thüre geworfen! brummte der Oberförster zwischen Ingrimm und Verlegenheit. Jette! Ich lüge ja weiß Gott und wahrhaftig nicht, sondern mache mich nur zuweilen über sie selber lustig!</p><p>Wobei aber zuletzt der Skandal doch immer auf dir sitzen bleibt! fuhr die Eifernde in ihrer Gardinenpredigt weiter. Was wird Vicar Westhof, dein künftiger Schwiegersohn, dazu sagen, wenn er die Geschichte mit dem Pluto hört, er, dem noch nie ein unwahres Wort über die Lippen kam! Du weißt doch, wie ihm alles Lügen und Windbeuteln ein wahrer Greuel ist, und nun gar bei dem eignen zukünftigen Herrn Schwiegervater! Wozu brauchtest du zu den zwanzig schweren Thalern, die dich das vermaledeite Hundsvieh bei dem Engelwirth Simon zu Vilbel gekostet hat, auch noch mit deinem Freund Rothschild in der Krön' zu prahlen und zu flunkern? Für das Sündengeld hätt' ich dem Julchen zu seiner Aussteuer noch ein ganzes Dutzend schöner elfenbeinerner Messer und Gabeln anschaffen können, wozu dir dein neuer Freund trotz seiner Millionen auch nicht einen rothen Heller schenkt! Oder willst du ihn wohl gar bei deinem ersten Enkel zu Gevatter bitten?</p><p>Hör, Frau, auf den Rothschild lasse ich nichts kommen, denn ist er auch ein Jude, so ist er doch ein so vollkommener Ehrenmann —</p><p>Was geht mich der Jud', was geht mich der Ehrenmann an, von dem du so wenig was weißt, als Nachbar Hannadam's *) blinder Geißbock! braus'te Frau Jette zornig auf, da sie Nichts mehr aus Rand und Band bringen konnte, als wenn ihr Mann sogar noch selber an seine Lügen und Dichtungen glaubte.</p><p>*) Johann Adam.</p><p>Schäm dich, Lätus, schäm dich! Du, sonst ein so gescheider, rechtschaffener Mann, und doch ein solcher Prahlhans und Windbeutel! rief sie im strafenden Ton des göttlichen Zornes. So sehr hat der Lügengeist Gewalt über dich bekommen, daß du sogar, ohne es zu wissen, mit der Hand in die Brusttasche fährst, so oft du deine abgeschmackte Lüge mit der gestohlenen Dose wieder aufwärmst, als wenn sie am Ende doch noch darin stecken könnte! Aber was wollt' ich mich noch um deine Großprahlereien und Münchhausiaden kümmern, wär' nur nicht unsere arme Jüngste, meine gute Hermine, das unschuldige Opfer von dem bösen Ruf, in dem ihr Vater bei allen anständigen. wahrheitliebenden Leuten steht!</p><p>Wieso? Woso? stotterte Lätus ganz betreten und kleinlaut.</p><p>Weil ihr keiner von allen früheren Verehrern mehr den Hof macht, weil du dich und uns alle durch deine tollen Aufschneidereien so schlimm ins Gerede der Leute gebracht hast, daß Niemand mehr den Namen Lätus ohne spöttisches Achselzucken ausspricht! schluchzte Frau Jette im Schmerz der trostlosen Mutterliebe. Daß du dem Forstcandidaten Helboldt durch dein heilloses Jägerlatein Lieben und Werben verleidet hast, weiß alle Welt; aber wo bleiben nun deine andern neunundneunzig Freier, mit den en du immer so zuversichtlich prahltest ? Keiner läßt sich auch nur von Weitem blicken, und wir erleben's gewiß, daß Hermine sitzen bleibt und eine alte Jungfer wird, nachdem du ihrem ersten Liebhaber ohne alle Veranlassung den Stuhl so brutal vor die Thüre gesetzt hast!</p><p>War nicht der Fritz Helboldt selber der allergrößte Windbeutel, welcher mir noch in meinem Leben vorgekommen ist? rief der Oberförster mit sichtlich erleichtertem Herzen. Ja, log er nicht sogar mir, dem er doch als Vater seiner Auserwählten Respect und Rücksicht schuldig war, Dinge und Geschichten vor. die selbst mir nicht 'mal im Traum eingefallen wären? Und einem solchen Schwindelkopf sollte ich mein liebes Kind anvertrauen? Da kennst du deinen alten Gottfried wahrlich schlecht, liebe Jette!</p><p>Du machst mir mit deiner heiligen Entrüstung längst keinen blauen Dunst mehr vor! versetzte sie zwischen Spott und schmerzlicher Bitterkeit. Nicht, weil der Fritz Helboldt sogar dich einigemal unter die Bank log, war er dir zum Schwiegersohn nicht recht; sondern weil du vor deinem eigenen Lügengeist erschrakest, den er dir im Spiegel der Wahrheit vorhielt, wurdest du zornig und erbost aus ihn. Er log nur noch ärger wie du, um dich von deinem Lügenkropf zu curiren. Freilich war dies weder respectvoll noch weise von ihm; aber wenn unsere arme Hermine bei all ihrer Schönheit und ihrem inunteren Geist eine alte Jungfer wird, wie's leider Gottes den betrübten Anschein hat, so ist dies allein deine Schuld, der du den übermüthigen Menschen reiztest, es dir noch im Ausschneiden zuvor zu thun!</p><p>Der konnt's auch ohne mich, verlaß dich drauf, Jette, sagte der Oberförster in einer schwer zu beschreibenden Mischung von stillem Ingrimm und tiefer Beklommenheit. Denk nur an den Generalslug von seinem Dachshund, dem Reifriecher! Wollt' er mir doch, weiß Gott, vor allen Herren in der Krone den Bären aufbinden, sein Waldmann rieche den Rauchfrost schon drei Tage voraus und thue ihm dies regelmäßig durch ein erkünsteltes Niesen kund! Und was log er mir nicht sonst noch Alles von diesem Dächsel vor, zum Exempel, daß der Hund, um das Mutterschwein zu täuschen, welches ihn aufsäugte, wie ein Ferkel gequiekt habe!</p><p>Es waren aber doch nur Lügen aus Humor, nicht aus schlimmer Gewohnheit, sagte die Oberförsterin. Unser armes Kind aber muß es nun schmerzlich büßen, daß du keinen Rivalen neben dir dulden wolltest, der dich im Jägerlatein unterkriegte.</p><p>Sag lieber, weil mir das Lügen bei jungen Leuten, die keine Ehrfurcht vor der Wahrheit haben, in den Tod zuwider ist! brummte der Oberförster, dessen weichgeschaffenem, zärtlich liebendem Vaterherzen dieser Vorhalt seiner guten Ehehälfte äußerst schmerzlich war, zumal er ihr im Grunde seiner Seele nur Recht geben mußte. Wenn ich einmal über die Schnur haue, so geschieht's weder aus Angewohnheit, noch aus Prahlsucht, sondern weil ich damit der Wahrheit zum Siege verhelfen will durch ihren Gegensatz, und dieserhalb selbst den Spott als Aufschneider nicht scheue. Der Fritz Helboldt aber log aus reinem Uebermuth, weil er meinte, uns Kleinstädtern und Hinterwäldlern jeden blauen Dunst vormachen zu können, und weil sein Vater Staatsrath ist und des Ministers rechte Hand dazu. Ich glaub' auch nun und nimmermehr, daß es ihm wirklich Ernst mit der Hermine war; er machte ihr nur so eifrig den Hof, weil Westhof sein Universitätsfreund ist und dessen Liebesglück ihn reizte, gleichfalls den verliebten Schäfer zu spielen. Er ist der gleiche übermüthige Flattergeist, wie sein Vater als Student einer war. Meine muntere Hermine aber wird darum so wenig- eine alte Jungfer, daß ich sogar meinen Pluto dagegen wetten möcht'!</p><p>Schäm dich, Lätus, deines Kindes ganzes Zukunftsglück mit einem dressirten Hund auf eine Stufe zu stellen! rief die Oberförsterin ganz empört und wie von einer dunklen Angst erfaßt. Mach mir um Gotteswillen keinen zweiten Streich mit dem Pluto, sondern laß es beim Lug mit dem Rothschild bewenden!</p><p>Wenn nur der Amtsphysicus und die andern Schelme mit ihren Stichelreden aufhören wollten, sagte der Alte schon halb im Schlafe und streckte sich, daß die Bettstelle krachte Sonstaber — das sag' ich dir, Jette — steh' ich für Nichts — — denn den Rothschild lass ich mir nicht wieder nehmen — — sollt' auch der ganze Vogelsberg zusammenwackeln wie bei einem Erdbeben!</p><p>Daß der alte Finkenritter, wie ihn die losen Spötter im Honoratiorenclub unter sich nannten, hierin Wort hielt, war nicht minder Thatsache, als daß er bei jeder Gelegenheit mit seinem englischen Jagdhund geneckt wurde; wobei der berühmte Name des edelmüthigen Gebers immer im Vordergrund stand und zu allen möglichen Witzen herhalten mußte, die sich jedoch selten über das Maß des landesüblichen Vogelsberger Humors erhoben, außer wenn der boshafte Amtsphysicus Buck den Oberförster mit seinem Freund Rothschild neckte, zur stillen Verzweiflung des Gefoppten und zum ebenso stillen Behagen der andern Anwesenden.</p><p>Ja, dieser boshafte Amtsphysicus mit der trockenen Schalksmiene und dem festgeschlossenen, meist schweigsamen Mund war in Wahrheit das verkörperte böse Gewissen des Oberförsters. Unter dem Schatten ihrer langjährigen Gevatterschaft lauerte er auf jede noch so unschuldige Lüge wie ein Raubfisch auf seine Beute, und kannte die schwachen und schwächsten Seiten dieses seines gesündesten Patienten so genau, daß er ihn nur anzublicken brauchte, und er wußte, was die Glock' bei Gevatter Lätus geschlagen hatte. Unter dem Einfluß dieser Blicke redete derselbe sogar manchmal die einfache Sprache der Wahrheit, schlicht und arglos, wie jeder andere gerechte Biedermann und betrog dadurch, um ein Wort Lessing's auf ihn anzuwenden, Alle, eben weil er — nicht gelogen hatte.</p><p>Das ewige Gerede über seinen Pluto und seinen Freund Rothschild war ihm nachgerade so lästig geworden, daß er herzlich froh war, als jene oben erwähnten Gerüchte über die im Vogelsberg verübten Diebstähle besonders den juristischen Theil der Stammgäste immer angelegentlicher beschäftigten. Auch der Amtsphysicus, den seine weitverbreitete Praxis öfter in die von den schlimmen Gästen heimgesuchten Ortschaften führte, ließ ihn jetzt mit seinem Hund in Ruhe. Und hätte es unser Freund Lätus nur selber über sich gewinnen können, wenigstens eine Zeitlang ein weises Schweigen zu beobachten, die Geschichte mit dem ihm von Baron Rothschild aus Freundschaft geschenkten englischen Jagdhund wäre gewiß allmählich in Vergessenheit gerathen.</p><p>Wie aber hätte bei dem, durch die angebliche Räuberbande veranlaßten allgemeinen Kirchthurmrennen nach abenteuerlichen Geschichten und Selbsterlebnissen der glänzendste Erzähler des Honoratiorenclubs Zurückbleiben sollen, er, dessen Blut schon in Wallung gerieth, wenn nur ein anderer Stammgast Miene machte, ihm in das Handwerk des Ausschneidens zu pfuschen!</p><p>Zwar ließ er sich wirklich ein paar Tage hindurch die mit dem Pluto gemachten Erfahrungen zur Warnung dienen und befolgte die weise Regel seines neuen Frankfurter Freundes, nach einem recht glänzenden Erfolge auf der Börse auch dem kleinen Geschäft einigen Spielraum zu gönnen. Aber gerade diese selten geübte Selbstbeherrschung versetzte seine lebhafte Empfindungskraft endlich in eine Spannung, die ihm je länger, je mehr unerträglich wurde, so daß Mutter und Töchter sich sein zerstreutes Wesen gar nicht erklären konnten, bis Frau Jette eines Tages mit prophetischer Bestimmtheit schmerzlich ausrief:</p><p>Gebt Acht, ihr Kenn *), euer Vater hat wieder Werg an der Kunkel! Darum geht er so unruhig im Hause herum, als sei's ihm überall zu enge, und pfeift beständig durch die Zahnluck' vor sich hin. Oder er pustet vor innerer Hitze bei neunzehn Grad Kälte mit beiden Backen, wie an einem gewitterschwülen Sommertag, und macht ein Gesicht dazu, als wollt' er ein Loch in die Welt hauen, um nur wieder frische Luft schöpfen zu können. Ach, wenn nur erst des Försters vom Kirschberg Amtsjubiläum vorüber wär'! Da kommen wieder alle Windbeutel aus dem ganzen Vogelsberg zusammen!</p><p>*) Kinder.</p><p>Du hast Recht, Mutter, das wird ein böser Tag für ihn werden! sagte die ältere Tochter Julie gereizt. Da thut er's gewiß wieder Allen zuvor im Blaufärben, und nachher macht mir Arnold wieder Vorwürfe, daß du ihn überhaupt hast hingehen lassen.</p><p>Ich freu' mich sogar für den Vater auf diesen vergnügten Tag ganz kindisch! rief Hermine mit muthwilligen Blicken. Du willst wohl der Mutter vorschreiben, was sie dem Vater erlauben und verbieten soll? Das möcht' ich dir wirklich nicht rathen, Schwesterchen, auch wenn dein Zukünftiger so unklug wär', dir diese geringe Meinung von des Mannes Selbständigkeit und oberster Herrschaft in seinem Hause beizubringen!</p><p>Die Herrschaft macht ihm auch deine Mutter nicht streitig, du Schneegans! rief die Oberförsterin zornig, aber doch mit einem Anflug von Verlegenheit. Ich meine, du könntest doch auch ein Lied davon singen, was dein Vater mit seinen Aufschneidereien nicht schon Alles angestiftet hat!</p><p>Ach, Mutter, glaub doch nun und nimmermehr, daß Fritz Helboldt —</p><p>Hui, Has, kaum klopft man auf den Busch, so springt er auch schon heraus! spottete Frau Jette ganz giftig. Bei dem und deinem Vater dreh' ich die Hand nicht um, wer von beiden der ärgere Windbeutel ist! Auch sollte man eigentlich unserem Herrgott auf den Knieen dafür danken, daß ihm dein Vater trotz dem Staatsrathssohn so tüchtig die Wahrheit gesagt hat!</p><p>Also doch die Wahrheit! Darum hat ihm aber auch Fritz Helboldt seinen Zorn gar nicht übel genommen, im Gegentheil, ich weiß sogar aus bester Quelle, daß er ihn dafür nur noch lieber gewann, versetzte die Jüngere mit hochrothem Kopfe und hielt muthig den zornigen Blick der Mutter und den verächtlichen der Schwester aus. Wettest du mit mir, Julie, daß ich auf dem nächsten Sommermarktsball den Cotillon mit ihm tanze?</p><p>Du hast, weiß Gott, die rechte Lätus-Ader von deinem Vater geerbt, und jetzt begreif' ich auch die große Schwärmerei des Herrn Forstcandidaten, bei der man eigentlich niemals recht wußte, ob sie mehr dir oder mehr ihm galt! sagte die Mutter, und Wangen und Doppelkinn zitterten ihr dabei vor innerer Aufregung. Herr meine Güte! Drei solche Lügenschnäbel in einer Familie! — Wer ist denn eigentlich deine „beste Quelle", wenn man fragen darf?</p><p>Aber die Tochter ihres Vaters ließ sich durch diese spitze Frage der zornigen Mutterliebe nicht aus der Fassung bringen, sondern antwortete frischweg:</p><p>Das ist der alte Frachtfuhrmann Michel, der alle drei Wochen mit seinem Karren in die Residenz fahrt. Neulich war er wieder dort und ist Helboldt auf der Straße begegnet, grad wie er aus dem Staatsexamen kam, das er trotz seiner tollen Studentenstreiche und seiner einjährigen Relegation glänzend bestanden hat. Er trug ihm viele herzliche Grüße an uns alle auf, besonders aber an den Herrn Oberförster, und Michel solle uns sagen, wenn wir im Juli nicht mehr eingeschneit wären, so käme er ganz bestimmt zum Sommermarkt und logire auch wieder wie sonst bei dem Freunde seines Vaters.</p><p>Wenn Der das Staatsexamen glänzend bestanden hat, so will ich auf dem nächsten Sommermarktsball vom ersten bis zum letzten Tanz schimmeln! sagte Julie spöttisch.</p><p>War nicht auch der Vater, trotzdem oder grade weil sich die Zwei so ähnlich sehen, einstmals der Erste in der Staatsprüfung? versetzte Hermine mit Nachdruck. Und gilt er nicht noch heute für den tüchtigsten Forstmann im ganzen Lande?</p><p>Das streitet dir und ihm Niemand ab, sagte die Mutter, in der bei dieser hochwillkommenen Nachricht rasch die erste Hitze wieder verkühlt war. Aber braucht er uns darum, und weil er auch sonst ein so gebildeter und gescheider Mann ist, immer diese großen Verlegenheiten zu bereiten? Wächst und grünt nicht der Wald auch ohne solche Kukuksrufe?</p><p>Ganz gewiß, liebe Mutter, aber der Kukuk braucht den Wald, wie der Vater seinen immergrünen Humor unter diesen langweiligen, nüchternen Menschen braucht, erwiderte die schöne blonde Tochter mit innerster Ueberzeugung. Hat es nicht Helboldt's geistvoller Vater selbst zum Sohne gesagt, es sei Jammerschade um den fähigen Mann, daß er in diesem abgelegenen Erdenwinkel versauern müsse, dem er in ihrer Studentenzeit eine ganz andere Laufbahn geweissagt hätte? Und was ist's denn für ein Staatsverbrechen, wenn ein solcher Mann, der allen diesen elenden Aetenmenschen an Geist und Witz so bedeutend überlegen ist, zuweilen munter darauf losfabulirt, wie's ihm sein guter Humor eingiebt? Worüber soll er denn sonst mit ihnen reden, als über die erbärmlichsten Klatschbasereien ihrer Kleinstädterei? Sagt nicht auch Fritz Helboldt, solche Lügen, wie sie der Vater ernsthaft und feierlich im Honoratiorenclub vortrage, seien eigentlich gar keine Lügen, sondern Funken eines Dichtergeistes, der seinen Beruf verfehlt habe, und jeder dieser boshaften Spötter und Verleumder könnte Gott danken, wenn er nur einmal in seinem Leben einen jener gottvollen Einfülle gehabt hätte, welche der Vater allabendlich seinen undankbaren Zuhörern dutzendweis auftischt!</p><p>Ich sag's ja, sie kann parliren wie ihr Vater beim dritten Schoppen! rief die Oberförsterin und ärgerte sich schier über ihre eigene Rührung. Hast du mir aber auch wirklich mit dem alten Michel keinen blauen Dunst vorgemacht? Alleweil will ich's von der Mamsell wissen, ob es mündlich oder schriftlich geschah, was dir der Glanzheld aus der Residenz kund that. Denn daß dir der alte taube Trunkenbold im Fuhrmannskittel diese galante Meldung mündlich überbracht hat, glaub' ich dir vielleicht im andern Leben, in diesem gegenwärtigen aber nimmermehr! Da müßt' der Michel jedenfalls an allen sechs und mehr Dutzend Wirthshäusern zwischen hier und der Residenz standhaft vorübergefahren sein!</p><p>Helboldt hat ihm seinen Auftrag allerdings mit Bleistift auf ein Zettelchen gekritzelt, womit ich gestern Mittag dem Vater in aller Eil' seine Tabakspfeife anzündete, stotterte die neunzehnjährige Läta und ward blutfeuerroth bis hinter die kleinen Ohren.</p><p>Also darum das beständige Getriller seit vergangenem Sonnabend, wo der Michel heimkam! sagte die Mutter gedehnt. Und zum Fidibus hast du den Zettel deines galanten Verehrers gebraucht? Nun, ich werde den Michel gelegentlich fragen, was das für eine Sorte von Zettel gewesen ist, mit dem du so in aller Eil' deines arglosen Vaters Pfeife angezündet hast!</p><p>Du wirst mich doch nicht noch mehr mit Helboldt ins Gerede der Leute bringen wollen! rief die Tochter bestürzt und drückte hastig die Schürze vors Gesicht, um ihre hervorbrechenden Thränen, vielleicht aber auch nur ihre brennende Verlegenheit zu verbergen. Denn die Mutter machte in der That ein so finsteres Gesicht, als traue sie schon ihrer Neunzehnjährigen mit dem kecken Unternehmungsgeist und der entschiedenen Anlage zu einer Liebschaft mit Hindernissen einen heimlichen Briefwechsel zu, während die Schwester mit schlecht verhehlter Schadenfreude ausrief:</p><p>Gelt, jetzt sind dir die Leute auf einmal wieder wichtig, die du vorhin geistlose und langweilige Kleinstädter nanntest!</p><p>Stillgeschwiegen, Julie, du hast dein Theil und weißt, daß deinem Zukünftigen die oberste Herrschaft im Hause gehört! herrschte Frau Jette die Aeltere in strengem Tone an. Dir aber, Hermine, sag' ich hiermit ein für allemal: Gecorrespondenzelt wird in diesem Hause hinter der Eltern Rücken nicht, darüber gilt mein Wort, und alleweil sitzest du gerade und läßt mir das Flennen sein, bis zum Sommermarkt wird kein Wort mehr von der Sache geredet!</p><p>Daß es bei diesem Beschluß sein Bewenden hatte, dafür sorgte nicht nur das Wort der Mutter, sondern auch des Vaters unruhvolle und gereizte Stimmung, welcher seit der jüngsten eindringlichen Gardinenpredigt seiner lieben Ehehälfte alle Munterkeit seines lebendigen Temperamentes verloren hatte, da er sich diesmal mehr über sich selber, als über die engherzigen, boshaften Menschen ärgerte, die ihm aus seiner angeborenen Neigung fürs Abenteuerliche und Romantische ein Verbrechen machen wollten; er, der doch noch niemals mit Wissen und Absicht einem seiner Mitchristen, wenn sie ihn nur in Frieden ließen, ein böses Wort nachgeredet hatte! Daß man aber jetzt nicht bloß ihn selber, sondern auch seine Familie diese unschuldige Neigung seiner phantasiereichen Natur durch feindselige Verleumdung entgelten lassen wollte; ja, daß sogar sein Liebling, seine muntere Hermine, seinetwegen ihre glückliche Jugend einsam vertrauern, seinetwegen bei aller blühenden Schönheit und geistigen Lebendigkeit eine alte Jungfer werden solle, das wollte ihm ebensowenig in den Kopf wie ins Herz hinein, zumal er Niemand wie sich selber die Schuld davon beimessen durfte. Denn hatte er nicht ihrem erklärten Verehrer, dem Forstcandidaten Helboldt, welcher vergangenen Sommer den praktischen Cursus bei ihm durchmachte, im Zorneseifer über dessen Lügengenie so beleidigende Dinge ins Gesicht gesagt, daß der junge Mann eines Tages mit Sack und Pack davon ging und Hermine, die arme Hermine das Nachsehen hatte, und den Spott der andern eifersüchtigen Honoratiorentöchter obendrein!</p><p>Zwar ertrug sie die Flucht des treulosen Falken scheinbar mit großer Gelassenheit, ja Heiterkeit, und ließ den Vater niemals merken, daß sie durch ihn um eine neidenswerthe glückliche Zukunft gekommen sei; aber um so unverhohlener machte Frau Jette ihrem Zorne über die vereitelte glänzende Partie mit dem Staatsrathssohn bei jeder Gelegenheit Luft; und wenn auch der Alte trotz ihrer Vorwürfe im Honoratiorenclub unentwegt fort log, so war doch seitdem der frühere geniale Schwung seiner Erfindungen wie gelähmt) denn der Reifriecher und der Ferkelquieker seines jungen Rivalen blieben für ihn unerreichbare Muster eines echtclassischen Jägerlateins.</p><p>Seine Lügen glichen nur noch dem durch Nässe sporig gewordenen Prügelholz und den knolligen Wurzelstumpen, die er seinem Quälgeist, dem Amtsphysicus Buck, als Besoldungsholz quartaliter vor die Thüre werfen ließ; und selbst der Lug mit dem Pluto und dem Rothschild trug bei aller Kühnheit der Erfindung so sehr den Stempel einer gewissen Künstlichkeit, daß er ihm, wir wissen das ja, mehr Aerger als Hochgenuß bereitete; besonders, da auch Hermine mit einem trocknen Achselzucken erklärte, sein Freundschaftsenthusiasmus für den Frankfurter Krösus sei wenig nach ihrem Geschmack, der Schwank mit der gestohlenen Dose des Kurfürsten von Kassel, dieses wirklichen Freundes vom Baron Rothschild, gefalle ihr ungleich besser.</p><p>O Pluto, Pluto, du kommst mich theuer zu stehen, trotz meines Barons Großmuth und deines kostenfreien Transports via Rotterdam! brummte er tiefsinnig und betrachtete den Hund mit freudlosen Blicken. Aber soll deinetwegen die arme Hermine wirklich eine alte Jungfer werden, so muß noch ein Hauptlug deinen Namen verewigen, sollt' ich ihn auch mit Knütteln am helllichten Tag vom Himmel herunterschlagen! Denn auch bei uns Zwei heißt's jetzt: Die Garde stirbt, aber sie ergibt sich nicht; also los, Pluto los, los, ah brav, such, such, Pluto, bis wir ihn haben, eine Fehljagd darf's diesmal um keinen Preis der Welt wieder geben!</p><p>Daß bei solchen schmerzlichen Betrachtungen dem alten Finkenritter alle Lebenslust ausging und der sprudelnde Born seines Humors immer mehr versiegte, nimmt uns ebensowenig Wunder, als daß dadurch in der Unterhaltung des Honoratiorenclubs eine Lücke entstand, die allen Mitgliedern von Tag zu Tag fühlbarer wurde. Denn auch die famosen Räubergeschichten aus dem Vogelsberg erwiesen sich bei näherer Untersuchung der Behörde theils als übertriebene Gerüchte, theils als gänzlich erfundene Dichtungen. Allem Diensteifer des Landrichters und seiner Gensdarmen zum Trotze wollte sich keine organisirte Räuberbande mit einem verwegenen Hauptmann an der Spitze ausfindig machen lassen. Das einzige erwiesene Verbrechen gegen die öffentliche Sicherheit war die Geschichte mit einem armen Hungener Schacherjuden, Namens Löbche, welcher in der „Spieß", einem nahe bei der Amtsstadt gelegenen Walde, zwei wandernden Handwerksburschen zwischen Licht und Dunkel begegnet war, die ihm sein weniges Silber- und Kupfergeld abnahmen; wobei es sogar noch unentschieden blieb, ob das Löbche ihnen mehr aus übergroßer Generosität oder um Lebens und Sterbens willen seine paar Batzen überlassen hatte. —</p><p>Selbst das bevorstehende Dienstjubiläum seines vieljährigen Freundes und Amtsgenossen, des Försters Kessel vom Kirschberg, hatte unter so bewandten Umständen allen Reiz für den alten Lätus verloren, dem doch sonst Nichts über eine muntere Gesellschaft im Kreise gleichgesinnter Freunde und College» ging; während hier sogar bei Becherklang und Tabaksqualm die Geister von mindestens zwanzig alten und jungen Grünröcken auf einander platzen sollten. Auch der Herr Landjägermeister von Baumbach, Excellenz, hatte seine Anwesenheit bei dem Ehrenfest seines ältesten Beamten zugesagt. Aber dessenungeachtet schwankte der Oberförster selbst noch am Tage vor dem Feste, ob er dem Freunde die Ehre geben, oder griesgrämig daheim hinterm warmen Ofen hocken bleiben solle. Frau Jette, sowie Julie lagen ihm beständig an, von dem wilden Gelage wegzubleiben und sein Nichtkommen durch den Hegereiter mit einem Gichtanfall entschuldigen zu lassen; als ihm dann aber Hermine hinter der Mutter Rücken vorstellte, um wie viel Freude er sich und die Gesellschaft durch sein Ausbleiben bringen und daß ihm sein Freund Kessel dies nie verzeihen werde, mußte er seinem Liebling Recht geben, zumal ja in fünf Jahren auch sein Dienstjubiläum gefeiert werden sollte, ebenso festlich wie das morgende des Kirschberger Collegen.</p><p>Die Oberförsterin und ihr Julchen mochten nun sagen, was sie wollten, er bestand darauf, daß er dem alten Amtsgenossen diesen Achtungsbeweis schuldig sei; und so ritt er denn am folgenden Vormittag, gegen die strenge Decemberkälte durch seine warme Wildschur geschützt, in seiner silbergestickten grünen Gallauniform, den Hut mit dem wallenden Federbusch auf dem Kopfe und den blanken Hirschfänger an der Seite, auf feinem Braunen nach dem etwa anderthalb Stunden entfernten Kirschberg: ein ganzer, stattlicher, trinkbarer und thatendurstiger Mann, wie der Vogelsberg von solchem Kernholz und Biedersinn keinen zweiten aufzuweisen hatte.</p><p>Sein Pluto, der ihn heute zum erstenmal in voller Uniform sah, umsprang laut bellend das Roß, als wisse er sich vor Freude über einen so stattlichen Herrn gar nicht zu mäßigen und werde erst heute den gewaltigen Abstand inne zwischen einem Frankfurter Börsenhelden und einem Vogelsberger Forstmann, dem der frische, fröhliche Jägermuth und das stolze Selbstgefühl: „Ich bin der Oberförster Lätus!" so hell aus den Augen sah.</p><p>Und ebenso stolz wie der Hund auf ihn, war auch er auf das schöne, kräftige Thier, mit dem er heute bei den Amtsgenossen und seinem Herrn Vorgesetzten gehörig Staat machen wollte, fest entschlossen, den einfachen Thatbestand, daß ihm der Pluto von Baron Rothschild zum Präsent gemacht worden sei, selbst Seiner Excellenz gegenüber freimüthig aufrecht zu erhalten, so lange ihm selber der Festwein des alten Kessel aufrecht zu stehen erlaube.</p><p>Es ist jedoch nicht unsere Absicht, diesem hehren Tag und seinem festlichen Verlauf im alten Forsthaus auf dem Kirschberg mehr Aufmerksamkeit und Antheilnahme zu schenken, als zum Verständniß der nachfolgenden Begebenheiten nothwendig ist. Wenn in jener Zeit der gesegneten Weinjahre Zweiundzwanzig und Dreiundzwanzig ein Viertelhundert Vogelsberger Forstleute in gehobener Stimmung und collegialischer Brüderlichkeit einen solchen Festtag feierten, so darf unser Leser auch ohne weiteren Nachweis überzeugt sein, daß sich am Beschluß dieses Tages die Durchschnittszahl der geleerten Flaschen zu derjenigen der vollen Weinschläuche und dampfenden Köpfe etwa verhielt wie Sechs zu Eins, um der bösen Sieben mit Vorbedacht aus dem Wege zu gehen und den achtbaren Männern aus diesem würdigen Stand und ihrer bekannten Mäßigkeit im Trinken ohne Durst nicht allzunahe zu treten. Genug, es wurde vom Mittag bis zum sinkenden Tage und ausgehenden Vollmond bei dieser vergnüglichen Gelegenheit so viel Wein getrunken, so viel blaues Pulver verpufft und so gotteslästerlich gelogen und geschwindelt, daß sich die heutigen Wanderversammlungen deutscher Land- und Forstwirthe an diesem standeswürdigen Verhalten ihrer Collegen aus der vorigen Generation ein erhebendes Beispiel nehmen könnten! Selbst der gestrenge Landjägermeister, Freiherr von Baumbach, Excellenz, erklärte schon stundenlang vor dem Aufbruch der Gäste dem Jubilar rund heraus, daß sein neuliches Gesuch wegen einer gründlich vorzunehmenden Baureparatur seiner altersmorschen Dienstwohnung an höchster Stelle keine Berücksichtigung finden könne; denn die Tragfähigkeit der Balken an der Zimmerdecke sei nach solchen kolossalen Lügen noch für lange Zeit hinaus außer Frage gestellt, ebenso wie des Hauses gutes Fundament bei solchem höllischen Getöse und Festjubel.</p><p>Und doch ist Freund Lätus noch immer mit der uns versprochenen Geschichte von seiner Jagdhündin Diana im Rückstand, bemerkte der joviale Herr mit einem Schalksblick auf den ihm gegenüber sitzenden alten Vollblutzecher, welcher sich eben zum neuntenmal seinen Meerschaumkopf mit Knaster gestopft hatte. Losgeschossen, Lätus, eh' Euch das Pulver auf der Pfanne naß wird! Was war das für eine Geschichte mit der Diana und der alten Generalin von Holzhausen? Denn daß Ihr sogar dem Gedächtniß meiner seligen Schwiegermutter erster Ehe ein besonderes Capitel in Eurer reichen Jagdchronik gewidmet habt, war mir bis zu dieser Stunde unbekannt.</p><p>Entschuldigen Excellenz, die Frau Generalin selig spielt in der besagten Geschichte nur eine ganz unbedeutende Nebenrolle, erwiderte Lätus mit seinem bekannten Zungenanstoß, eh' er mit seiner Erzählung recht in Fluß und Zug kam. Selbst die Diana ist nur Nebenperson, und der Hauptruhm gebührt einer Wetterauer Häsin aus dem Geschlecht der Feldhasen. Also Excellenz erinnern sich wirklich noch hochgnädigst dieses prächtigen Hundes, der an glänzender Weiße mit dem Schwan, an Schnelligkeit mit dem Vogel Strauß wetteifern konnte?</p><p>Ich seh' ihn noch so lebendig vor mir, wie jetzt dort Euren Pluto unterm Schenktisch! sagte der kleine, corpulente Herr und klopfte zugleich mit dem Dessertmesser gegen sein Kelchglas. Stille, meine Herren, Freund Lätus hat das Wort, also dreimal stille!</p><p>Ja, die Diana, das war Ihnen ein Hund, Excellenz, an den ich noch auf meinem Sterbebett mit stolzer Rührung denken werde! sagte der Oberförster und dampfte mächtig aus seinem großen Meerschaumkopf. Einstmals, ich stand noch als Jäger im Dienst bei dem alten Freiherrn von Löw in der Wetterau, nahm ich ihn eines Morgens mit auf die Hasensuche in der Gemarkung von Wisselsheim bei Steinfurth. Weil wir aber erst die Woche zuvor ein großes Treibjagen mit Prellnetzen abgehalten hatten, zu Ehren des Herrn Grafen von Isenburg-Wächtersbach, wollte sich lange kein Lampe zeigen, so viel ich auch die Feldhecken und Felder mit meinem Hund gegen den Wind auf- und absuchte. Schon hatte ich die Hoffnung aufgegeben, meiner gnädigen Frau heute einen Hasen heimzubringen, als dicht vor mir ein großer Hase aus einem Kohlacker herausfährt und den nächsten Rain- hinausspringt. Piff! Paff! und er überschlägt sich und liegt maustodt im Graben. Diana apportirt ihn mir, und ich stecke Herrn Lampe, ohne ihn lange zu betrachten, in meinen Büchsenranzen. Das abgeschossene Gewehr über der Schulter und den Hund an der Leine kehre ich sodann auf dem halbstündigen Weg nach Steinfurth zurück; aber denken Sie sich meine Ueberraschung, Excellenz, als plötzlich an den ersten Häusern des Orts der Hase, der sich nur todt gestellt, nachdem er, ohne daß ich es merkte, den Verschlußriemen meines Ranzens heimlich durchnagt hatte, wie ein Blitz herausfährt und ins Feld springt! Eh' ich meinen Hund von der Leine loskriege, hat er schon einen bedeutenden Vorsprung gewonnen; aber meine Diana, nicht faul, rennt ihm nach und kommt ihm bald auf der freien Ebene, wo überall gutes Geläuf ist, näher und näher. Von einem Erdhaufen aus. den ich flink erklimme, habe ich nun das merkwürdigste Schauspiel von der Welt. Zuerst beschreibt der Hase einen weiten Bogen über gestürzte Aecker und Wintersaatfelder, dann wendet er sich nach Rechts und läuft in einer schnurgeraden Linie der Friedberger Landstraße zu, der Hund ihm immer näher auf der Ferse. Grade führt in vollem Galopp eine Chaise daher, worin zwei verschleierte Damen sitzen. Da, wo die Straße etwas tiefer ins Feld einschneidet, springt der Hase, den die Todesangst blind oder vielleicht auch hellsehend macht, mit einem letzten gewaltigen Satz von dem erhöhten Wegrand in den Wagen hinüber und verkriecht sich flugs unter den Reisröcken der Damen; während Diana, in der irrigen Meinung, der Hase habe die rasch vorüber rollende Chaise nur zum Durchgangspunkt genommen, zwar gleichfalls in den Wagen setzt, aber leider auch zum anderen Kutschenfenster wieder hinaus, Alles das Werk einer Achtelssecunde! — Nun war natürlich von einer weiteren Verfolgung des Flüchtlings keine Rede mehr; denn weder auf der staubigen Landstraße, noch in dem frischumbrochenen Kleeacker daneben entdeckte der Hund eine Fährte desselben, und bis ich athemlos an Ort und Stelle kam und den Zusammenhang ahnte, war uns die Chaise mit dem blinden Passagier aus dem Gesicht verschwunden, und wir hatten also nicht einmal das Nachsehen nach ihm.</p><p>Schallendes Gelächter und donnerndes Bravo belohnte den alten Finkenritter für dieses neue, noch nie zuvor gehörte Jagdabenteuer aus seiner Jugendzeit; der Landjägermeister aber gebot durch abermaliges Klopfen mit der Messerklinge gegen sein Weinglas dem stürmischen Jubel der Festgäste Einhalt und sagte mit ernsthafter Miene zum Oberförster:</p><p>Bis dahin klingt Eure Geschichte ganz glaubhaft, Freund Lätus, aber doch fehlt ihr noch der rechte herzerhebende und befriedigende Schluß nach Eurem und unserem Geschmack, den ich glücklicherweise aus meinem Gedächtnisse hinzufügen kann. Die Eine der Damen war, wie Ihr schon wißt, meine selige Schwiegermutter, die verwittwete Generalin von Holzhausen, die Andere die Gouvernante meiner späteren Frau, Mamsell Knieriem aus Lauterbach. Als die Damen zu Friedberg in den „Drei Schwertern" einkehrten, fand der alte Posthalter Trapp zu seinem höchsten Erstaunen den armen abgehetzten Hasen ganz sterbensmatt unter dem Sitze meiner Schwiegermutter, und diese fühlte ausnahmsweise ein so menschliches Rühren mit der armen Creatur, daß sie ihn mit sich nach Darmstadt nahm, wo die gute Häsin noch viele Jahre unter ihrer Obhut zahm wie eine Katze im Hause lebte und durch ihre merkwürdige Gelehrigkeit und Anstelligkeit in allen häuslichen Verrichtungen die ganze Welt in Erstaunen versetzte. Ja, sie war so geschickt, daß sie sogar das Serviren erlernte und beim Abendthee den silbernen Theetopf aus der Küche in den Salon trug, wobei sie auf ihren Hinterläufen so zierlich flink einhertrippelte, wie ein Kammerzöschen, und auch nicht einen Tropfen von dem siedend heißen Gebräu verschüttete.</p><p>Alleweil biegen sich die Balken doch, Exeellenz, und künftiges Frühjahr muß nothwendig der Baumeister herbei! rief der Jubilar unter dem schallenden Beifall sämmtlicher Festgäste, und der Landjägermeister nickte mit einem bedenklichen Blick auf den großen Durchzugsbalken der Zimmerdecke dem treubewährten Diener freundlich Gewährung zu.</p><p>Mit einem der grimmen Decemberkälte entsprechenden Vorrath von Dampf und Hitze in Hirn und Adern ritt der Oberförster gegen acht Uhr vom Kirschberg weg, so sattelfest und verstandesklar, wie immer, wenn er auf ein stundenlanges Bechern unter guten Freunden zu guter Letzt noch einen rechten Hauptlug gesetzt und, wie es in der Theatersprache heißt, einen brillanten Abgang unter donnerndem Applaus und Dacaporuf gehabt hatte.</p><p>Denn hatte auch der Landjägermeister mit seiner, den Thee servirenden Häsin noch nach ihm den gleich lebhaften Beifall erzielt, so schob er dies doch mehr der bevorzugten Stellung desselben zu. Seinen kühnen Hasensprung in die Kutsche der gnädigen Frau hinein machte ihm dagegen Niemand nach, als seine Diana selig, und auch die nur mit einem für ihren Scharfsinn wenig schmeichelhaften Mißerfolg.</p><p>So ritt er denn innerlichst vergnügt und mit sich selbst zufrieden in die sternhelle Nacht hinein, umsprungen von seinem Pluto, welchem der viele Wein, den er an diesem Tage seinen Herrn hatte trinken sehen, ordentlich zu Kopf gestiegen zu sein schien, so daß er im Beginn des Heimrittes dem Gaul mehrmals bellend in die Zügel fuhr, bis ihn ein strenges Wort des Oberförsters zur Nutze brachte, worauf er nach guter Jagdhunde Art bald rechts, bald links von der Straße seine Streifzüge ins glänzende Schneegefild anstellte, immer die Nase dicht an der Erde.</p><p>Lätus, der bald wenig mehr auf ihn achtete, kam durch den nächtigen Ritt auf dem hartgefrorenen Schnee allmählich in jene romantische Stimmung hinein, die nun einmal in guten wie in bösen Stunden sein Lebenselement war. Die Stille und Einsamkeit der Hellen Winternacht, welche dem fröhlichen Tumult in der Gaststube folgte, erweckte im Bunde mit dem feurigen Niersteiner seine lebhafte Einbildungskraft; und die Erinnerungen und Eindrücke des heutigen Tages verwoben sich mit den durch das Mondlicht verursachten Täuschungen zu allerhand wunderbaren Gestalten der Außenwelt, wodurch seine Phantasie immer mehr gereizt wurde, bald hier, bald dort im Bezirk seines Auges Etwas zu entdecken, was ihm verdächtig oder spukhaft vorkam. Sogar die anstellige Häsin der alten Generalin von Holzhausen hupfte eine Zeitlang mit der silbernen Theekanne in der Vorderpforte behende an der mondbeglänzten Schneewand des Hohlweges neben ihm her, bis er entdeckte, daß es nur der Schatten seines wallenden Federbusches gewesen war, welcher die seltsame Täuschung bewirkt hatte.</p><p>Erst, als er auf dem freien Feld in den Tannenwald einritt, welcher uns bereits unter dem Namen „die Spieß" bekannt worden ist, und es in den Schatten der alten, unter einer Schneelast ächzenden Föhren immer dämmerhafter und dunkler um ihn wurde, hörten die bald heiteren, bald gespenstigen Sinnestäuschungen auf, und eine wirkliche, bestimmte Einzelvorstellung verdrängte die wechselnden Neckespiele seiner geschäftigen Einbildungskraft.</p><p>Auch an der Festtafel war des neulichen frechen Anfalls der beiden Strolche gegen das alte Löbche aus Hungen Erwähnung geschehen und das Ereigniß unter verschiedenen Gesichtspunkten eifrig hin und her besprochen worden, wobei indeß zuletzt die frohe Laune der Gäste die Oberhand behielt und der ganze Vorfall mehr nur wie ein Unfug, denn als eine wirkliche Verbrecherthat angesehen wurde. Auch Lätus hatte sich mit aller beherzten Entschiedenheit für die vollkommene Sicherheit seines Waldes bei Tag und Nacht verbürgt, und würde selbst in seiner erregten Stimmung gewiß auch jetzt noch in dieser seiner Ueberzeugung nicht wankend geworden sein, hätte er nicht plötzlich zu seiner grenzenlosen Bestürzung eine Entdeckung gemacht, die er unmöglich ins Gebiet der leeren Einbildungen verweisen konnte.</p><p>Dicht am Wege, da wo sich die Straße durch den Tannenwald senkte, stand, kaum noch eine halbe Stunde von der Amtsstadt entfernt, eine vereinzelte, alte, weitgeästete Eiche, die schon sein Vorgänger im Amte ihrer majestätischen Größe und ihres hohen Alters halber den „Wallenstein" getauft hatte: ein Baum, der mit seiner Krone den ganzen Wald überragte und zur Sommerszeit mit seinem grünen Laubschmuck stundenweit von dem Wanderer in der Ebene gesehen wurde.</p><p>Hier nun, am Wallenstein, entdeckte der Oberförster Etwas, das ihn im ersten Eindruck des Schreckens an seiner ganzen sicheren Lebensauffassung, ja an seiner ganzen fünfundvierzigjährigen Jägerpraxis verzweifeln machte — sein Pluto war spurlos von seiner Seite verschwunden, blieb verschwunden, er mochte dem Hund zuerst leise, dann laut und immer lauter pfeifen und rufen, so viel er wollte.</p><p>Wenn es doch nicht geheuer hier herum wäre! Dieser Gedanke schoß ihm plötzlich wie ein kalter Blitz durch den Kopf; mechanisch griff er nach der Satteltasche, wo seine geladene Doppelpistole stak, und spannte die beiden Hahne, worauf er mit aller Anstrengung seiner Sehkraft rechts und links in den mondhellen Wald hinunter spähte, der sich hier zu beiden Seiten der Landstraße steil abwärts senkte. Aber wäre auch nur ein Zweiglein, dünn wie ein Strohhalm, unter der Schneelast in den Wipfeln eingeknickt, er hätte es hören müssen, so grabesstill blieb es ringsum, mochte er auch seinen schrillen Jägerpfiff noch so laut noch allen Seiten hin ertönen lassen.</p><p>Erst nach einer Viertelstunde, die ihm eine halbe Ewigkeit dünkte, glaubte er in weiter, weiter Ferne das Bellen seines Hundes zu hören, wenn es nicht seine aufgeregten Sinne waren, die ihn getäuscht hatten. Aber nach wiederholtem Pfeifen gab endlich Pluto deutlich Appell, in welcher Entfernung von dem Standort seines Herrn, war bei dem durch den Schnee gedämpften Schall unmöglich zu bestimmen.</p><p>Am Ende ist er bei der allzueifrigen Verfolgung einer frischen Fährte in eine Schneegrube gestürzt und kann sich an den eisglatten Wänden nicht wieder herausarbeiten, dachte er und pfiff von Neuem. Zu seiner unaussprechlichen Freude verkündete ihm jedoch das näher und näher kommende Gebell des Hundes, daß er sich in dieser Vermuthung getäuscht habe: und nun rief er durch die hohlen Hände mit seiner mächtigen Stimme, so laut er konnte: „Ich Pluto! ici!" wobei er zugleich in den monderhellten Wald hinabspähte, der weiter unten eine Lichtung hatte, aus der er bei dieser Tageshelle mit seinem scharfen Jägerauge einen Baummarder von einem Steinmarder hätte unterscheiden können.</p><p>Dort erblickte er endlich seinen treuen Hund, wie er sich unter einem beständigen sonderbaren Winseln die steile Bergwand durch den tiefen Schnee herauf arbeitete, aber zu feinem höchsten Erstaunen nicht frei und ledig, sondern mit einem großen dunklen Gegenstand im Maule, vielleicht noch einmal so groß, wie der Hund, den derselbe mit aller Anstrengung herbeischleppte. Was es aber eigentlich war, ob ein großes Wild, vielleicht ein verendeter Hirsch oder Eber, oder ein Sack mit Reisig, oder ein unförmlicher dunkler Ballen, konnte der Oberförster trotz feines scharfen Gesichtes eine Zeitlang schlechterdings nicht erkennen, bis er plötzlich, als ihm der Hund noch näher gekommen war, zu feinem namenlosen Entsetzen gewahr wurde, daß es ein menschlicher Körper war, ja der Leichnam eines ausgewachsenen Menschen, den der Hund unter beständigem Heulen und Winseln mit den Zähnen die steile Bergwand heraufzerrte!</p><p>Laß los, Pluto! Laß los! Schon dich, Pluto! schrie Lätus mit keuchender Stimme, und das kurzgeschorene Haar stand ihm borstengleich zu Berge, bis ein paar Secunden später der Hund zwar noch immer nicht von seiner räthselhaften Last losließ, dem guten Oberförster selber aber eine Centnerlast vom Herzen fiel, weil er inne ward, daß das, was der Hund im Maule getragen, weder ein todter ausgewachsener Hirsch oder Eber, noch ein todter ausgewachsener Mensch, sondern nur des Hundes eigener Schatten gewesen war, der bald vor, bald neben demselben aus den blinkenden Schnee niederfiel und ihn ebenso complett getäuscht hatte, wie vorhin der Schatten seines wallenden Federbusches im Mondlicht mit der Häsin der Frau von Holzhauseu.</p><p>Racker du, infamer! stammelte er, als der Hund freudebellend an dem Pferd hinaussprang, während sein Herr ganz zerknirscht die Pistole in die Satteltasche zurückthat, um sich dann mit einem tiefen Athemzug den Angstschweiß von der Stirne zu wischen. Wart, wenn wir nach Hause kommen, sollst du inne werden, daß ich nicht das Löbche von Hungen bin, sondern der Oberförster Lätus, mit dem man nicht ungestraft seinen Schabernack treibt! Solch einen Schreck möcht' ich sogar meinem eignen Jubiläumstag zulieb nicht zum zweitenmal erleben. Denn so gut ich heute den Schatten für einen Körper nahm, kann ich ein andermal auch den Körper für einen Schatten halten, der mich nichts angeht, und was hätt' ich denn eigentlich mit ihm anfangen wollen, wär's wirklich ein todter Mensch gewesen, den mir der Pluto apportirte?</p><p>Unter diesem halblauten Selbstgespräch, zu welchem der Mond, dieser große Lügenmeister der Schöpfung, an dem stahlblauen Himmel ein gar vergnügliches Gesicht über die wohlgelungene Neckerei seines liebsten Jüngers auf Erden schnitt, langte der Oberförster gegen halb zehn Uhr in der Stadt an, die jener bereits ihm und seinem bewiesenen Heldenmuth zu Ehren glanzvoll in allen Gassen und Höfen illuminirt hatte, obwohl, außer in der Krone, alle Fenster und Bürgerhäuser dunkel waren. Hier aber nach solchen wunderbaren Erlebnissen und nach einem so vergnügten Tag ungerührt und ohne gewohnten Nachttrunk vorüber zu reiten, wäre dem Oberförster heute wohl zum erstenmal in seinem Leben passirt; also übergab er dem Knecht des Wirthes den Braunen zur Weiterbeförderung in den warmen Stall und trug ihm auf, der Frau Oberförsterin, falls sie noch wachen sollte, einen recht freundlichen Gruß von ihm zu vermelden und er werde gleich Nachkommen. Dann trat er gestiefelt und gespornt, den Federhut keck auf dem linken Ohr, in den Kreis der Freunde, die ihn mit lautem Jubel begrüßten, obwohl es nur noch die gewohnten vier Uebersitzer waren, der Apotheker, der Rector, der Stadtschreiber und der Amtsphysicus, vier so schlaflose Gesellen, daß die böse Welt von ihnen behauptete, sie würden am jüngsten Tag die Letzten sein bei der großen allgemeinen Auferstehung, weil sie sich Zeit ihres Lebens durch ihr ewiges Uebersitzen um allen gesunden Vormitternachtsschlaf gebracht hätten.</p><p>Erzähl, Lätus, erzähl! Wie war's? Wie ist's abgelaufen? Steht der Kirschberg noch auf seinem alten Platz, oder ist er euch unter den Sitzen weg ins Thal gerutscht? mit diesen neckischen Fragen wurde der Oberförster von den vier losen Nachtvögeln stürmisch überfallen, während ihm der Kronenwirth den großen Lederstuhl zurecht rückte, auf den er sich mit seiner ganzen Schwere niederfallen ließ.</p><p>Gemach, ihr Leut', gemach, Gevatter Buck! stöhnte er schnaufend und machte mit dem Oberkörper einen krampfhaften Ruck, wie wohl ein alter Ritter des Mittelalters zu thun pflegte, wenn er von einem gewaltigen Strauß auf seine Burg heimkehrte und ihm nun der Eisenpanzer überall zu eng wurde. Jörghennrich! Gleich einen Ganzen, aber siedigheiß wie des Teufels Nachtmahlstrunk! Schwerenoth, welche echte Jubiläumstemperatur! Wölfen und Bären sollte man aus christlicher Barmherzigkeit einen Grog hinausschicken, damit sie nicht morgen rackesteif und erfroren auf den Schneewehen Liegen! Heute Nacht geht mehr Wild in unserem Revier ein, als in drei Jahren wieder gesetzt wird. Recht, Jörghennrich, der ist steif, aber so gehört er sich auch nach einem solchen Stoß auf die Nerven, wie ich ihn vor einer halben Stunde zu bestehen hatte! Ach, schickt doch auch dem armen Kerl einen solchen Schluck hinaus an den Wallenstein, vielleicht erholt er sich wieder von seiner Erstarrung!</p><p>Was? Wer? Welcher Kerl? Erzähl, Lätus, erzähl!</p><p>Jawohl, erzähl, Lätus, erzähl! So schreit ihr immer wie junge Nestraben nach ihrem Leibfutter, den Engerlingen, nur, damit ihr wieder Etwas zu klatschen und zu verdrehen habt! versetzte der Alte zwar grob, aber doch mit einem triumphirenden Blick über seine eigene Festigkeit. Als wenn'S nicht hundert wunderbare Geschichten gab', die, je nachdem man sie erzählt, aus der sonnenhellsten Wahrheit zur blanken Lüge werden und umgekehrt! Darum wird aber auch heute Nichts von Belang verzapft, und auch du schwatzest mir nicht aus der Schule, Pluto, sonst mußt du mir ihn, weiß Gott der Herr, wieder dahin tragen, wo du ihn herbekommen hast!</p><p>Unser Freund Gottfried gefällt sich heute wieder mal darin, uns Räthsel und Charaden aufzugeben, die er selber nicht lösen kann, sagte der Stadtschreiber ärgerlich.</p><p>Wenn du uns nur vexiren wolltest, so wären wir besser heimgegangen, anstatt uns dir zulieb die Gläser noch einmal füllen zu lassen, bemerkte der Rector gleich verdrießlich. Wir wollen ja deine wunderbaren Geschichten gar nicht hören, sondern nur wissen, wie das heutige Fest auf dem Kirschberg ausgefallen ist?</p><p>Famos, aber naß bis zum Triefen! erwiderte Lätus zerstreut und sichtlich mit ganz andern Dingen beschäftigt. Der Landjägermeister war wirklich auch da und bleibt sogar heute dort über Nacht; im Ganzen mochten's, außer den Frauenzimmern, fünfundzwanzig Gäste gewesen sein, und getafelt wurde von ein Uhr bis Fünfe in einem Stück weg.</p><p>Man muß es der alten Försterin lassen, in der Kochkunst kommt ihr keine zweite Hausfrau des Vogelsbergs gleich, sagte der Apotheker. Und die Weine?</p><p>Niersteiner, zweiundzwanziger, über Tisch, und nachher ein alter, rother Aßmannshäuser, petschirter, wie ihn selbst der Kurfürst nicht besser trinkt, versetzte Lätus in seiner vorigen Zerstreutheit. Wenn nicht von beiden Sorten je siebzig Flaschen an ihre irdische Bestimmung glauben mußten, so ist dies weder des Wirthes noch meine Schuld.</p><p>Was hast du nur, Gevatter? Warum siehst du beständig so besorgt deinen Hund an, als fehle ihm etwas? fragte der Amtsphysicus. Er schläft ja so fest am warmen Ofen, als wollte er's für uns alle besorgen?</p><p>Dafür hat er mir aber auch heute schon Sorge gemacht, erwiderte Lätus mit einer ganz eignen, geheimnißvollen Betonung.</p><p>Gewiß wollte ihn dir der Landjägermeister abschwatzen? fuhr der Doctor neugierig fort. Ja, das ist ein Hundeliebhaber wie Keiner und versteht's, einen Untergebenen aus der Fassung zu bringen, wenn ihm dessen Hund gefällt! Aber schön ist's doch nicht von einem so hochgestellten, einstußreichen Vorgesetzten, dich in eine solche Klemme zu bringen!</p><p>Das ist ihm auch nicht im Traume eingefallen, entgegnete Lätus erregt. Contraire ! Er gönnt mir den Hund so sehr von ganzem Herzen, daß er sagte, um den Pluto thue ihm nur das Eine leid, daß ihn mir ein ehemaliger kaiserlicher Kammerknecht und Frankfurter Schutzjude zum Präsent gemacht habe, worauf ich ihm aber gleich scherzhaft zur Antwort gab: Excellenz, und wenn ihn mir selbst der Freiherr Moritz von Bethmann, der Stolz der Frankfurter Bürgerschaft, zum Präsent gemacht hätte, er wär' mir nicht so schätzbar als so, weil bekanntermaßen sein Schenker sonst gar nicht zu den Freigebigen gehört. Worauf der alte Herr lachend mit mir anstieß und sagte: Gott verdamm mich, Lätus, Ihr trefft doch immer den Nagel auf den Kopf, also aufs Wohl von Eurem Freund Rothschild!</p><p>Ich weiß, du standest immer in hoher Gunst bei ihm, äußerte der Stadtschreiber Spamer. Bei deinem Jubiläum fehlt er gewiß dermaleinst auch nicht, wenn ihn Gott noch so lange bei Leben und Gesundheit erhält.</p><p>Sicherlich fehlt er dann nicht, sagte der Oberförster geschmeichelt, setzte aber gleich darauf mit dem vorigen geheimnißvollen Tone hinzu: Zumal das meinige in den Märzmond fällt, wo hoffentlich keine Leute mehr im Walde erfrieren werden.</p><p>Laßt uns austrinken und machen, daß wir in unsere Betten kommen, sagte der Amtsphysicus, als hätte er die letzten Worte des Oberförsters ganz überhört, obwohl ihm doch der verhängnißvolle Zungenanstoß des Redenden so wenig entgangen war, als den Andern, die sich bedeutsame Blicke zuwarfen.</p><p>Es ist auch schon im März vorgekommen, daß Leute im Vogelsberg erfroren gefunden wurden, bemerkte der Apotheker und gähnte wie ein Berliner Eckensteher. Ja, macht, daß wir zu unsern Weibern kommen, des Pluto's bickelfester Schlaf wirkt ordentlich ansteckend auf meine Augenlider ein.</p><p>Der hat gut schlafen — nach solcher Anstrengung! brummte Lätus vor sich hin. Der Racker! Mir einen solchen Streich zu spielen! Aber das ist wahr, die Engländer sind grundpraktische Leute, wissen selbst das Verschiedenartigste zu verbinden, sogar das werkthätige Christenthum und die Hundedressur!</p><p>Ich glaub', der Niersteiner und der Aßmannshäuser haben sich auch in deinem Kopf verbunden, Gevatter Gottfried! sagte der Amtsphysicus spöttisch.</p><p>Hört, was mir mit dem Pluto passirt ist, vorhin in der Spieß am Wallenstein, platzte der Oberförster, als auch die Andern verlangend nach ihren Mänteln sahen, mit seiner bekannten Zuvorkommenheit heraus. Ihr mögt die Geschicht' glauben oder nicht, wenn ich sie mir nur noch vor dem Schlafengehen aus dem Sinn reden kann!</p><p>Wahrheit oder Dichtung, jedem noch ein Glas Grog, Jörghennrich! rief der Stadtschreiber mit großer Geistesgegenwart.</p><p>Nach einem solchen Erlebniß hört alles Windbeuteln von selber auf, sagte Lätus, warf seine Zunge, wie um ihr die nöthige Elasticität zu geben, drei, vier Mal schnalzend im Munde herum, und erzählte sodann seinen lauschenden Zuhörern die Erlebnisse auf seinem Heimritt so wahrheitsgetreu und umständlich, daß sie ihm der gewissenhafteste unter unsern Lesern nöthigenfalls selber bestätigen könnte.</p><p>Erst am Wallenstein, da der spurlos verschwundene Pluto immer spurloser verschwunden blieb, alles Rufen und Pfeifen zu Nichts half, als möglicherweise die im Walde befindlichen Räuber herbeizulocken, verschoben sich unter der wachsenden Aufregung und Spannung von Erzähler und Zuhörern unmerklich Coulissen und Begebenheiten des vorhinigen Erlebnisses zu neuen Gebilden einer mehr selbständig und frei waltenden Einbildung; schon der erste Appell des Hundes glich mehr einem menschlichen Hülferuf aus weiter Entfernung, untermischt mit herzbrechenden Klagetönen; und wie jetzt die Stimme Pluto's immer näher und näher kam, der Gaul immer ängstlicher unter seinem athemlos lauschenden Reiter erzitterte und die Ohren spitzte, da wußte es der Oberförster schon ganz bestimmt, daß irgend ein außerordentliches Ereigniß im Anzuge sei, eines jener Ereignisse, die noch nie zuvor erlebt wurden und vielleicht in hundert Jahren auch nicht wieder erlebt werden!</p><p>Endlich, Gott sei Dank, werd' ich des Hundes beim hellen Schein von Schnee und Mond tief unten an der steilen Bergwand ansichtig! Mit einer schweren Bürde im Maul arbeitet sich das treue Thier mit Riesenkraft durch den klaftertiefen Schnee bergan; einmal versinkt es mit seiner Last im Schnee, dann kommt es wieder glücklich zum Vorschein, bellt ganz deutlich: Herr, hilf mir, ich bring' ihn nicht weiter! — Aber wie könnt' ich ihm helfen, wenn ich auch gewollt hätte, da ich ja auf dem Gaule saß, und jetzt, o, ich mach's kurz um euret- und meinetwillen, jetzt hat der Hund aller Hunde glücklich die Höhe erreicht, aber was er im Maule trägt, was er vor mich hinlegt, ist weder der Cadaver von einem Hirsch oder Eber, noch ein Reisigsack oder Tuchballen, wie ich abwechselnd gemuthmaßt hatte, sondern ist, nehmt den Hut ab vor meinem Pluto, ihr Herren, und sprecht ein andächtig Vaterunser, ist — ein ausgewachsener erfrorener Handwerksbursch mit einem Felleisen auf dem Rücken und sogar noch mit dem Wanderbüchelchen, das ihm vorn zur Brusttasche heraussieht!</p><p>Ein Handwerksbursche! Erfroren! — Also wirklich todt? Lätus, was du nicht sagst! riefen die vier Zuhörer und bestärkten einander durch bedeutsame Blicke und Winke, ernsthaft zu bleiben und ihn ruhig weiter erzählen zu lassen.</p><p>Todt war er und rackesteif wie ein Scheit Holz, sein bärtig Gesicht so blau angelaufen, daß ich trotz meines Entsetzens unwillkürlich bei mir denken mußte: der macht auch keinen Blauen mehr! sagte der Oberförster und that einen tiefen Zug aus dem dampfenden Kelchglas.</p><p>Und was machtest du, Gevatter Lätus? Mir gerinnt das Blut zu Eis ! stammelte der Apotheker unter einem Schüttelfrost.</p><p>Wie mir's auch gerann, sagte der Alte mit rollenden Augen. Was ich aber that, da fragt meinen Pluto, fragt meinen Braunen, ich selber weiß es meiner Seel' nicht mehr! Fart ging's im vollen Carrière blindlings der Stadt zu, hast du's nicht gesehen, sollst du's noch sehen!</p><p>Was! Du ließest den Unglücklichen liegen? rief der Stadtschreiber bestürzt.</p><p>Hätt' ich ihn sollen vor mich auf den Sattelknopf legen, oder ihn hinten quer aufbinden? Oder hätt' ich mich sollen zu ihm strecken in den Schnee und gleichfalls Blauen machen bis zum jüngsten Tag? fuhr der Oberförster ganz erbos't über solche albernen Fragen zornig auf.</p><p>Wenigstens einen Versuch zu seiner Wiederbelebung hättest du doch machen sollen, sagte der Amtsphysicus kopfschüttelnd.</p><p>Was ist da zu versuchen? Was ist da zu beleben? rief der Alte immer grimmiger. War' er nicht todt gewesen, maustodt, so hätt' er sich wohl nicht gutwillig wie ein geschossener Hase vom Pluto im Maul apportiren lassen. Aber wer Lust dazu hat, kann's ja noch immer thun. Er liegt droben in der Spieß unterm Wallenstein und wird wohl schwerlich unter der Zeit fortgelaufen sein.</p><p>Du redest mir da das rechte Wort aus der Seele, Gevatter Lätus! sagte Doctor Buck feierlich und erhob sich zum sprachlosen Erstaunen des Oberförsters rasch entschlossen vom Stuhle. Schon meine Amtspflicht als Gerichtsarzt verlangt meine schleunigste Anwesenheit an Ort und Stelle, daher laßt schnell den Schlitten anspannen, Jörghennerich, jetzt ist's gleich halb elf Uhr, und in zwanzig Minuten können wir dort sein. Auch du, Stadtschreiber, mußt mit, weil keine andere Gerichtsperson mehr anwesend ist, um den Thatbestand, daß ein Mensch im Walde erfroren aufgesunden worden ist, festzustellen, und den Rector nehmen wir als Urkundsperson mit. Du aber, Vetter Theodor, läufst flugs in deine Apotheke und holst eine Flasche Spiritus, mit Steinöl vermischt, zum Einreiben, sowie etwas verdünnte Kantharidentinctur und Kampfergeist. Denn ist's nur Asphyxia oder Scheintodt, so muß Alles aufgeboten werden, ihn zu retten. Auch eine Schaufel oder zwei laßt den Knecht mitnehmen, damit wir ihn sogleich nackt bis auf Mund und Nasenlöcher in den Schnee einscharren können, um vor allem die Hautthätigkeit wieder zu beleben. Schnell, Jörghennerich, säumt nicht, oder ich mach' Euch für alle Folgen verantwortlich!</p><p>Willst du nicht auch den Pluto noch mitnehmen, daß er ihn euch vollends nach der Stadt schafft? spottete Lätus mit einem schallenden Gelächter.</p><p>Das nicht, aber deinen unverzeihlichen Fehler, soweit es in meinen Kräften steht, wieder gut machen, das will ich, versetzte der Amtsarzt mit einem strafenden Blick.</p><p>Ich begreife dich wirklich nicht, Lätus! sagte der Reetor gleichfalls ganz entrüstet. Du, sonst ein so barmherziger Samariter, und heute, bei einer Decemberkälte von mindestens dreiundzwanzig Grad Reaumur, ein so herzloser Barbar!</p><p>Hat sich was zu samaritern, wenn man selber vor Schreck mehr todt als lebendig ist! brummte der Oberförster mit einem zornigen Ruck, daß der alte Lederstuhl in allen seinen Fugen knackte. Ach, laßt doch endlich das Gefoppe mit dem Handwerksburschen! Ich sag' euch ja, dem ist wohler wie uns allen, dem thut längst kein Finger mehr weh!</p><p>Darüber wird uns jedenfalls die Besichtigung besser belehren, wie du, sagte der Doctor mit trockener Bestimmtheit. Jörghennerich, ist angespannt?</p><p>Zu dienen, Herr Amtsphysicus! Auch die Medicamente liegen, gut in Stroh verpackt, im vorderen Sitzkasten.</p><p>Gute Nacht, Lätus! Wärmt ein Bett, Jörghennerich, vielleicht bringen wir ihn doch noch lebendig in die Krone, rief der Stadtschreiber, und fort stürmten die drei Lebensretter in ihren Mänteln die Treppe hinunter, ehe der Oberförster noch recht wußte, ob er seinen Sinnen trauen solle oder nicht. Erst das Helle Schellengeklingel des abfahrenden Schlittens erweckte ihn aus seinem dumpfen Hinbrüten, und ans Fenster stürzend und beide Flügel aufreißend sah er wirklich den Schlitten mit den drei Herren die Straße hinauffahren, der Spieß zu, gerade als es auf dem alten Stadtkirchthurm dreiviertel auf Elf schlug und der Mond wieder voll aus wallendem Gewölk hervorbrach, um neugierig zu sehen, wie sich sein übermüthiges Neckespiel mit dem zu einem erfrorenen Handwerksburschen avancirten Hundeschatten weiter gestalten werde.</p><p>Wenn Die ihn lebendig heimbringen, soll mir Zeit meines Lebens kein wahres Wort mehr über die Zunge kommen, bis mich Sanct Peter an der Himmelsthür nach meinem Stand und Namen fragt, murmelte Lätus und gab dem Hunde aller Hunde, als dieser nicht gleich von selbst answachen wollte, einen so zornigen Fußtritt in die Seite, daß Pluto mit einem lauten Gewinsel auffuhr und seinen Herrn ganz groß über die unzarte Behandlung ansah.</p><p>Das ist dafür, daß du vorhin deinen eignen Herrn mit deinem Schatten zum Besten gehalten hast! Aber wart, Racker, ich will dir das Lügen schon vertreiben! In England mag das unter den Jagdhunden Mode sein, in unserem biederen Deutschland dagegen lügen höchstens nur die Menschen dann und wann einmal zum Zeitvertreib, aber auch die nur immer auf Hunds-Unkosten!</p><p>Dennoch war abermals nur die arme Hermine das unschuldige Opfer von ihres Vaters Lügengeist und schlimmem Rust weil sie auch an dieser neuesten Lüge des Alten schuld sein sollte, als am folgenden Tag die Geschichte mit dem erfrorenen Handwerksburschen von Haus zu Haus die Runde durch die ganze Stadt machte und Frau Jette und ihr Julchen von allen Seiten mit Fragen bestürmt wurden, wo der Verunglückte geblieben, und was der Herr Oberförster mit dem Leichnam desselben angefangen habe?</p><p>Denn weder die Gendarmen, noch die Waldhüter konnten denselben ausfindig machen, nachdem ihn schon der Amtsphysicus mit dem Stadtschreiber und Rector in der vergangenen Nacht mit Laternen wie eine Stecknadel gesucht hatten, obwohl ihn doch der Oberförster noch eine Stunde zuvor steiferfroren oben am Wallenstein hatte liegen sehen mit dem Tornister auf dem Rücken, ja sogar noch mit dem Wanderbuch in der Brusttasche.</p><p>Freilich, er selber, der Entdecker des unbekannten Europäers, war schon in der Frühe des Tages, von einem dunklen Instinct geleitet, mit seinem Pluto „in Dienstgeschäften" nach dem entferntesten District seines weitläufigen Reviers geritten und kehrte schwerlich vor Anbruch der Nacht zurück. Mithin konnte ihn Keiner seiner Bekannten nach den näheren Umständen seines nächtlichen Abenteuers fragen, und Frau und Töchter wußten so wenig davon, daß sie's erst aus dem Munde dritter Personen erfuhren, was der Alte wieder für Unheil angestiftet hatte. Da rief seine Jette ganz bestürzt:</p><p>Also darum hat er die ganze Nacht so bänglich im Schlafe gestöhnt und geseufzt und sich beständig von einer Seite zur andern geworfen! Auch redete er mehrmals laut im Schlafe, und einmal rief er sogar ganz wüthend: Pack an, Pluto, zerreiß ihn, es ist einer von den Hallunken, die das Löbche im Wald angefallen haben! — Und sich selber unterbrechend, fuhr sie die jüngere Tochter zornwüthig an: Das hast du nun von deinem eifrigen Zureden, du Schwindelkopf! An den fünf Fingern hättest du dir's abzählen können, daß ihm der Ritt nach dem Kirschberg wieder theuer zu stehen kommen werde. Aber nein, da hieß es beständig: Ach, laßt doch dem Vater die Freud' — gönnt ihm doch den frohen Tag, — er hat ja so schon so wenig in seinem Leben, und wie all' die schönen Reden lauteten! Ja, alle Lust hätt' ich, dir meinen Flachsrocken an den Kopf zu schmeißen, du Windbeutelin, du verliebte Wachtel du! Lern's nur, lern's nur immer besser von ihm, die schöne Tugend, deinen Nebenmenschen einen blauen Dunst vorzumachen, Anlage hast du genug dazu!</p><p>Wenigstens glaub' ich jetzt zu wissen, wo der erfrorene Handwerksbursch hingekommen ist! sagte die schöne Tochter ihres Vaters keck und zuversichtlich. Wie der Herr Oberförster fortgeritten war, kam der andere Spießgeselle, der das Löbche berauben half, eiligst aus der Waldschlucht herauf und trug seinen erfrorenen Bruder Danziger oder Braunschweiger wieder dahin zurück, wo ihn Pluto gefunden hatte. Das ist so gewiß, als zwei mal zwei vier ist, und ich wundere mich nur, daß dies noch Keinem der allerweltsklugen Herren in der Krone eingefallen ist!</p><p>Arme Läta! Diesmal hattest du dich doch in dieser echt väterlichen Denkungsweise verrechnet! Denn kaum daß sie's gesagt, flog ihr wirklich der Spinnrocken der heftigen Mutter sammt dem Netznapf so stark gegen die linke Kopfseite, daß nur die weiche Flachsumhüllung sie vor ernstlichem Schaden behütete, und gleichzeitig rief die Oberförsterin ganz kirschbraunroth vor Wuth:</p><p>Auf der Stelle gehst du mir aus den Augen, du Phantast, du unnütziger Spottvogel. Wenn Das deine ganze Weisheit ist, die kannst du für dich behalten und brauchst nicht noch deine arme Mutter damit zu alteriren!</p><p>Aber diesmal, mein' ich, hätte Hermine gar nicht so Unrecht mit ihrem Einfall, beste Mutter, sagte die ältere Schwester, der jüngeren Partei ergreifend, während diese ruhig den Flachsrocken ans Spinnrad steckte und den Napf aus der Wasserflasche frisch füllte. Wir brauchen's ja nur den Leuten nicht auf die Nase zu binden, daß es dem Vater bloß geträumt hat, der erfrorene Handwerksbursche sei einer von den zwei Straßenräubern gewesen, die das Löbche aus Hungen angefallen haben, so kommen sie vielleicht auf die gleiche Idee, und das Fragen, was aus dem Leichnam geworden, hört dann von selber auf.</p><p>Was! Auch ich soll mich noch in meinen alten Tagen aufs Lügen und Ausschneiden verlegen? rief Frau Jette ganz empört über diesen schlauen Vorschlag ihrer Aelteren. Schäm dich, Jule, deiner Mutter so was zuzumuthen! Was würde dein Bräutigam zu dieser Probe deiner Wahrheitsliebe sagen? — Hat mir doch euer Vater mit seinem ewigen Windbeuteln Herzeleid und Noth genug bereitet, ach, und die allerschlimmste Lüge, die einzige, die. ich ihm sogar selber glaubte, kann ich euch nicht 'mal sagen! Damit vexirte er mich gleich nach dem Tod eures Brüderchens Walther, das unser Herrgott einjährig an den Masern zn sich nahm, der einzige Bube, den er uns schenkte. Denn ein Jahr nach ihm kam dieser Rauschebündel da zur Welt, und schon auf den ersten Blick erkannt' ich den Lug, welchen mir der gottlose Mann in meiner Untröstlichkeit über den Verlust unseres Stammhalters vorgemacht hatte.</p><p>Die beiden Schwestern sahen sich bei diesem wohlbekannten Klagelied der leidenschaftlichen Mutter schalkhaft an; Hermine aber sagte ganz treuherzig, indem sie ihr mit der weichen Hand sanft die Thränen von den Wangen wischte:</p><p>Die Frau Jette sollte Gott alle Abende vor dem Schlafengehen auf den Knien danken, daß ich kein Bube worden bin, sondern nur eine Copie von ihr selber, ich war' sonst am Ende ganz in des Vaters Art geschlagen, wo es doch eben noch gnädig abging! — Auch sagte es ja unser Herr Oberpfarrer selbst, da sein Riekchen den Stumpertenröder Schulmeister heirathete, eine Nothlüge sei im Nothfall Gott sogar wohlgefälliger, als eine Wahrheit in Nöthen.</p><p>Willst du noch mal den Rocken an den Kopf haben, Windbeutel! platzte die Oberförsterin mit einem Lachkrampf heraus und gab dem Spinnrad mit dem Fuß einen so heftigen Stoß, daß es bis mitten ins Zimmer fuhr. Alleweil sag' ich's euch ein für allemal, gewindbeutelt wird nicht; aber wenn der erlogene Handwerksbursch, wollt' sagen der erfrorene, wieder aufgethaut und mit seinem Spießgesellen weiter ins Hessenland fechten gangen wär', so legten wir ihm unsererseits Nichts in den Weg, sondern ließen ihn ruhig seines Wegs ziehen.</p><p>Jubelnd flog ihr Hermine an den Hals und rief in komischem Pathos mit des Vaters kräftiger Stimme:</p><p>Mutter, wär' jetzt dein gestrenger Hausherr da, er nähme dich voll Stolz in den Arm und spräche mit dem Schneider Bickel von Lich, als er dir des Vaters grünsammetnen Westenstoff verschnitten hatte: Frau Oberförsterin, es schadet nix, nur frisch Tuch her! —</p><p>Aber wiewohl es den vereinten Bemühungen der beiden Schwestern auf diese Weise gelang, der Mutter ihren Kummer und Aerger über des Vaters neuesten Genielug wegzuscherzen, hatte sich doch der gute Oberförster diesmal mit seiner ausbündigen Geschichte von dem erfrorenen Handwerksburschen in eine Sackgasse hineingelogen, aus der er nicht so leicht wieder herauskommen sollte. Denn die Gelegenheit war für seine boshaften Necker und Spötter allzugünstig, ihn diesmal sogar noch an Originalität zu überbieten und ohne alle Gefahr ein rechtes Schelmenstückchen nach kleinstädtischem Geschmack anzustiften; da es sich der Philister damals ebenso wenig als heutzutage nehmen ließ, dem Genie, sobald es ihm selber arglos die geschliffene Waffe des Humors und der Satire in die Hand gab, damit einen rechten Genickfang zu versetzen, sogar noch unter Beobachtung aller gesetzlichen Formen, mitunter selbst unter des hohen durchlauchtigsten Bundes schützenden Privilegien. Denn auch die fischblütige Nüchternheit hat zuweilen einen Anflug von erfinderischer Laune, nachdem das schöpferische Genie, der gottbegnadete Humor im täglichen Verkehr seinen Glanz für sie verloren und durch sein beständiges Blitzen und Funkeln ihr blödes Auge an seine blendende Nähe gewöhnt hat. Und leider, ach leider hatte Freund Lätus diesmal den Schauplatz seines neuesten wunderbaren Erlebnisses so ungeschickt auf eine allen Leuten bekannte Oertlichkeit verlegt, hatte die Coulissen seiner romantischen Welt so unvorsichtig mitten in die alltäglichste Wirklichkeit hineingerückt, daß die Versuchung, die Dichtung diesmal für volle Wirklichkeit zu nehmen, für seine schadenfrohen Necker nahe genug lag, sie, die sich früher wohl gehütet hatten ihm in das Palais von Baron Rothschild auf der Zeit zu Frankfurt, oder gar in die fürstlichen Prachtsäle auf der Wilhelmshöhe bei Kassel nachzuschleichen.</p><p>Der Umstand, daß ihnen der Oberförster diesmal sogar aus dem Wege ging und sich auch am Abend nicht im Honoratiorenclub sehen ließ, bestärkte sie noch in ihrem anmaßlichen Dünkel, daß die Stunde, ihm endlich einen rechten Denkzettel für sein jahrelanges Lügen geben zu können, gekommen sei, zur Genugthuung der ganzen Stadt und ihrer geistreichen und witzigen Notabeln.</p><p>Bald ging denn auch in dunklem Gemunkel das wichtige Geheimniß von Ohr zu Ohr, der Amtsphysicus habe in pflichtschuldigem, durch keine persönliche Rücksicht zu beirrendem Diensteifer die Sache mit dem erfrorenen und dann wieder spurlos verschwundenen Handwerksburschen beim Amte zur Anzeige gebracht, und dieses werde höchst wahrscheinlich eine gerichtliche Untersuchung des räthselhaften Vorgangs unter dem Wallenstein in der Spieß einleiten. Denn der Oberförster habe es ja vor vier glaubhaften Zeugen mit allen Nebenumständen in der Krone erzählt, daß er am Abend des Jubiläumstages seines Freundes Kessel nicht bloß einen todten oder scheintodten Menschen an besagter Stelle im Walde gefunden, sondern auch in ihm mit aller Bestimmtheit einen wandernden Handwerksburschen erkannt hätte; also Gründe und Anhaltspunkte genug für Richter und Behörden, die Hände nicht in den Schoß zu legen, sondern mit allem nachdrucksamen Eifer darauf los zu untersuchen.</p><p>Dennoch konnten sich Landrichter und Assessoren ungeachtet ihrer Jnquisitionslust nicht verhehlen, daß die Sache aus mehr als einem Grunde ihre Schwierigkeit habe; auch wenn das gemüthliche Verfahren bei den Gerichten, sonst auch Schlendrian genannt, dazu die vielfachen genauen Beziehungen der Beamten untereinander, Verschwägerungen, Gevatterschaften und dgl., damals noch manche kleine Abweichung von der Gesetzesvorschrift, manche Eigenmächtigkeit, sonst auch Schreibstubendespotie genannt, erlaubten, die heutzutage sogar im hintersten Hinterland der deutschen Gerechtigkeitspflege nicht mehr Vorkommen dürfte.</p><p>Denn erstens war der Oberförster, von seiner uns bekannten kleinen Schwäche abgesehen, aus der er ja selber am wenigsten ein Hehl machte, ein so respectabler Beamter und war zweitens, wenn ihn seine Wahrheitsliebe nicht im Stiche ließ, ein so entschlossener und thatkräftiger Mann, daß Niemand gerne in seinen kühlen Stimmungen mit ihm anband; besonders wenn er Grund zu dem Argwohn zu haben glaubte, daß man aus seiner allzu lebhaften Phantasie nachtheilige Schlußfolgerungen auf die sonstige Zuverlässigkeit seines Charakters in moralischer und dienstlicher Hinsicht zog, was ihn in eine wahre Berserkerwuth versetzen konnte. Denn seine Lügen waren ja nur Privatlügen, gleichsam die dichterischen Ergüsse seiner Mußestunden, und gingen Niemand Etwas an. Wo Andere beim Karten- und Kegelspiel ihr Geld verloren, oft zum großen Nachtheil ihrer Familien; oder kostspielige Liebhabereien hatten; oder ihre und der Ihrigen Existenz auf gewagte Speculationen setzten, da log er einfach und gemüthlich zu keines Menschen Schaden, höchstens auf Kosten der Wahrheit, die ja bekanntlich überall so spottwohlfeil ist, daß sie eigentlich Niemand schonen zu müssen glaubt; und war nicht bloß ein anerkannt tüchtiger, pflichtgetreuer Beamter, sondern auch ein musterhafter Familienvater, hielt strenge auf Zucht und Ordnung im Hause, und hatte seinen beiden Töchtern, neben der praktischen Erziehung der Mutter, durch tüchtige Lehrer eine so gute Ausbildung geben lassen, daß wenigstens die Eine von ihnen, seine blonde Hermine, den meisten jüngeren Herren in ihrem Kreise für viel zu gebildet und fein erzogen galt und darum auch für viel zu selbständig, um als passende Partie für einen Landbeamten, Pfarrer oder Gutsbesitzer zu erscheinen, deren begrenzter geistiger Gesichtskreis so oft den entschiedensten Gegensatz zu dem geographischen auf ihren windigen Vogelsberger Höhen bildete.</p><p>Daß die Familie Lätus außerdem sehr angesehene Freunde und Verwandte in der Residenz hatte, war gleichfalls ein bei dem gegen den Oberförster vorzunehmenden gerichtlichen Verfahren wohl zu berücksichtigender Umstand; zumal das Landgericht, vor welches der boshafte Doctor Buck die Angelegenheit mit dem erfrorenen Handwerksburschen gebracht hatte, mehrere Beamten zählte, die wegen bewiesener Untüchtigkeit auf früheren Stellen in diesen sibirischen Landestheil verwiesen worden waren und daher alle Ursache hatten, höchsten Ortes so wenig als möglich von sich reden zu machen.</p><p>Allerdings war der ärztliche Bericht des Amtsphysicus für den flüchtigen Leser in aller dienstlichen Form abgefaßt und ließ an Deutlichkeit wie an Dringlichkeit Nichts zu wünschen übrig. Derselbe stützte sich neben der wortgetreuen Wiedergabe von des Oberförsters eigener Erzählung nicht bloß auf vier glaubhafte Zeugen, sondern auch auf die sofort an Ort und Stelle vorgenommene, gleichfalls ganz ordnungsmäßige Nachforschung, die nur leider so gar kein der Erwartung entsprechendes Resultat geliefert hatte. Dennoch hatte der Bericht zwei wesentliche Mängel, über die der Schreiber in seinem boshaften Diensteifer höchst oberflächlich hinweggegangen war. Weder war des bekannten, man kann wohl sagen, landeskundigen Talentes des Oberförsters für schwungvolle Dichtungen aus dem Stegreif mit einer Silbe erwähnt, noch war der jedenfalls höchst merkwürdigen Entdeckung des erfrorenen Gesellen die gehörige gründliche Beachtung geschenkt. Es hieß vielmehr nur ganz unbestimmt, allerdings mit des Oberförsters eignen Worten, der Jagdhund habe den Körper herbeigebracht; aber von welchem Orte des Waldes aus, aus welcher Entfernung und unter welchen Terrainschwierigkeiten, war ebenso wenig gesagt, als auch nur der Versuch gemacht, das ganz Unglaubliche und Unwahrscheinliche eines solchen Transports durch den klaftertiefen Schnee nachzuweisen, da ein ausgewachsener, bärtiger, stocksteifer Handwerksbursche, obendrein mit einem schweren Felleisen auf dem Rücken, immerhin schon eine ganz beträchtliche Last für einen, wenn auch noch so starken Jagdhund bildet, selbst ohne das Wanderbuch in der Brusttasche, welches bei diesem mühsamen Transport durch den tiefen Schnee nicht einmal verloren gegangen war.</p><p>Ungeachtet ihrer großen Neigung, dem alten fröhlichen Weidmann nach rechter engherziger Philisterart Eins anzuhängen, waren doch der Landrichter und seine Collegen erfahrene Juristen genug, um sich über das Gewagte eines selbständigen Vorschreitens gegen einen angesehenen Staatsdiener keine Täuschung zu machen. Der Dolus malus, die böse Arglist, lag denn doch allzu offen auf der flachen Hand; und der Verdacht eines stillschweigenden Einverständnisses mit dem Doctor, mit einen Dritten an seiner Ehre zu kränken, konnte bei aller Beobachtung der gesetzlichen Formen doch keinem unbefangenen Beurtheiler entgehen, ebensowenig als der große Schaden, den das Ansehen der Gesetze und Behörden durch eine solche Scheinjustiz, welche den geist- und witzarmen Humor des Honoratiorenclubs in die Amtsstube verpflanzte, erleiden mußten. Aber wie gesagt, die Neigung der würdigen Herren vom Amte, das gute Krähwinkel durch eine solche wichtige Sache in Ruf und Ansehen zu bringen und in richterlicher Unantastbarkeit ein rechtes Schelmenstück mit pfiffigster Schlauheit auszuführen, war denn doch allzugroß, als daß sie der Versuchung hierzu hätten widerstehen können. Denn was gab es damals in der Geistesöde kleinstädtischer Geselligkeit Höheres und Genußreicheres, wie einen solchen Spaß mit recht starkem Hochgeschmack, wobei man die Lacher auf seiner Seite hatte und doch so unantastbar dastand, wie Aristides, als die Athener es müde waren, ihn stets nur den Gerechten nennen zu hören?</p><p>Leider ermunterte der Oberförster selbst, wie schon erwähnt, durch sein sonderbares Betragen die sauberen Gesellen zu ihrem schelmischen Ränkespiel; denn wie am ersten Tage nach jenem verhängnißvollen Heimritt vom Kirschberg, so war er auch an den darauf folgenden Tagen für alle Welt unsichtbar, verließ meist schon in aller Tagesfrühe die Amtsstadt und kehrte erst spät in der. Nacht nach Hause zurück, während weder Frau und Töchter, noch das Gesinde ihren Bekannten sagen wollten, was ihn gerade jetzt, in dieser rauhen Jahreszeit, so häufig nach Außen führte.</p><p>Die Vermuthung, er gehe nur dem Gerede von dem erfrorenen Handwerksburschen aus dem Wege, lag jedoch so nahe, daß die Schelmenzunft in der Krone keine weitere Auskunft mehr hierüber bedurfte; und diese seine Verlegenheit reizte sie sogar nur noch mehr, den Spaß immer weiter zu treiben, ohne zu bedenken, in welche Lage dadurch nicht bloß er, sondern auch Frau und Töchter versetzt wurden.</p><p>Denn hier waren es ja die theuersten und innigsten Gefühle des Herzens, war der Gattin zärtliche Sorge, war die kindliche Liebe seiner Töchter und des künftigen Schwiegersohnes, die aufs Schmerzlichste durch diese boshaften Ränke verletzt und verwundet wurden und unter einer niedergedrückten, schwülen Stimmung schwer zu leiden hatten, nachdem ihm der Anschlag seiner Gegner, die Sache vors Gericht zu bringen, bekannt worden war und er bereits im Geiste seinen Namen der Schande und dem öffentlichen Gespötte preisgegeben sah.</p><p>Vergebens dachte er Tag und Nacht an Nichts als an ein Mittel, dem ihm drohenden Unheil zu entgehen; vergebens suchte ihn in Stunden einer mehr ruhigen Ueberlegung sein eigener Verstand zu belehren, daß kein unbefangener Mensch, und am Wenigsten ein landesherrliches Gericht, ihm aus einer harmlosen Lüge ein Verbrechen machen könne; die Angst vor dem Fluche der Lächerlichkeit war stärker in ihm, als alle Vernunftgründe; und die abenteuerlichsten Entwürfe, die wildesten Wuthausbrüche wechselten mit den Seelenleiden eines so trostlosen Trübsinns, daß die Seinen ernstlich zu sorgen anfingen, da er diesmal gegen seine sonstige Gewohnheit Das, was ihn bedrückte, in ein düsteres Schweigen hüllte und jeder herzlichen Zusprache der Gattin ebenso unzugänglich blieb, wie dem heiteren Wesen seiner bildschönen Töchter. Auch der Besuch des künftigen Schwiegersohnes Westhof, welcher in einem Städtchen der Wetterau als Vicar angestellt war und seiner demnächstigen Ernennung zu einer guten Pfarre in der Nachbarschaft entgegensah, änderte Nichts in des Alten muthloser Stimmung; denn auch Westhof's Vorstellungen scheiterten an seiner düsteren Verschlossenheit und der bei solchen leidenschaftlichen Charakteren doppelt hartnäckigen Schwermuth, welcher jede noch so schonende Berührung der unglücklichen Angelegenheit unerträglich war. da er weder Muth noch Festigkeit genug hatte, die entgegengesetzte, unbefangene Anschauung eines Dritten von der Sache anzuhören und mit Ruhe zu prüfen.</p><p>So hatte die muntere Lüge, die leichtsinnige Gewohnheit, oft mit einem einzigen Zungenschnalzer keck über die schwindelndsten Abgründe der Logik und Vernunft hinwegzusetzen, ihren schärfsten Stachel jetzt gegen ihn selber gekehrt. Noch nie war ihm ein Lug so frischweg von der Leber gegangen, noch nie hatte er aus der eignen Sinnestäuschung einen so dankbaren Stoff zu einer recht wirkungsvollen Phantasiegeburt beim ersten Anblick empfangen, wie bei dem Lug mir dem erfrorenen Handwerksburschen, der zuerst ein bloßer Hundeschatten gewesen; und doch, welche lähmende, erstarrende Wirkung auf sein ganzes Gemüthsleben, welche unseligen Folgen für seine bürgerliche und dienstliche Stellung hatte nicht gerade dieser unglückliche Jubiläumslug für einen Mann, der doch sonst in seiner munteren, waldgrünen Jägerlaune so herzhaft darauf loslog, daß man in Wahrheit von seinen Aufschneidereien sagen konnte, es werde Einem grün und blau vor den Augen!</p><p>Die Erkenntniß ihres gewagten Spieles hatte die feinen Staatsmänner der „Krone" zu einem Ausweg geführt, auf dem sie nicht nur ihr Müthchen an dem Oberförster kühlen, sondern auch die durch Doctor Buck's gerichtsärztlichen Bericht eingeleitete Intrigue ohne alle Gefahr für ihre eignen Personen Weiler spinnen konnten, sogar noch mit einem Anschein von Menschenliebe und Schonung, für welche sie doch in ihrer boshaften Schadenfreude weder Sinn noch Neigung hatten.</p><p>Der Landrichter machte nemlich zu dem Bericht des Amtsphysicus einen zweiten Bericht an das Hofgericht, worin er sich hinter den Schutzwall der Incompetenz zurückzog und vor Allem in diesem heikeln und verwickelten Rechtsfalle um weitere Verhaltungsvorschriften ersuchte, ja am Schlusse einem hochverordneten Gerichtshof zu erwägen gab, ob ihm, dem langjährigen Freunde des Angeschuldigten, in casum casus, d. h. im Falle des Eintretens gewisser vorbedachter Umstände, unbeschadet amtlichen Ansehens, ein gerichtliches Einschreiten gegen den Oberförster zustehe, ja, ob ihm unter solchen Umständen die Untersuchung überhaupt zugemuthet werden könne.</p><p>Daß die Ränkeschmiede, indem sie die Sache vor ein höheres Gericht brachten, dabei von der sicheren Voraussetzung aus ngen, man werde auch im Sitzungssaale des Hofgerichts dem edlen Grundsätze huldigen, daß der strengen Göttin der Gerechtigkeit zuweilen ein Späßchen in Ehren erlaubt sei, bezeugt genugsam ihren engbegrenzten Gesichtskreis, kennzeichnet uns aber auch die Justizzustände jener Tage in ebenso betrübender Weise, als die moralische Bildungsstufe von Menschen, welchen der Staat die theuersten Interessen seiner Angehörigen anvertraute; Menschen, deren Studienzeit freilich in eine durch ihre Rohheit geradezu berüchtigt gewordene Periode des deutschen Universitätsleben fiel.</p><p>Daß der Oberförster und die Seinen durch die Kunde von dieser neuen Bedrohung „von Amtswegen" in die größte Bestürzung versetzt wurden und, bis auf eine einzige Person, vollends den Kopf darüber verloren, soll hier nur um dieser einen Person willen beiläufig bemerkt werden.</p><p>Denn nun war es ja für Frau Jette außer Zweifel, daß eine förmliche Verschwörung bestand, um ihren armen Eheherrn in die Enge zu treiben und ihn zu stellen wie ein gehetztes Wild; und in ihrem Schrecken darüber entfiel der heftigen Frau ein Wort, welches sie, kaum gesprochen, gerne wieder zurückgenommen hätte:</p><p>Das haben wir nun davon, daß du ihm den Stuhl vor die Thür setztest! rief sie, an allen Gliedern bebend. Wär' er noch bei uns, sie hätten's nimmer gewagt, uns in dieser abscheulichen Weise zu quälen, denn vor seinem Vater haben diese feigen Seelen noch mehr Respect als vor dem Großherzog selber! Aber weil du ihn in deinem Jähzorn vor dem ganzen Club blamirtest, wissen's nun die losen Schelme, daß dir auch seines Vaters mächtiger Beistand fehlt, wo sie sich doch Alles gutwillig von dir bieten ließen, so lange der Fritz Helboldt in unserem Hause war. Ach, könnt' ich den Windbeutel nur wieder herbeischaffen, eigenhändig wollt' ich alle Tage seinem Reifriecher und Ferkelquieker eine Bratwurst zum Frühstück braten, dein verfluchter Judenhund sollte nur kriegen, was unsere Mastschweine nicht fressen mögen, daß er mir vor den Augen verrecken müßt', der elendige, verlogene Köter!</p><p>Bis zum Sommermarkt wird ja kein Wort mehr von dem Fritz Helboldt geredet, so war's dein ausdrücklicher Befehl, liebe Mutter, sagte Hermine, der des Vaters Gegenwart den Muth gab, die heftige Mutter an dieses Wort zu erinnern. Auch hielt sie ruhig den Wuthblick der Zornigen aus und fuhr fort:</p><p>Ich sag' es dir noch einmal, der Fritz Helboldt ist gar nicht so erbos't auf uns, wie du glaubst. Hätte der Vater nur nicht in seinem Jähzorn vor allen Herren des Clubs Worte geredet, die ihn um meinetwillen zwangen, unser Haus zu verlassen, er wäre noch heute hier, und ich bin auch bestimmt deiner Meinung, daß uns dann dieses Unheil mit dem Pluto nicht passirt wär'.</p><p>Um deinetwillen — das heißt? stammelte Frau Jette und wurde blaß und roth vor Bestürzung und Wuth über diese beinahe wie Spott klingende Rede ihrer Neunzehnjährigen.</p><p>Das heißt, weil er nicht bloß edel, sondern auch klug genug war, Rücksicht auf mich zu nehmen, versetzte die blonde Hermine beherzt. Denn sag selber, Mutter, sag selber, Vater, was würde die böse wie die gute Welt dazu gesagt haben, hätte er Vaters Grobheiten mir zulieb galant eingesteckt und wäre geblieben? Nein, das durfte er nicht, und ich hätt's auch nicht geduldet, um seinetwillen!</p><p>Um seinetwillen? Was ist das für ein kindisch Geschwätz! braus'te Frau Jette noch zorniger auf. Jetzo will ich's um meinetwillen wissen, was das Gemunkel bedeuten soll? Was weißt du wieder Neues von ihm?</p><p>Ich weiß bloß Altes und Altbekanntes von ihm, daß er uns noch so gut ist, noch so große Stücke auf den Vater hält, wie früher, versetzte Hermine nur mit einem leisen Zittern der Stimme, welches aber doch dem scharfen Ohre der Mutter nicht entging. Und was seinen Vater, den Herrn Staatsrath anbetrifft, so weiß ich, daß, als der Herr Sohn jüngst mit Nummer Eins aus dem Staatsexamen heimkam, er ihn ganz staatsräthlich seelenvergnügt in die Arme schloß und ausrief: Fritz, Das haben wir allein unserem braven Münchhausen im Vogelsberg zu verdanken, der dich so famos eingepaukt hat!</p><p>Aehnlich zum wenigsten sähe es dem alten Fuchs, sagte der Oberförster ganz gerührt, und eine frohe Ueberraschung erhellte seine düstere Miene. Aber woher weißt du Das, Blonde?</p><p>Wenn du's erlaubst, lieber Vater, so bleibe ich dir die Antwort darauf gegen richtigen Zins noch so lange schuldig, bis wir zuvor unsere Abrechnung mit den Menschen gemacht haben, die uns das Leben verbittern möchten, antwortete Hermine mit einem flüchtig verlegenen Blick auf Mutter und Schwester. Gelt, Jule, weil dein Westhof Nichts ausgerichtet hast, meinst du, nun müßten auch wir die Hände in den Schooß legen und geduldig abwarten, was Gott weiter über uns verhängt? Allen Respect vor meinem zukünftigen Herrn Schwager, aber zu einem solchen Trumpf gehört ein anderer Spieler, der sie alle aussticht! Glaub deinem Windbeutel, Mutter, wer zuletzt lacht, lacht am Besten; und der Pluto soll dir um dieses Sprichwortes willen noch einmal so lieb werden, daß du ihm gerne deine schönste Blutwurst aus dein Rauchfang herunterholst. Denn was wahr ist, muß wahr bleiben in alle Ewigkeit, gelt Vater, und es giebt Dinge genug in der Welt, die gar nicht zu passiren brauchen und sie sind doch wahr, weil der gottvolle Humor ihnen Odem und Leben einbläs't!</p><p>Nun hört mal wieder den Schwindelkopf! rief die Oberförsterin, der bei diesem frohmuthigen Wesen der Tochter, sie wußte freilich auch gar wohl warum, wieder ganz leicht ums Herz wurde. Wenn Die anfängt zu parliren, meint man immer den Fritz Helboldt in seiner flottesten Studentenzeit selber zu hören, als er noch dem kleinen Palmerchen die fetten Gänse stahl!</p><p>Mit der einzigen Geschicht' hat mir der Schlingel mein Herz erobert, sagte der Alte, gleichfalls ganz erheitert. Ach erzähl sie doch, Hermine, du kannst ihn ja so gut nachmachen, wie war's eigentlich mit der letzten Gans?</p><p>Da lachte die muntere Läta zuerst den Vater mit dem ganzen Gesicht strahlend an und sagte dann, indem sie ihrer Stimme den prahlerischen Ton eines forschen Studenten gab:</p><p>Auf Cerebis, Herr Oberförster, drei geschlachtete Gänse hatten wir schon der Frau Superintendentin zur Nachtzeit nacheinander ausgeführt, die eine vom Kuchenbrett weg, die andere von ihrem Schlafstubenfenster im Hofe, die dritte sogar aus dem Milchgitter im zweiten Stock, wobei wir die städtische Feuerleiter anlegten. Endlich kam die vierte Gans an die Reihe, ein wahres Prachtexemplar! Wart, dachte das superkluge Superintendentchen, diesmal will ich den Schelmen schon die Mäuler lang machen, und befahl der alten Köchin, die Gans, damit sie recht durchfröre, zum obersten Fenster des Dachbodens, dicht unterm Giebel herauszuhängen, sie auch noch vorsichtshalber, anstatt mit Bindfaden, mit einem Draht festzubinden. Am Neujahrstag sollte sie von einer großen, eigens dazu geladenen Gesellschaft feierlich verspeist werden, und vergebens zerbrachen wir uns die Köpfe, wie wir sie herunterkriegen wollten. Endlich ging mir ein Licht auf, vor dem alle anderen Lichter verblaßten. Am Sylvesterabend, da die Frau Superintendentin in einer Theevisite bei Kirchenraths war, saß der Herr Superintendent, mit der letzten Feile seiner morgenden Neujahrspredigt beschäftigt, vor seiner Lampe am Pulte, als ich athemlos in sein Studirzimmer stürze und ausrufe: Hochwürden, sie wollen Ihnen wieder Ihre Gans wegbuxen, haben drei lange Hopfenstangen an einander gebunden, machen Sie, machen Sie, eh's ihnen gelingt!</p><p>Mein Superintendentchen springt wie ein angeschossen Wiesel von seinem hohen Schraubstuhl herunter: Ach, meine Gans, meine schöne, arme Gans! Herr Studiosus, wer Sie auch sind, denn ich habe nicht die Ehre, Sie persönlich zu kennen, helfen Sie, rathen Sie! — Lassen Sie uns eiligst hinaufsteigen, Herr Superintendent, damit wir ihnen zuvorkommen und ihnen den Spaß verderben! — Bravo! Bravissimo ! Ich bin Ihnen tausendmal zu Danke verpflichtet, Herr Studiosus, geschwind, ja, lassen Sie uns ihnen den Spaß verderben, der eigentlich gar kein Spaß ist, sondern ein crimen abigeatus, ein Viehdiebstahl, wo nicht gar ein crimen sacrilegii, Frevel am Heiligen, begangen an einem verordneten Diener des Herrn! — Nun ging's mit einem Licht die Treppen hinauf zum obersten Boden, ich voran, und das Superintendentchen mit der alten Köchin, die schon jämmerlich um ihre bedrohte Gans heulte, keuchend hinter mir drein. Draußen in der Seitengasse standen meine Freunde und schlugen mit ihren Ziegenhainern schallend gegen das Hans. — Hören Sie die Diebe, Herr Superintendent, wie sie mit ihrer langen Stange schon bis an die Dachluke reichen, wo ist die Gans? — Ich reiße der halbentseelten Magd das Licht ans der Hand und leuchte zuerst hinaus, um zu sehen, wo die Gans hängt. Aber wie ich sie vom Nagel nehmen will — patsch! klatsch! krieg' ich einen so heftigen Schlag mit der Stange auf die linke Hand, daß ich mit einem lauten Schmerzensschrei die schon gerettete Gans hinunterfallen lasse und jammernd ausrufe: Au weh, meine Hand, Herr Superintendent, ich glaube, sie haben sie mir vollständig zerschmettert, sehen Sie, wie sie blutet! Und dabei hielt ich ihm die mit rother Tinte gefärbte Hand unter die Augen. — Um Gotteswillen, laufen Sie zum Wundarzt Weißer, Herr Studiosus, und lassen Sie sich auf meine Kosten die Wunde verbinden! Geschwind, Katharine, leuchte dem Herrn Studiosus die Treppe hinab, bitte mich unbekannterweise Ihrem Herrn Vater, falls er noch lebt, vielmals zu empfehlen!</p><p>Die Oberförsterin wollte sich vor Lachen ausschütten, und die hellen Thränen liefen ihr die Wangen herunter, als sie stöhnend ausrief:</p><p>Hör aus, hör auf, Narr, Komödiantin! Ich meine das kleine Palmerche leibhaft vor mir zu sehen, und doch auch wieder den Fritz Helboldt zu hören, dem du unseres Superintendentchens zwirndünne Stimme abgelernt hast! O Welt, Welt, wie liegst du im Argen, daß selbst die angesehensten Männer in Staat und Kirche vor dieser jungen Satansbrut nicht mehr sicher sind!</p><p>Ach hätten wir ihn noch hier, jetzt könnt' er uns durch einen einzigen schlauen Einfall aus der Verlegenheit reißen! seufzte Julie.</p><p>Die Gans hinge wohl selber für ihn zu hoch! sprach die Mutter kleinlaut vor sich hin.</p><p>Ich weiß eine, die flög' ihm sogar gerupft in die Arme für diesen großen Dienst! sagte die Tochter ihres Vaters auf die Bemerkung der Schwester hin; und ein schwerer Seufzer, der eher dem dumpfen Widerhall aus einem leeren Ohmfaß, als einem Klagelaut aus beklommener Menschenbrust glich, verrieth Mutter und Töchtern des Vaters volles Einverständniß mit ihrem frommen Wunsche, Fritz Helboldt möge jetzt bei ihnen sein, um ihm aus dieser verzweifelten Noth und Ratlosigkeit herauszuhelfen.</p><p>Nur getrost, Vater, es ist noch nicht aller Tage Abend, und unser Herrgott hat noch keinen Lätus und keine Läta im Stich gelassen, soweit auch unser Geschlecht ins graue Alterthum hinaufreicht, lächelte Hermine schalkhaft; und wie sie dabei unwillkürlich beide Hände auf den jungen hochathmenden Busen legte, knitterte Etwas, nur ihr vernehmbar, ganz leise unter dem weichen blauwollenen Filettuch, und — sie wußte, was sie wußte, wußte aber auch, was sie nicht sagen durfte.</p><p>Die Spannung, wie sich die Geschichte mit dem erfrorenen Handwerksburschen schließlich auflösen werde, wurde von Tag zu Tag größer; und die Ungeduld, welche Entscheidung auf den Bericht des Amtsphysicus und des Landrichters von Seiten des Hofgerichts zu Gießen erfolgen werde, machte, je länger sie unbefriedigt blieb, bei Einem und dem Andern einem ahnungsvollen Gefühle Platz, der Ausgang könne möglicherweise doch ein ganz anderer sein, als man sich im ersten erheiternden Eindruck der Begebenheit vorgestellt hatte. Die Erwägung, daß man sich allzu voreilig von dem bösen Gelüste nach Skandal und Spectakel habe hinreißen lassen und einer allerdings sehr verlockenden Versuchung dazu nicht besser widerstanden habe, trat immer mehr in den Vordergrund der objectiven Betrachtung. Auch die Beschämung, einer geachteten, durch ihre Gastfreiheit und ihr musterhaftes häusliches Leben bekannten Familie einen solchen Streich gespielt zu haben ließ Manchen zu spät die Schadenfreude bereuen, womit er das so feinschlau eingefädelte Schelmenstückchen anfangs belacht und bejubelt hatte. In dem Honoratiorenclub der Krone, wo obendrein mit dem alten Oberförster die belebende Kraft der Unterhaltung fehlte, wurde die Stimmung immer schwüler und gedämpfter; und besonders die drei Lebensretter, sowie die Herren vom Amte schienen zuletzt an Allem mehr ein Interesse zu nehmen, als an dem Gespräch über den erfrorenen Handwerksburschen und über des Oberförsters muthmaßliches Verhalten in dieser bedenklichen Klemme zwischen Wahrheit und Dichtung.</p><p>Zwar ließen sich Amtsphysicus und Landrichter Nichts von ihrer Besorgniß merken, sondern thaten, als ob sie die ganze Geschichte nichts weiter mehr angehe, nachdem sie einfach gethan, was ihres Amtes gewesen war, und die Sache unter strenger Beobachtung aller dienstlichen Vorschriften und Formalitäten dem Ermessen einer höheren Behörde unterbreitet; im Grunde ihrer Herzen aber war ihnen doch gar nicht wohl zu Muthe, je länger die hofgerichtliche Entscheidung ausblieb und je öfter sie von ihren Bekannten nach dem Stand der Angelegenheit gefragt wurden; ja, im Stillen beneideten sie sogar den Oberförster um die ihm durch seine auswärtigen Dienstobliegenheiten verstattete Freiheit, dem bösen Gerede aus dem Wege gehen zu können und sich weder um sie, noch um das Gießener Hofgericht kümmern zu brauchen.</p><p>Freilch war dafür auch sein Wegbleiben aus der Krone schuld daran, daß er, die Hauptperson in der ganzen Sache, Nichts, gar Nichts von dem sonderbaren Gerücht erfuhr, welches eines Abends, etwa vierzehn Tage nach dem Kirschberger Jubiläumsfest, von einem Landjäger aus den Ortschaften des Oberwaldes in die Amtsstadt getragen wurde; ein Gerücht, so unglaublich und doch auch wieder eben um seiner Ungeheuerlichkeit willen so überraschend und merkwürdig, daß es auf die Stammgäste des Honoratiorenclubs etwa die nämliche elektrische Wirkung ausübte, wie seiner Zeit auf die Herren vom Wiener Congreß die Nachricht, Napoleon sei von der Insel Elba entwichen und marschire mit fliegenden Fahnen auf Paris los.</p><p>Dieses Gerücht, oder vielmehr dieser Rapport eines von der Streife heimkehrenden Landjägers, meldete in der Polizeisprache jener Tage, es fechte seit einigen Tagen im Vogelsberg ein Subject herum, welches sich mit aller anmaßlichen Frechheit eines fremden Hammerschmiedsgesellen für denselbenjenigen erfrorenen Handwerksburschen ausgäbe, den des Herrn Oberförsters Lätus Jagdhund jüngst in der Spieß aufgefunden und seinem Herrn unter den Wallenstein apportirt hatte. Der Landjäger nannte zugleich mehrere Dorfschulzen und Wirthe, bei welchen besagter Hammerschmiedsgesell seine Einkehr genommen, und deren Personalbeschreibungen von ihm alle vollkommen übereinstimmten. So sei er nach einander in Feldkröcken, in Kölzenhain, Heckersdorf, Kaulstoß, Götzen und Oberseibertenrod gesehen worden und habe überall in den Wirthshäusern die nämlichen Angaben über seine wunderbare Rettung vom Tode des Erfrierens gemacht, daß den Leuten Mäuler und Augen bei seiner Erzählung sperrweit offen gestanden seien. Paß und Wanderbuch wären vollkommen in Richtigkeit, er schreibe sich David Schwizgäbele und sei gebürtig aus Böblingen im Königreich Württemberg.</p><p>David Schwizgäbele! Schon der Name allein klang einem an den rauhen Hessendialekt gewöhnten Vogelsberger Ohr so märchenhaft fremdartig, war für eine schwere Vogelsberger Zunge so unaussprechbar, daß schon deßhalb aller Zweifel verstummte und der Zusammenhang von Schwitzen und Erfrieren sich Jedem von selbst aufdrängte, auch wenn ihm das „Gäbele" so wenig in den Sinn, wie von der Zunge gehen wollte, gleichviel ob zwei-, drei- oder vierzinkig!</p><p>Ja, der Name kitzelte Einem ordentlich beim Aussprechen wie eine verschluckte Kornähre in der Kehle; und wenn es feststand, daß der Hammerschmiedsgesell aus dem biedern Schwabenland wirklich im Schweiße seines Angesichts erstarrt war, wer konnte und mochte dann in Abrede stellen, daß gerade die durch seinen Namen constatirte und vielleicht in seiner Familie erbliche innere, außergewöhnliche Lebenswärme und schwäbische Gemüthlichkeit, wie er ja selber den Leuten gesagt, im entscheidenden Moment eine wohlthätige Gegenwirkung ausgeübt und ihm den Vogelsberger Frost wieder gründlich aus den Gliedern gejagt hatte!</p><p>Aber auch ohne diese Erklärung übte die Nachricht auf die große Mehrheit des Honoratiorenclubs eine wahrhaft erschütternde Wirkung, und es dauerte daher nicht lange, so riesen die Spatzen den Namen Schwizgäbele von allen Dächern der Amtsstadt.</p><p>Daß die Oberförsterin und ihre beiden Töchter von der wunderbaren Neuigkeit baldigst Kunde bekamen, dafür sorgte neben wirklich aufrichtig gesinnten Freunden des Hauses auch der liebevolle Eifer derjenigen Basen und Gevatterinnen, deren Männer jetzt ein naheliegendes Interesse hatten, sich so schnell als möglich wieder mit der schwer beleidigten Familie Lätus und ihrem würdigen Haupte auf den früheren guten Fuß zu stellend nachdem Gott selber in seiner unerforschlichen Weisheit noch vor dem Gießener Hofgericht dazwischen getreten war, und zwar allem Anschein nach entschieden zu Gunsten des vielverleumdeten Oberförsters.</p><p>Frau Jette war jedoch durch das treulose Benehmen vieler ihrer Bekannten in der betrübten Geschichte so mißtrauisch und kopfscheu geworden, daß sie der Kunde von dem wieder aufgelebten Handwerksburschen schlechterdings keinen Glauben schenken wollte, sondern nur einen neuen Anschlag dahinter muthmaßte, um ihren armen Eheherrn nach weiter zu drangsaliren und zu foppen. Denn sie kannte ja den armseligen Kleinstadtgeist genugsam, um zu wissen, daß er eine einmal angezettelte Skandalgeschichte nicht so bald wieder einschlafen läßt und sich in jeden sogenannten guten Witz förmlich verbeißt, wie der Dächsel in den Dachs, den er bis in seinen hintersten Kesselbau verfolgt hat.</p><p>Daher stellte sie sich bei den athemlosen Berichten ihrer Gevatterinnen so kalt und gelassen, als sei ihr der Unglücksmensch, todt oder lebendig, ebenso gleichgültig, wie des Müllers Esel drunten in der Weißmühle, und verbot ihren Töchtern aufs Strengste, dem Vater, wenn er am Abend heimkehrte, ein Wort von dem neuen Klatsch zu sagen. Zwar meinte Julie, er werde es schon auch ohne sie draußen erfahren, sofern überhaupt etwas Wahres an der Sache sei; dagegen stimmte Hermine der Mutter bei und bemerkte trocken, sie glaube so wenig an den aufgethauten, wie früher an den erfrorenen Handwerksburschen; wohl aber sei ihr der Fall denkbar, irgend ein Spaßvogel möge seinen Spott mit den leichtgläubigen Bauern treiben, was ihn aber theuer zu stehen kommen könne, wenn die Polizei ihn erwische und dem Pluto befehle, ihn auch nur fünf Schritte weit im Maul zu apportiren, wobei ja der ganze Betrug sogleich an den Tag kommen müsse.</p><p>Und das sagt der Narr mit einem so ernsthaften Gesicht, als sei der Vogelsberg die rechte Brutstätte für solche Genies und Eulenspiegel! rief die Mutter, die immer den Vater aus der Tochter heraushörte. Daß sich mir Keine untersteht, ihm Etwas von dem Geschwätz mit dem Gäbelschwitz, oder wie der fremde Vagabund heißt, zu sagen! Ich bin gottesfroh, daß er allgemach anfängt, die Geschichte mit kühlerem Blut zu betrachten und der Vernunft wieder Gehör zu schenken. Also schweigt beileibe und alterirt ihn mir nicht von Neuem!</p><p>Die Mutter hat doch immer Recht, versetzte die blonde Hermine mit einem feinen Lächeln. Als wenn in einem Vogelsberger Kopfe, außer dem des Vaters, eine so prächtige Idee wachsen könnte!</p><p>Prächtig? Was wäre denn Prächtiges daran? fragte Julie spöttisch.</p><p>Ei, daß es eine ganze Stadt im Ernste glaubt, ein erstarrter Mensch könne bei einer solchen Kälte wieder von selber aufleben und weiter fechten gehen! sagte die Jüngere und hauchte kichernd die dicken Eisblumen an der Fensterscheibe auf.</p><p>Ungeachtet dieser grimmigen Kälte gab es doch zuweilen auch auf den Hochebenen des Vogelbergs so schöne, sonnige Tage, mit einer so wunderbar reinen, durchsichtigen Luft und entzückenden Himmelsbläue, daß ein Fremder, der aus milderen Gegenden zu dieser Jahreszeit hierher gekommen, erstaunt gewesen wäre über die winterliche Schönheit dieses, an Norwegens Winterlandschaften erinnernden Gebirgslandes mit seinen meilenweiten, glänzenden Schneeflächen, seinen spiegelhellen Gletscherwänden und seinen aus dunklen Tannenwäldern hervorragenden Bergkuppen, die mit ihrer schwarzen Basaltfarbe und dem Schnee in ihren Spalten, aus der Ferne gesehen, einen abenteuerlichen, oft architektonischen Anblick gewährten, welcher das von dem blitzenden Sonnenlicht auf Schnee- und Eisflächen geblendete Auge wie ein ganz fremdartiges Naturbild fesselte und entzückte.</p><p>Solch ein prächtiger Wintertag war es denn auch, an welchem ein einsamer Wanderer mit einem schweren Felleisen auf dem Rücken, einem mit Wachstuch überzogenen Hut auf dem Kopfe und einem tüchtigen Knotenstock mit eiserner Stachel in der Hand, rüstig und wohlgemuth über die Hochebene des Oberwaldes dem kleinen, uralten Städtchen Ulrichstein zuschritt, das ihm mit seiner grauschwarzen Schloßruine und seinen rauchgeschwärzten, meist strohgedeckten Wohnhäusern schon aus der Ferne als eine zwar bescheidene, aber doch immerhin gastliche Stätte entgegenwinkte, das willkommene Ziel einer vielleicht stundenlangen Wanderung, wo er am warmen Ofen des Wirthshauses zum „Löwen" ausruhen wollte, um die erstarrten Glieder zu wärmen und sich durch Speise und Trank zum Weitermarsch in noch rauhere und unwirthbarere Gegenden zu stärken.</p><p>Es war ein junger, schlankgewachsener Mann von zwei- bis dreiundzwanzig Jahren mit einem dunklen Vollbart, dessen üppigem, krauslockigem Wuchs wohl seit Jahren keine Schere noch Schermesser Einhalt gethan, so wenig als dem schwarzen Haare, welches ihm in dichter Fülle unter dem Wachstuchhut hervor auf Schultern und Rockkragen fiel und seiner ganzen Erscheinung etwas Wildes und Vagabundenmäßiges verlieh. Auch seine tiefgebräunte Gesichtsfarbe sah man sonst hier zu Lande nur zuweilen bei Bärenführern aus dem Polackenreich oder bei Zigeunern; wogegen die graublaue Farbe seiner lebhaften Augen unzweifelhaft auf gutdeutsche Abstammung hinwies, ebenso wie der gemüthlich heitere Ausdruck seiner einnehmenden Gesichtszüge. Um den Hals, den der dichte Bart hinreichend warm hielt, flatterte ihm nur ein lose gebundenes Tuch, und vornen aus der Brusttasche des Rockes, über welchen er nach Art wandernder Gesellen über den Hüften einen schwarzlackirten Ledergurt geschnallt hatte, an dem ein gefüllter Tabaksbeutel von Schweinsblase hing, sah ein Wanderbuch hervor, auch außer der ganzen sonstigen Erscheinung das untrügliche Kennzeichen eines wandernden Handwerksburschen, dem zu seiner vollständigen Ausrüstung weder das in Leder gebundene Schnapsbuddel, noch die mit Neusilber beschlagene kurze Tabakspfeife fehlte, ein einfach gemalter Porzellankopf mit zwei gekreuzten Hämmern und einer Schmiedezange, sowie einer grünen Troddel mit Eicheln an der gedrehten Hornröhre.</p><p>Aber ungeachtet seiner auf den ersten Blick erkennbaren Zugehörigkeit zum Stande des im Feuer arbeitenden Handwerks war doch Etwas in dem Aeußeren des jungen Mannes, das nicht ganz zu dieser rauhen Hantirung paßte; denn nicht bloß erschien seine Gestalt fast zu schmächtig für den schweren Schmiedehammer, sondern auch sein Gang zeigte eine Leichtigkeit der Glieder, seine Haltung eine gewisse sichere Gewandtheit, die man sonst nicht an den Genossen dieser Zunft beobachtet, welche meist eine schwere, schleppende Gangart haben und in vorgebückter Haltung mit stark eingebogenen Knieen einherschreiten. Noch auffallender war die Hast und Erregtheit in seinem Wesen, mit der er zwar immer vorwärts schritt, aber doch alle Augenblicke forschend zurücksah, wobei er wie aus Ungeduld oder Aerger den schweren Tornister gleich einer ungewohnten Last von einer Schulter zur andern warf und dabei zornige Worte in den Bart murmelte.</p><p>So war er auf dem hartgefrorenen Schnee der Landstraße, welche häufig steil bergan ging, bis zu dem vor dem Städtchen gelegenen Friedhof gelangt und ruhte hier, auf seinen Knotenstock gestützt, von dem hastigen Bergsteigen aus, indem er abermals nach dem zurückgelegten Weg hinabsah, in der Richtung des Waldes, welcher zwischen Ulrichstein und dem einsamen Schellhofe lag, etwa eine Stunde von der Amtsstadt entfernt, wo er unter des Freundes gastlichem Dache die Zeit über logirt hatte.</p><p>Er kommt noch immer nicht, und ich hätte wahrhaftig nicht nöthig gehabt, mich so zu erhitzen, um ihm hier zu begegnen, sagte er in halblautem Selbstgespräche vor sich hin. Und doch lautet die briefliche Meldung von meinem Schatz, die mir des Ziegelbrenners Junge noch gestern Abend spät -auf den Hof brachte, ihr Vater werde gegen elf Uhr auf dieser Straße Herkommen und im Löwen zu Ulrichstein absteigen, so bestimmt, daß ich nicht daran zweifeln konnte. Aber was nun thun? Vor ihm dort anzulangen, ist unter keinen Umständen rathsam. Denn ich muß ihn zuvor jedenfalls auf die Probe stellen, ob er mich nicht trotz meiner Vermummung und meines falschen Bartes und gefärbten Gesichtes am Ende doch erkennt; daher bleibt mir nichts übrig, als hier zu warten, bis er vorrüberreitet.</p><p>Er zog bei diesen Morten seine Uhr hervor, um nach der Zeit zu sehen; es war, was man auch nicht häufig bei Hammerschmiedsgesellen antrifft, eine goldene Repetiruhr, und überrascht rief er aus:</p><p>Wahrhaftig, erst fünf Minuten über elf Uhr, da kann er allerdings noch immer kommen, und am besten ist's, ich warte hier auf ihn, wo ich ihn schon von Weitem sehen kann, ohne daß er meiner ansichtig wird.</p><p>Damit trat er ohne eigentlichen Zweck in den Friedhof ein, den rings eine etwa drei Fuß hohe Mauer von kunstlos auf einander gelegten Feldsteinen umgab. Von den Gräbern war nichts weiter zu sehen als die schwarzen Kreuze und hier und da ein grauer Grabstein, da der Schnee den ganzen Gottesacker in eine einzige hartgefrorene, glänzende Fläche verwandelt hatte, auf welcher ein einzelner alter Tannenbaum stand.</p><p>Mehr zerstreut, als aus Neugierde las er die Inschriften auf den nächsten Kreuzen, an denen ihm jedoch nichts Bemerkenswerthes auffiel, bis er an einen Grabstein kam, auf dem er nicht ohne Mühe die Worte herausbuchstabirte:</p><p>Hier ruht Peter Mayer,</p><p>Vater und Metzger von sechs Kindern.</p><p>Das muß ein zärtlicher Vater gewesen sein! rief er erheitert und schritt zwischen den Kreuzen weiter.</p><p>Plötzlich mußte er hell auflachen, und er las den Vers, der ihn in diesen guten Humor versetzte, noch einmal mit lauter pathetischer Stimme:</p><p>Hier liegt in stolzer Ruh,</p><p>Erdrückt von seiner Kuh,</p><p>Und zeiget wie man sterben kann:</p><p>Johann Melchior Zimmermann.</p><p>Beim Himmel, da fehlte nur noch, um die Blumenlese voll zu machen, die Grabschrift auf unseren guten Alten, die einstmals der Apotheker im Honoratiorenclub in Vorschlag brachte:</p><p>Hier lügt der Oberförster Lätus begraben,</p><p>Geh, Wanderer, und glaub's ihm nicht!</p><p>Aber ist es denn ein Wunder, daß ein solcher neuer Original-Münchhausen im Lande der biederen Hessen florirt, wenn selbst die Todten in ihren Gräbern noch solchen Schwulst reden! fuhr er lächelnd fort und kehrte an das Eingangsthor zurück. Heißt doch sogar selbst eine Gegend hier in der Nähe das „Buchfinkenland", warum sollte also nicht auch ein Finkenritter hier sein Wesen treiben dürfen? Gewiß giebt es im Vogelsberg so viele brave, tüchtige Leute wie anderswo; nur daß sie in ihrer Abgeschiedenheit von der großen Welt und bei dem Mangel an wechselnden Eindrücken und geistigen Anregungen für die allzulebendige Phantasie Eines aus ihrer Mitte empfänglicher sind, als die Menschen in der fruchtbaren Ebene mit ihrem regen Handelsverkehr und ihren großen, volkreichen Städten. Wahrlich, es bleibt ihnen kaum etwas Anderes übrig, als ihren Bedarf für Geist, Gemüth und Publicität aus dem Windbeutel Münchhausens zu beziehen und sich inmitten der großen Kulturwelt ein traulich Heim zu gründen, in dem es noch immerfort spukt und rumort, wie zu den Zeiten ihrer Vorfahren!</p><p>Das rauhe Gebell eines Hundes riß ihn aus diesen Betrachtungen, und sich hastig umkehrend sah er einen großen, schönen, schwarz und braun gefleckten Jagdhund, dem im nächsten Augenblick eine männliche Stimme von der Landstraße her mit barschem Rufe Ruhe gebot. Aufschauend erkannte er in dem Reiter, welcher keine zwanzig Schritte von ihm entfernt vorüberritt, den Oberförster Lätus, ungeachtet derselbe den Kragen seiner Wildschur, um sich vor dem scharfen Nordost zu schützen, aufgeschlagen hatte, so daß von seinem Gesicht, außer der Nase, nichts zu sehen war. Der Geselle zog höflich den Hut, konnte aber deutlich bemerken, wie Jener ihm einen scharfen, bitterbösen Schielblick von der Seite zuwarf und seinen Gruß unerwidert ließ. — Wart, ich krieg dich schon! dachte er, ließ ihn einige Schritte weiter reiten und folgte ihm dann auf dem Weg nach der noch höher gelegenen Stadt, indem er, unbekümmert um den finsteren Reiter, im echt schwäbischen Handwerksburschen-Ton fröhlich zu singen begann:</p><p>Der Hans im Schnokeloch Hot Älles, was er will.</p><p>Denn was er hot, dös will er net,</p><p>Und was er will, dös hot er net,</p><p>Der Hans im Schnokeloch Hot Älles, was er will.</p><p>Sei's, daß ihn der muntere Gesang des fremden Gesellen an und für sich ärgerte, sei's, daß er darin eine absichtliche Hintansetzung der ihm schuldigen Ehrerbietung erblickte, plötzlich hielt der Oberförster sein Pferd an, kehrte sich zornig im Sattel um und rief mit der ganzen würdevollen Entrüstung eines beleidigten Staatsdieners:</p><p>Das Maul gehalten, Er dreister Schlingel, Er! Oder ich will Ihn lehren, wie man sich in anständiger Leute Gegenwart benimmt! Entweder bleibt Er hinter mir zurück, bis ich Sein rohes Geplärr nicht mehr höre, oder Er geht ruhig Seines Wegs und incommodirt mich nicht weiter damit!</p><p>Nix für ungut, Herr! — Ih stamm' aus dem g'sangreiche Schwobeland, sagte der Gesell und machte sich ganz freundlich ungenirt an des barschen Reiters Seite. Do darf jeder Mensch und jeder Vogel singe, wie ihm der Schnabel g'wachsen ischt.</p><p>Aber hier ist Er im Großherzogthum Hessen und bei Rhein, wo nicht jeder hergelaufene Strolch und Landstreicher honette Leute durch sein rohes Gebrüll belästigen darf! schnaubte der Alte dagegen. Wenn Er Das einen Gesang nennt, so möcht' ich einmal hören, wie die Baschkiren oder Hottentotten singen!</p><p>Von de Baschkire woiß ih nix, aber von de Hottentotte könnt ih Euer Gnaden e schönes Liebeslied im Originaltext singe, sagte der Handwerksbursche ganz treuherzig und unbefangen. Mei' Großvater selig, der holländisch Schiffszimmermann Schwizgäbele aus Böblinge im Königreich Würtaberg, hot nämlich viele Johr' auf 'em Cap der gute Hoffnung g'lebt und ischt sogar mit ere reiche Hottentotte verheirathet g'wä, jo, und sei Eh' wär' au 'e ganz glückliche g'wä, hätt' ent net sei' dunderschlächtiger wilder Schwiegervater älle seine Kinder, kaum daß se sechs Woche alt g'wä sind, aufg'fresse. Ha, ih sieh dean ehrwürdige Greis noh so lebendig vor mer, wie jetzt Sie, Herr, wenn er uns, seine kleine Enkel, dia traurig Ehestandsg'schicht verzählt hot, wo em dernoh trotz seine neunzig Johr jedesmol de Helle Zähre über seine Backe g'loffe sind. Höret Se amol dös Hottetotteliedle, mit deam sei olivegäler Schatz unter 'em hoiße afrikanische Himmelsstrich sei edels Europäerherz in Feuer und Flamm' g'setzt hot, und gebet Se aber au acht auf die merkwürdig Verwandtschaft von einzelne Silbe, sogar von ganze Wörter mit unserer liebe Muttersproch':</p><p>„Rullu quaqua griquas kora,</p><p>Knödel spätzle kesselfleisch.</p><p>Hittzi hottsi saisi hätsi,</p><p>Qullung brauchtsi sätsi möchtsi.“</p><p>Das klingt ja, weiß Gott der Herr, ganz hottentottisch erbaulich und rührend! sagte der Oberförster mit auffallend veränderter, freundlicher (Stimme und betrachtete sich nun den neben ihm einherschreitenden munteren Gesellen mit sichtlichem Wohlgefallen. Was treibt Er denn eigentlich für ein Handwerk, Bruder Schwabe?</p><p>Dös kann ih Euer Gnade gleichfalls am Beschte durch e Lied verdeutliche, nämlich unser Zunftlied, mit dem mir meine G'werksg'nosse erscht jüngst aus Frankfurt am Main, wo ih z'letscht in Arbeit g'stande ben, bis an d'Vilbeler Wart' 's G'leit gebe hend, versetzte der Gesell launig, strich sich den bereiften Schnurrbart von den Lippen und sang, als ihm der Reiter ermunternd zunickte, mit seiner Hellen Tenorstimme:</p><p>Wir sein ja die lustige Hammerschmiedsg'selln,</p><p>— Hammerschmiedsg'selln, Hammerschmiedsg'selln;</p><p>Könne da bleibe, könne fortgehe, könne thu was mer wöll'n,</p><p>— Thu was mer wöll'n — thu was mer wöll'n.</p><p>Der Schuster, der Schneider, der Webersgesell,</p><p>— Webersgesell, — Webersgesell,</p><p>Sie fürchte das Feuer, das Lederschurzfell,</p><p>— Lederschurzfell — Lederschurzfell.</p><p>Wir hab'n noch nie keinen Wirth nit geprellt,</p><p>— Wirth nit geprellt — Wirth nit geprellt,</p><p>Zahl'n mer heut' nit, zahl'n mer morge, könne thu was mer wöllt — Thu was mer wöllt — thu was mer wöllt.</p><p>Wir sein Demokrat'n, sein ultramontan,</p><p>— Ultramontan — ultramontan;</p><p>Das geht ja kein Meister, kei’ Meisterin nix an,</p><p>— Meisterin nix an — Meisterin nix an.</p><p>Was kümmert uns denn die Po-Polizei,</p><p>— Po-Polizei — Po-Polizei;</p><p>Es is ja kein Handwerk, kein Handwerk so frei,</p><p>— Handwerk so frei — Handwerk so frei.</p><p>Drum sein mer die lustige Hammerschmiedsg'selln,</p><p>— Hammerschmiedsg'selln — Hammerschmiedsg'selln,</p><p>Könne da bleibe, könne fortgehn, könne thu was mer wöll'n,</p><p>— Thu was mer wöll'n — thu was mer wöll'n.</p><p>Er ist ja ein Sakerlotskerl, Bruder Hammerschmiedsgesell! rief der Oberförster ganz entzückt und lachte, daß ihm der Bauch auf dem Sattelknopf wackelte. Nun seh' ich doch, daß nicht alle Wanderburschen Strolche und Taugenichtse sind! Wohin geht denn die Reise?</p><p>Dös woißt der lieb' Gott besser als ih, Herr, antwortete der noch eben so kecke Bursche erst nach längerem Zögern beklommen und zeigte in seinem ganzen Wesen eine auffallende Verlegenheit. Ih zieh' jez schon acht Tag kreuz und quer in deam verwünschte Gebirgsland rum, wo mer nix z' fresse kriegt als Grumbiren und Haberbrei, und such' ein, den ih net kenn', jo, von deam ih sogar net entai den Name woiß. Aber finde muß ih en, eher gang ih net aus dere Gegend, und sott au mein letzter Zehrpfennig druf gehe!</p><p>Mach' Er mir keinen blauen Dunst vor! rief der Alte, in dem sich schon wieder eine sehr erklärliche Abneigung gegen den Handwerksburschen regte, mit zorniger Stimme.</p><p>Wie kann Er Jemand finden, den Er weder von Ansehen kennt, noch seinen Namen weiß?</p><p>Aenderet Sie's, Herr, wenn Sie könnet, sagte der Gesell und sah mit einem trostlos kummervollen Blick zu dem Reiter auf. Ih soll und muß ihn finde, trotzdeam daß die mir von der Frankfurter Polizei in mei'm Wanderbüchle vorgeschriebe Roiszeit noch Fulda beinoh' abg'loffen ischt. Aber eher laß ih mih selber bei Wasser und Brod ins Loch stecke, oder auf'm Schub in mei' Heimath z'ruckbringe, eh ih von freie Stücke meine Nachforschunge nach ihm einstell'. Schon der bloße Gedanke dran macht mih kalt.</p><p>Dazu braucht's wahrlich keinen Gedanken bei solcher Mordskülte! brummte der Reiter und verwandte keinen Blick von seinem Begleiter, da sich zu seinem uns erklärlichen Grolle jetzt noch die Neugierde gesellte. Welche Bewandtniß hat es denn mit Seinem unbekannten Jemand? Ich kenne alle Leute fünf Stunden im Umkreis wie meine Hosenknöpf', vielleicht kann ich Ihm auf die rechte Spur helfen?</p><p>Ih han nu ein einzigs Merkzeiche von ihm, aber dös läßt sich weder beschreibe noch erkläre, weil's no nie e Mensch mit Auge g'sehe hot, erwiderte der Gesell mit dem dunklen Doppelsinn eines Orakels. Nur wenn's e glücklicher Zufall will, daß er mir's unwissend kund thut, werd' ih en dran erkenne.</p><p>Er ist entweder ein Erzschalk oder ein Narr, Bruder Hammerschmied, sagte der Oberförster, welcher nun schlechterdings nicht mehr wußte, wofür er den fremden Menschen mit dem struppigen, langen, schwarzen Haupt- und Barthaar halten sollte, sich aber doch wie von einer geheimen Gewalt immer stärker zu ihm hingezogen fühlte. Nach kurzem Ueberlegen fuhr er fort:</p><p>Wir sind nun gleich in der Stadt, da wird Er wohl ein wenig in den Bürgerhäusern fechten gehen wollen. Nur nehm' Er sich vor dem alten Ortsdiener mit dem Stelzfuß in Acht, der zum Glück auf dem einen Auge halb, auf dem andern ganz. blind ist. Auch erkennt er ihn schon von Weitem an dem rothen Kragen. Hat Er das Handwerk, wie's bei Euch Wanderburschen in fremden Städten Brauch ist, der Reihe nach begrüßt, den Hufschmied, den Kupferschmied, den Schlosser und Blechschmied, so komm' Er hinauf in den Löwen, wo mich ein paar gute Freunde erwarten, und frag' Er dort nach dem Oberförster Lätus. Er trinkt dann auf meine Gesundheit noch einen Schoppen Guten, ich halt' Ihn natürlich zechfrei. Aber zum Kukuk, was macht Er denn da mit meinem Hunde?</p><p>Nix, Herr Oberförster, sondern er mit mir! stotterte der Gesell zwischen Laune und Bestürzung. Hot mer doch woiß Gott der verdammt Köter, wie er vorhin so unschuldig hinter mer d'rei gangen ischt, die schön g'räuchert Leberwurscht aus der Nocktasch 'rausg'stohle, die ih mer geschtern z' Ulfa bei eme Metzger kauft han!</p><p>Dafür soll Er nachher eine andere, doppelt so große zur Wegzehrung von mir erhalten, schmunzelte der Oberförster mit einem stolzen Blick auf seinen Pluto, an dem er so spät diese neue Anlage zur Aneignung fremden Gutes entdeckte.</p><p>Dann winkte er dem Bestohlenen huldvoll mit der Hand, der noch immer ganz verblüfft mit beiden Händen in den Rocktaschen dastand, und ritt dem oben in der Straße gelegenen städtischen Gasthaus zum Löwen zu, während der Hund wie erwartungsvoll vor dem Handwerksburschen stehen blieb. Zum Dank dafür empfing er jetzt in der That den Rest einer großen geräucherten Leberwurst aus der Hand des neuen Bekannten, der ihn dabei ganz zutraulich am Kopf streicheln durfte, was er sonst von keiner fremden Hand litt.</p><p>Brav von dir, Pluto, daß du mich sogleich wieder erkannt hast, trotz meiner Knotenmaske, wiewohl's schon dreiviertel Jahr her sind, daß ich dich dem Engelwirth Simon zu Vilbel gegen seinen Dächsel schenkte, weil du zwar ein Staatskerl von einem Gordon-Setter, sonst aber ein ganz nichtsnutziger Kalfakter bist, wie auch jetzt wieder figura zeigt, und auf der Jagd immer dem flüchtigen Wild, ohne auf deines Herrn Ruf zu hören, ins Weite hinein nachrennst!</p><p>Bei diesen Worten warf der Hammerschmiedsgesell einen beobachtenden Blick die Straße hinauf und sah, wie der alte Lätus eben vor dem Wirthshaus vom Pferde stieg. Ein heller, langgezogener Pfiff desselben belehrte ihn gleich nachher, daß er seinen Hund vermißte, worauf Pluto noch einmal liebkosend an ihm hinaufsprang und dann in großen Sätzen seinem jetzigen Herrn nachrannte.</p><p>Es waren vier Männer aus Stadt und Umgegend, die sich heute zum Stelldichein mit ihrem Freund Lätus im Löwen zu Ulrichstein beim Wirthe Rühl zusammengefunden hatten: der Bürgermeister der Stadt, Herr Andreas Kromm, der Förster Rübsamen, der Pachter Steuernagel vom Petershainer Hof und der Pfarrer Kick von Ilbeshausen, vier echte Vogelsberger Kernmänner von altem Schrot und Korn, die ein Deutsch redeten, so rauhpolternd und schnalzend, daß es die größte Aehnlichkeit mit dem vorhin aus dem Munde des Wanderburschen gehörten Hottentottisch hatte und jedenfalls eine Sprache genannt werden durfte, welche Gott in seinem Zorne geschaffen, da er sah, wie schlecht der rauhe Vogelsberg mit seinem Steinreichthum und ewigen Nebel in die übrige schöne Weltschöpfung paßte.</p><p>Danke es daher der Leser dem nämlichen lieben Gott, daß wir nicht die Absicht haben, ihm die nachfolgenden Begebenheiten in diesem classischen Vogelsberger Bauerndeutsch zu erzählen! Er würde bald in seinen Gehörorganen eine Empfindung verspüren, die sein feines musikalisches Ohr auf immer zerstörte und ihn höchstens nur noch für die mehr einfachen Klänge von Trommel, Hackbrett, Ratschen und Schnarren empfänglich machte.</p><p>Wir wollen also hier nur sagen, daß die „Geschbrächsbill" oder gemüthliche Unterhalturg nach des Oberförsters Eintreffen immer belebter wurde, so daß bald bei des Wirthes gutem Bergsträßer und seinem saftigen, knoblauchduftenden Hammelbraten ein „Schdökkelche" *) nach dem andern aufgetischt wurde und der Unterhaltung jenen höhern Reiz verlieh, bei welchem, wie ein dortiges Sprichwort sagt, alle Nägel in der Wand erzittern.</p><p>*) Heitere Geschichte.</p><p>Da die „Atzing", obwohl es nur ein „Froischdeck", zu deutsch Déjeuner à la fourchette sein sollte, ausgezeichnet war und besonders Förster Rübsamen um des Herrn „Amtsbrauderschs" willen alle seine collegialische Gemüthlichkeit aufbot, ihn zu erheitern, so vergaß der Alte bald in diesem trauten Bruderkreise nicht bloß allen Aerger und geheime Sorge der letzten Tage und Wochen, sondern auch die eben gehabte Begegnung mit dem Enkel des alten Schwizgäbele ans Böblingen im Schwabenland, obwohl er anfangs mehr in sich vergnügt dem Gespräche zulauste *), bis auch ihm der allesbezwingende Sorgenbrecher die Zunge löste und er mit einstimmte in die laute Lebendigkeit der Andern. Denn hier wurde er weder mit dem erfrorenen Handwerksburschen, noch mit seinem Freunde Rothschild geneckt und konnte sich ohne Zurückhaltung den Eingebungen seiner guten Laune überlassen.</p><p>*) zuhörte.</p><p>Da dauerte es denn auch nicht lange, und das durch den ganzen Vogelsberg bekannte Tischgebet: Erzähl, Lätus, erzähl, was giebt's Neues? erscholl auch hier, was den guten Oberförster wieder an den fremden Wanderburschen erinnerte, dessen Großvater eine vornehme Hottentottin zur Frau gehabt hatte. Ohne sich lange zu bedenken, denn sein Gewährsmann konnte ja gleich in Person da sein, erzählte er ihnen zuerst seine Begegnung mit dem Hammerschmiedsgesellen draußen am Kirchhof und gab ihnen dann mit seinem bekannten Verschönerungstalent die Geschichte dieser nahrhaften und doch zugleich so betrübten, kinderlosen Hottentottenehe zum Besten, erst zum Gaudium, dann aber zum geheimen Grauen der Zuhörer, je mehr sich die fabelhafte Gestalt des wilden Schwiegervaters vor ihrer Phantasie zum menschenfresserischen Großvater verdichtete.</p><p>Erst waren's zwei, dann vier und zuletzt sechs Enkel, die auf diese haarsträubende Weise hinter ihrer armen Eltern Rücken dem Appetit ihres unnatürlichen Großvaters mütterlicherseits zum Opfer fielen, welchem zuletzt die Zimmermannsaxt seines holländischen Schwiegersohnes in einer sternhellen Nacht den wohlverdienten Lohn gab. Dann aber mußte sich dieser vor der Rache des wilden Hottentottenvolks bis auf die alleräußerste Südspitze von Afrika zurückziehen, wo zuletzt die Landzunge so schmal wurde wie eine Wagendeichsel, so daß ihm keine andere Wahl blieb, als sich vom Cap der guten Hoffnung wie ein Heupferd vom Strohhalmen ins Meer zu stürzen und schwimmend ein portugiesisches Schiff zu erreichen, das zum Glück gerade vorübersegelte. Auf diesem gelangte er dann wohlbehalten nach Europa und in sein engeres Vaterland Württemberg zurück.</p><p>Was aber wurde aus der zurückgelassenen Frau? fragte der Pfarrer von Ibelshausen ganz verzagt und kleinlaut.</p><p>Die hat später einen von deinen Amtsbrüdern, einen deutschen Missionär, geheirathet, versetzte der alte Finkenritter frank und unentwegt. Er bekehrte sie zum Christenthum und gab ihr, um sie immer an den Abstand zwischen Christen und Heiden zu erinnern, in der Taufe den Namen Genovefa, deren einziger Sohn bekanntlich von einer wilden Hirschkuh großgesäugt wurde. — Was doch die Thiere zuweilen für gute Menschen und die Menschen für wilde Bestien sind! Gelt, Pluto, du weißt auch ein Lied davon zu singen?</p><p>Aber der Hund war nicht in der Wirthsstube, war auch nicht in der Küche, so wenig als im Hofe draußen zu finden, sein Herr mochte ihn rufen, so viel er wollte.</p><p>Schwerenoth! Wenn ihn der Spitzbul' — der Schwarzbart — — das Wort erstarb ihm auf der Zunge bei der Erinnerung an die auffallend schnelle Vertraulichkeit, welche der Hund vorhin gegen den Fremden gezeigt hatte.</p><p>Pfaife Sie ent emol zum Fenster hinaus, Herr Oberförster, sagte der Wirth. Gewiß treibt er sich mit annere Hund uf der Gaß oder dem Marktplatz erum.</p><p>Lätus stürzte ans Fenster, das er mit Heftigkeit aufriß, konnte aber vor Aufregung keinen Laut von den Lippen bringen, was ihn noch mehr außer sich brachte.</p><p>Nur gemach, Gevatter! sagte Pachter Stenernagel und reichte ihm das gefüllte Glas hin. Netz dir zauirscht 'mol de Schnoawel a, dann gitt's glei besser mit dem Pfaife!</p><p>Eich haag en leärrerwaich! *) schnaubte der Oberförster, in dem der ganze Vogelsberger Mensch erwachte, wuthzitternd, und stürzte das volle Glas hinunter, worauf ihm endlich der gewohnte Jagdpfiff gelang, so schrill und durchdringend, daß man ihn gewiß am Siechenhaus draußen vor der Stadt hören konnte.</p><p>*) Ich haue ihn lederweich!</p><p>Er mußte jedoch das Pfeifen noch mehrmals wiederholen, ehe der Hund ihn hörte, den er dann auch zu seiner Freude in raschen Sprüngen die Straße herabkommen sah. Aber fast ebenso schnell rannte auch der Hammerschmiedsgesell Schwizgäbele mit seinem Felleisen auf dem Rücken hinter dem Pluto drein, als gelte ihm und nicht dem Hunde der Signalpfiff des Oberförsters.</p><p>Ums Himmelswille — wo ischt er — wo ischt er? Wer von dene Herra hot do pfiffe ? mit diesen Worten riß er die Thüre auf und starrte in höchster Erregtheit die verwunderten Gäste der Reihe nach mit vergeisterten Zügen an. Do muß ih en finde, endlich — endlich — denn den Pfiff hör' ih aus tausend Regimentspfeife und Dudelsäck' heraus!</p><p>Was ficht Ihn an, Bruder Hammerschmied? fragte der Oberförster ganz verwundert über des sonderbaren Gesellen ungestümes und aufgeregtes Wesen. Da sitz' Er nieder und trink' Er ruhig Seinen Schoppen, oder auch zwei. Nicht Ihm, sondern dem Racker, dem Pluto galt mein Pfeifen.</p><p>Sie wäre der Pfeifer, Herr Oberförster — Sie? stammelte der Gefell ganz wie verdonnert. Aber so wäret Sie jo au der edel, hochherzig Menschefreund, den ih so lang vergebens such', Sie wäret der Retter von meint junge Lebe aus der schrecklichste Todesg'fohr?</p><p>Er hat wohl schon anderswo einen Schoppen über'n Durst getrunken, daß Er so ungereimtes Zeug schwätzt! sagte der Oberförster mit einem Stirnrunzeln. Bedanke mich schönstens für die mir zugedachte große Ehr', Ihm das Leben gerettet zu haben!</p><p>So wahr mir Gott helfe, ich hoffe Sie noch zu überzeugen. daß ich nicht Der bin, für den Sie mich ansehen! sagte der Hammerschmiedsgesell und ließ im Schmerz darüber, daß sein Lebensretter seinen allerdings sehr stürmischen Dank so höhnend zurückwies, die Mundart seiner schwäbischen Heimath fallen, indem er in gutem Hochdeutsch fortfuhr:</p><p>Sie wollen mich also wirklich nicht wieder erkennen, Herr Oberförster? Und doch erkannt' ich Sie auf den ersten Pfiff als Denjenigen, ohne den ich jetzt unter dem tiefen Schnee des Spießwaldes tote ein marinirter Hering vergraben läge, vielleicht noch Wochen und Monate lang, bis der Frühling den Schnee aufthaute und mein Leichnam zum Vorschein käme! — Ja, Herr Oberförster, ja meine Herren, die Sie Zeuge dieses wunderbaren Zusammentreffens und dieser für mich so schmerzlichen Zurückweisung sind, staunen Sie, aber glauben Sie mir, daß ich jener unglückliche Handwerksbursche bin, welcher sich jüngst Nachts im Spießwald verirrte und den dieser großmüthige Mann vom Tode des Erfrierens errettet hat. Denn was der Hund thut, ist auch seines Herrn Verdienst! Darum erkannte mich aber auch das treue Thier vorhin sogleich wieder, muthmaßlich an dem ledernen Hosengurt, an dem er mich mit unsäglicher Mühe aus der Schlucht heraufschleppte. Zwar lähmte mir eine bleierne Schlafsucht Wille und Vorstellung; zwar waren meine Glieder bereits vollständig erstarrt, und ich konnte nicht mal mehr vor Mattigkeit die erfrorenen Augenlider öffnen. Aber weil bekanntlich das Gehör der letzte von unseren fünf Sinnen ist, welcher uns beim Ausgang aus dieser Zeitlichkeit verläßt, so hörte ich doch noch ganz deutlich das Pfeifen des Herrn Oberförsters oben im Walde, während das heftige Hin- und Herzerren des Hundes an meinem scheintodten Körper meine steifen Glieder wieder gelenk machte und mir unter den Kraftanstrengungen, die ihn mein Transport kostete, allmählich das Bewußtsein zurückkehrte. Endlich ließ er mich wie einen Sack aus dem Maule fallen, daß mir alle Rippen weh thaten, und ich erwachte vollends aus meiner Starrsucht. Aber als ich die Augen aufthun konnte, war sowohl der Hund wie der Pfeifer, in welchem ich mit Recht des Hundes Herrn vermuthete, verschwunden. Zum Glück hatte ich noch ein paar Tropfen Schwarzwälder Kirschgeist in meinem Schnapsbuddel, die ich mir mit Gewalt zwischen die krampfhaft zusammengepreßten Lippen einflößte und nun wieder im wahren Sinn des Wortes Herr meines Leichnams wurde. Wankend wie ein Trunkener ging ich dann im hellen Mondlicht auf der Landstraße vorwärts, bis ich vielleicht nach drei Stunden unsäglicher Anstrengung einen einsam gelegenen Hof erreichte, wo gerade in der Ziegelbrennerei der Ofen in heller Glut stand. Hier fiel ich vor Erschöpfung in Ohnmacht und aus dieser in einen neuen todesähnlichen Starrkrampf. Der mitleidige Ziegelbrenner legte mich so dicht an den glühenden Ofen, daß ich um ein Haar verbrannt wäre, wie ich vorhin um ein Haar erfroren wäre. Aber zum Glücke roch er noch rechtzeitig den Braten, vielmehr meinen glimmenden Rockzipfel, und trug mich hinüber in die Wohnung seines Herrn, wo ich nach einem dreitägigen ununterbrochenen Schlaf mit einem Ungeheuern Hunger und Durst erwachte und von dem menschenfreundlichen Besitzer des Hofes, dem Herrn Rentamtmann Erle in Schotten, Sie kennen ihn ja wohl alle, meine Herren, aufs Liebreichste bis zu meiner völligen Wiederherstellung verpflegt wurde.</p><p>Wir schildern nicht die Ueberraschung, nicht das wachsende Erstaunen des Wirthes und feiner Gäste beim Anhören dieser so wunderbar klingenden und doch so glaubhaften Schilderung einer Begebenheit, die dadurch plötzlich für Alle, die Augen hatten zu sehen und Ohren zu hören, aus dem seitherigen räthselhaften Dunkel an das Helle Tageslicht gerückt wurde und durch den Namen des einem Jeden persönlich bekannten Besitzers des Schellhofs eine Bürgschaft erhielt, welche jeden Zweifel an der Aussage des Handwerksburschen ausschloß.</p><p>Wies ihnen doch der gute Schwizgäbele zu allem Ueberfluß sogar noch bereitwilligst die Spuren der Hundszähne an seinem ledernen Hosengurt, wo ihn der Pluto gepackt hatte, sowie den verbrannten Rockzipfel; und war es doch geradezu rührend anzusehen, wie er den Oberförster während seiner lebendigen Erzählung beständig mit einem an Schwärmerei grenzenden Blick der innigsten Liebe und Dankbarkeit betrachtete, als könne er sich gar nicht satt sehen an seines Lebensretters theueren Zügen, der sich ihm auf so unverhoffte Weise durch sein Pfeifen als solchen zu erkennen gegeben hatte!</p><p>Und er selber, der alte Finkenritter, was that, was sagte er, und wie benahm er sich einem ihm wildfremden Menschen gegenüber, der ihm mit dieser dreisten Stirne, mit dieser feierlichen Bestimmtheit die unglücklichste Lüge seines Lebens vom beschwerten Herzen nahm, ja, sie ihm als eine unumstößliche Thatsache, die er selber erlebt haben wollte, mit allen bekannten Nebenumständen, und sogar noch mit neuen Wahrheitsbelegen, ins Gesicht sagte? Zuerst wollte er in feiner grenzenlosen Verlegenheit den fremden Gesellen als einen frechen Spötter, der ihm in so aufdringlicher Weise seine erheuchelte Dankbarkeit an den Hals warf, aus der Thüre schmeißen. Aber zum Glück besann er sich noch, daß er damit nur sich selber auf das Schlimmste widersprechen würde, indem er ja hundertmal vor diesen und anderen Freunden betheuert hatte, er habe den erfrorenen Handwerksburschen nur flüchtig angesehen und erinnere sich seiner Züge gar nicht mehr. Also that er zuletzt wohl oder übel in seiner vollkommenen Nathlosigkeit Etwas, was ihm sein Vorbild, der selige Freiherr von Münchhausen auf Bodenwerder, in dieser meisterhaften Verstellung schwerlich nachgemacht hätte, er erkannte mit Blicken der Rührung und höchsten Ueberraschung den Enkel des alten Schwizgäbele als den von ihm geretteten Handwerksburschen an und wurde von der überwältigenden Unverschämtheit dieser neuen Lüge derart verwirrt, daß er das Gewehr vor ihm streckte und sich ihm auf Gnade oder Ungnade übergab. Ruhig und würdevoll wie ein römischer Senator saß er mit verschränkten Armen auf seinem Stuhle, und der Triumph der endlich erlangten Genugthuung vor seinen Feinden, gepaart mit dem milden Ernste, wie er dem Manne der Wahrheit in allen Fällen des Lebens geziemt, leuchtete ihm dabei so unverkennbar aus den Blicken, den Mienen, daß Niemand überrascht war, als er am Schlusse von Schwizgäbele's ergreifender Erzählung mit feierlichem Nachdruck ausrief:</p><p>Ja, Freunde, unser großer Schiller hat Recht, wenn er sagt:</p><p>Es liebt die Welt, das Strahlende zu schwärzen Und das Erhabne in den Staub zu ziehn;</p><p>Doch fürchte nicht, es giebt noch edle Herzen,</p><p>Die für das Hohe, Herrliche erglühn.</p><p>Komm in meine Arme, geliebter geretteter Jüngling aus dem biederen, sangesreichen Schwabenland ! Ja, ich erkenne dich wieder, aber nicht an deinen edlen Zügen, nicht an deinem männlich schönen, bärtigen Antlitz, sondern an einer zwar unsichtbaren, aber um so mächtigeren Gewalt in meinem Innern, die mich zu dir hinzieht und mir sagt, daß nur du würdig sein konntest, durch meines treuen Pluto unmenschliche Kraftanstrengung dem sicheren Tode entrissen zu werden, gleichviel ob mit oder ohne Kirschgeist!</p><p>Herr Oberförster, itzet glaabe ich beinah sälwer, daß och der Babbegei vun Ilweshause noch spreche gelernt hat! rief der Wirth zum Löwen ganz begeistert. Denn wu 'en erfrurener Handwerksbursch wirrer uffthaue und wai en Hoas davu schbrenge kann, kann auch en Urhoiwel *) noch das Spreche lerne!</p><p>*) Uhu.</p><p>Dieser unzweifelhafte Schlußsatz bestärkte jeden der Anwesenden, wenn es dessen noch bedurft hätte, in seiner Ueberzeugung, daß der fremde Gesell kein Anderer sei, als der so schnell im ganzen Vogelsberg zu seltener Berühmtheit gelangte Handwerksbursche David Schwizgäbele; und in der dadurch hervorgerufenen gehobenen Stimmung dachte sogar der Bürgermeister nicht einmal daran, jenen nach seinem Wanderbuch zu fragen, sondern nahm in gutem Glauben Alles als erwiesen an, wie's ja auch der Oberförster that, der freilich wie kein Dritter ein nächstes Interesse daran hatte, daß seinem Schützling Alles aufs Wort geglaubt werde.</p><p>Nun sollen mir die Herren vom Landgericht noch einmal mit ihren infamen Beschuldigungen kommen! rief er im Vollgefühl seiner wiedergewonnen Unschuld mit funkelnden Blicken und hochgeröthetem Antlitz. Nun soll dieser boshafte Amtsphysicus Buck noch einmal sagen, ich hätt' ein Menschenleben auf 'm Gewissen, und noch dazu ein spurlos verloren gegangenes! Jetzt hab' ich den lebendigen Gegenbeweis von dieser nichtswürdigen Verleumdung in Händen, und daß Alles, was sie gegen mich vorgebracht haben, nur auf Lug und Trug beruht; also trink, mein theueres Corpus delicti, trink mit mir aufs Wohl von meinem Pluto, ohne den ich wohl auch heute wieder ahnungslos an dir vorübergeritten wär'!</p><p>Daß der muntere Schwabe sich zur Erfüllung dieser Bitte nicht lange nöthigen ließ, dafür sorgte nicht bloß des Wirthes guter Bergsträßer, nicht bloß seines Lebensretters Freigebigkeit und heitere Saune, sondern auch noch ein eigner wichtiger Paragraph in seinem geheimen Festprogramm, dahin lautend, den schweren trinkbaren Mann, bevor er ihn zu seiner Frau Jette und den beiden Töchtern in die Amtsstadt heimkehren ließ, in jene begeisterte Stimmung zu versetzen, die ihn zu jedem kleinlichen Mißtrauen unfähig machte, selbst wenn ihm auf dem Heimweg noch nachträglich dieses und jenes Bedenken gegen den neuen Freund kommen sollte; also etwa in die nämliche Stimmung, in welcher er damals den Schatten seines Hundes für den Körper eines ausgewachsenen todten Menschen angesehen hatte.</p><p>Kaum hatte sich daher unser glücklicher Handwerksgesell des schweren Felleisens entledigt, als er auch schon mit dem, seinem schwäbischen Temperament eignen Geselligkeitstalent mitten in die Action hineinsprang und den Commandostab der Unterhaltung an sich nahm. Sein fröhlich Naturell, seine sprühende Lebendigkeit bannte schnell Jeden unter seinen Willen und riß Alle in den Zauberkreis seines fremdartigen und doch so einnehmenden Wesens, indem er bald Selbsterlebtes mit viel Humor erzählte, bald durch die Schilderung fremder Länder und Menschen, die er auf seiner Wanderung gesehen und kennen gelernt hatte, den Gesichtskreis seiner Zuhörer in ganz ungeahnter Weise erweiterte. Da er hierbei auch noch das glückliche Talent besaß, Niemand seine Ueberlegenheit an Weltkenntniß und Bildung merken zu lassen, so fühlten sich bald Alle zu ihm wie zu einem Freund oder Bruder hingezogen, der nach langjähriger Abwesenheit in den trauten Kreis der Heimathgenossen zurückkehrt. Denn wie ein Solcher wußte er schnell in die Anschauungen eines Jeden einzugehen und mit ihm über Das zu plaudern, was ihn am Meisten interessirte. Was aber dabei das Merkwürdigste an diesem gemüthlichen Schwaben war, er zeigte im Verlaufe der Unterhaltung eine so genaue Kenntniß der Vogelsberger Menschen und Verhältnisse, als sei er schon viele Jahre hier einheimisch, so daß er seine neuen Freunde wiederholt versichern mußte, er kenne den Vogelsberg nur darum so genau, weil die Bewohner desselben die größte Familienähnlichkeit mit seinen lieben schwäbischen Landsleuten hätten und zum Exempel bei ihm daheim gerade so gotteslästerlich viel getrunken, gelogen und „Moscht" geschwatzt werde, wie hier zu Lande.</p><p>Den thatsächlichen Beweis von dieser nahen Verwandtschaft des Volkscharakters lieferte er selber und trank, oder schien wenigstens so Viel zu trinken, wie alle Andern zusammen; obwohl man es uns gerne aufs Wort glauben wird, daß es die Einheimischen auch nicht an Wetteifer fehlen ließen, um es ihm im Schwadroniren und Bechern gleich zu thun. Es wurde Nachmittag, es wurde Abend, wurde später sogar immer später, und von den sechs Gästen dachte höchstens Einer zuweilen an den Aufbruch, und auch Der nur ganz im Stillen. Immer lauter und zwangloser wurde die Unterhaltung, und Niemand nahm mehr einen Anstoß an dem himmelweiten Standesunterschied zwischen einem Hammerschmiedsgesellen und einem Oberförster, Pfarrer, Bürgermeister, Förster und reichen Gutspachter. Das brüderliche Du verbannte jeden Zwang, jede überflüssige Titulatur; und Schnurren und Späße, dick wie die Keulen der Altvordern, wechselten mit Lügen und kühnen Einfällen des urwüchsigsten Humors. Fünf hochrothe, geschwollene Köpfe, den Wirth und die übrigen Gäste nicht zu zählen, umsaßen und umstanden in dichten Knasterwolken den „luschtigen" Hammerschmiedsgesellen aus dem Schwabenland, dessen redseliger Mund gar nicht mehr still stand. Aber doch wollte auch er nicht in Einem sort den Erzähler und Schnurranten machen; also unterbrach er sich zuletzt selber in seinem sprudelnden Redefluß und fragte, was denn Das eigentlich für eine Geschichte mit dem Papagei von Ilbeshausen sei? Den Namen des nahe gelegenen Dorfes habe er wohl schon öfters gehört, aber von dem Papagei daselbst sei ihm Nichts bekannt.</p><p>Die Geschicht' muß dir unser Freund Kick erzählen, der schon zwanzig Jahre den Ilbeshäuser Bauern das Wort Gottes auslegt und sie doch noch nicht gescheid gemacht hat! rief der Oberförster lachend.</p><p>Der Pfarrer, welcher selber weder ein Licht der Welt, noch ein großes Kirchenlicht war, that zuerst einen lutherischen Kraftzug aus dem Glase und erzählte dann in einem ihm mehr geläufigen als gesuchten Gemisch von Vogelsberger und Schrift-Deutsch die Geschichte vom „Ilweshoiser Babbegei", zu welcher seine kupferrothe Nase und sein breiter, wulstiger Mund allerdings vortrefflich paßten.</p><p>In Ilweshause lebte emol oin Scholtheß mit Name Kilian Märten, den aber seine hohe Amtswürd' net abhielt, daneben den Budderhannel 1) nach Frankfort zu betreibe, wobei er soi ganz gutes Schniddche 2) machte.</p><p>Emol, wie er Widder mit sei'm Schdußkärre 3) nach Frankfort gefahre war und foi Waar' schon früh morgends gut verkauft hatte, lief er, um sich die Stadt und ihre Hoiser 4)</p><p>1) Butterhandel. 2) Profit. 3) Schubkarren. 4) Häuser.</p><p>zu betrachte, in de Schdraaße 1) herum und kam an en gruß-mächtig Haus, vor dem en Mann in einem blitzeruthe Rock stand, den er frug, wer in dem Prachtgebäu wohne thät.</p><p>Als ihm der Mensch, der blößlich 2) oin Rathsdiener war, zur Antwort gab, daß hier der regierende Herr Bürgermeister von Frankfort wohne, dachte der Märten: Der is ja moi's Glaiches 3), und ich will ihm emol als mei'm Amtsbrauder 4) mei Ufwarting mache, dappte also richtig die huche Dräpp 5) hinauf und fand den Gesuchten in seiner Stubb, wo Alles von Seide und Silwer glizzerte. In troat er wie er ging und stand, machte soi Rewerenz und sagte, daß er Scholtheß von Ilweshause hinne 6) im Vugelsberg sei und sein Frankforter Herrn College emol besuche wolle.</p><p>Der gestrenge Regierende machte zauirscht 7) große Aage über die unvermuthete Ehr' und that allerhand Frage an seinen werthe Herre College in den gele Lederbuxe 8) und dem Rock mit den große Messingknöpp' ; zauletzt aber wurde er ganz gemaa 9) und behielt en zum Froischdeck 10) bei sich. Unser Scholtheß ließ sich denn auch die feine Wei und de kalte Kalbsbrate und Schinke net schlecht schmecke, kaute sogar die Pettersilcheblätter und die gele Dotterblume herzhaft ronner, womit die Köchin den Schinkenteller verziert hatte, und bemerkte, die wüchsen auch auf seiner Wieß, aber daheim fräße se nur de Koih 11). Nach dem Esse ist auch die Frau Bürgemeisterin kumme und hat en im ganze Haus 'rumgeführt, daß er Maul und Noas aufspärre mußt' über die Wonner 12),</p><p>1) Straßen. 2) nur. 3) meines Gleichen. 4) Amtsbruder. 5) hohe Treppe. 6) hinten. 7) zuerst. 8) Lederhosen. 9) gemein, herablassend. 10) Frühstück. 11) Kühe. 12) Wunder.</p><p>die er allminah 1) in de Stuwwe zu sehen bekam. Am Meiste aber interessirte ihn doch ein bunter Babbegei in einem silberne Rink, der ihn „Schbetzbau" 2) hiaß und spreche kunnt wie'n Mensch. Er wollte sich an dem rare Gedährz 3) gar net satt sehe, beguckte ihn von vorne und von hinne, bis en die Frau Bürgermeister lächelnd fragte, ob's denn auch daheim bei ihm solche Vögel gäb'. — Fraa Collegin, saht hä, su Vuggel hu 4) mer aach! — Als sie's ent aber net glauwe wollt, und der Herr Bürgermeister auch net, versprach er's mit einem Aid, er liwwere ihne sälwer das Nächstemal, daß er Widder uf Frankfort käm', su en Vuggel lawennig eronner 5), dankte für die gute Atzing, sagte Adjihs und ging in soi Herberg zurück.</p><p>Und richtig, noch woar'n keine drei Woche verflosse, da stellte er sich eines Tags wirrer ein und sagte, ins Zimmer tretend, zum Herrn Bürgermeister und seiner Frau:</p><p>Gurre Tag 6) beisamme, da wäerre mer wirrer, den Babbegei hun eich uch 7) mitgebracht und en schu zu feim bonte College ins Vuggelhaus g'sperrt, damit se einstweile mitennanner bekannt were. Gitt nu met 8) und bedroacht en uch!</p><p>1) alle mit einander. 2) Spitzbube. 3) Thier. 4) haben. 5) lebendig herunter. 6) Guten Tag beisammen. 7) habe ich euch. 8) Geht nur mit.</p><p>Nachdem er erst getrunken und gegessen, gingen se mit ent in die Stubb, wo die beide Vögel im Käfige saßen. Aber, o Himmel, welch ein Scheusal von Babbegei war Das, den ihnen der Märten aus dem Vogelsberg mitg'bracht: ein Urhoiwel 1), wie en unsere Bauern an ihre Schauernduhre 2) nagele, mit Aage im Kopp, so groß wie'n Sechsbatzestück' und Federohren wie’n Drach' ! Der rechte Babbegei fing glei' soi munter Geschwätz an, der Ilweshoifer aber saß mudderchesschdiall 3) uf seim Platz und sagte koi Wort. Da half koi Schälle und koi Firgepfeife, moi Urhoiwel stellte sich taab und stumm und hielt soi Schnoawel 4) wie'n Ohl im Erwesefeld 5). Ganz verbittert sagte der Scholtheß, um sich und soi Vuggel zu verändern 6):</p><p>Herr College. Fraa Collegin, schwätze kann hä frelich net, aber — hä diankt soi Doähl 7)!</p><p>Jtzet 8) konnte der Herr Bürgermeister nicht länger mehr an sich halten und lachte so mächtig, daß ent die helle Zähre die Backen ennonner liefe. Er klopfte dem Märten auf die Schüller 9) und sagte:</p><p>Wahrlich, Herr Amtsbruder, Sein Papagei könnte Rathsherr von Frankfort werden! Denn wenn wir in unseren Rathssitzungen aufm Römer nicht mehr wissen, wo aus und wo ein, machen wir's grad wie er, sitzen da und schweigen still und denken unser Theil! —</p><p>Gell, Brauder Schwizgäbele, wir hun aach unsere Schdökkelche 10), die sich höre lasse könne? rief Förster Rübsamen, als der Pfarrer von Ilbeshausen die oft gehörte Geschichte unter dem schallenden Gelächter der Anwesenden beendet hatte. Aber der Gesell saß nicht mehr auf seinem Platze, sondern hatte sich, während Alle der Erzählung tote einer nagelneuen Historie mit Aufmerksamkeit lauschten, ganz unbemerkt aus der Wirthsstube gestohlen, und wer lange vergeblich auf seine Rückkehr warten ließ, war unser unhöflicher Freund Schwizgäbele, dem zu Ehren doch heute die berühmte Vogelsberger Schildbürgergeschichte aufgetischt worden war.</p><p>1) Ohreule. 2) Scheunenthor. 3) mutterstill. 4) Schnabel. 5) Aal im Erbsenfeld. 6) verantworten. 7) er denkt sein Theil. 8) jetzt. 9) Schulter. 10) Anekdoten.</p><p>Ich nehm' ihn mit heim, lass' ihn nicht so ohne Weiteres seine Wanderung nach Fuld fortsetzen, sagte der Oberförster mit aller Bestimmtheit. Die ganze Stadt soll meinen erfrorenen Handwerksburschen in Person zu sehen kriegen, und die Herren in der Krön' mögen sich von ihm belehren lassen, was es heißt, mit dem alten Lätus seinen Schabernack zu treiben. Aber wo steckt er denn eigentlich? Henrich Rühl, nun noch eine letzte Flasch' zum Trollschoppen, und Euer Knecht soll mir derweilen meinen Braunen satteln.</p><p>Der Wirth ging, der Wein kam, und der Knecht sattelte derweilen den Braunen im Stalle, nur Schwizgäbele ließ noch immer nichts von sich hören.</p><p>Wo hot er denn soi Felleise und soi Hut gelosse? fragte Förster Rübsamen, von einer unbestimmten Ahnung ergriffen.</p><p>Er wird doch nicht der Zech' aus dem Weg gangen sein, wo wir ihn freihalten wollten? meinte der Pachter Steuernagel.</p><p>Bappelt doch kein so dumm's Zeug! rief Lätus ganz zornig. Wo wird er denn hin sein in der stockfinstern Nacht, da er ganz wildfremd in der Gegend ist und alle Wege verschneit sind? Allons, Pluto, such' ihn wieder! Such' verlor'n, Pluto!</p><p>Soi Felleise ist weiß der Herr fort, sammt Haut 1) und Stock! meldete der Wirth, bestürzt aus der Kammer zurückkehrend.</p><p>Wo ist mein Hund ? ! fragte der Oberförster und fuhr wie ein Blutvergießer vom Stuhle auf. Höllesackerment, der Flappch hat mir mein' Hund gestohle.</p><p>Eine unbeschreibliche Verwirrung entstand in der Wirthsstube, Alles schrie und fluchte wild durcheinander.</p><p>Wann er fort ist Doib in der Nacht, und ich verwisch' en Widder, so lass' ich en kreuzweis mit Handschelle geschlosse ans Landgericht schaffe! keuchte der dicke Bürgermeister mit seinem tiefen Senatorbaß. Sucht die Stadt nach em durch, ihr Loit 2), der Stadtvogt soll soi Schulligkeit thu, denn es ist net richtig mit dem Spitzbubegesicht, er hat D .. ck am Stecke und will sich salvire!</p><p>Allewoil ist er warrlich fort, auf und davon, sammt deinem Pluto, Gevatter! mit dieser Hiobspost kehrte Pachter Steuernagel athemlos von der Gasse ins Zimmer zurück. Groad 3) ging der Nachtwächter vorüwwer, der gleich neu Auer 4) blase wird, der säht, es hätt' vorhin draußen vor der Stadt am Siechenhaus ein zweispänniger Schlitte länger als eine Stunde gehalte, mit em Kutscher aufm Vordersitz, auf sellem 5) sei der Fremde fortgefahre, plähn Carrière auf der Straße nach Grünberg, und dein Hund neben em her wie ein rechter Kolfakter!</p><p>1) Hut. 2) Leute. 3) grade. 4) neun Uhr. 5) diesem.</p><p>Dann soll ja Beide gleich ein Millionsdunnerwetter in den Erdbode 'nein verschlage! stammelte der Oberförster, der vom Rausch nichts mehr verspürte, als die Schwere seiner Zunge. O hätt' ich en doch selligsmoal 1) liege lasse, wo er lag, den Hallunke, den Spitzbub, den Hundedieb!</p><p>Sitz auf und reit ihm nach, vielleicht holst du ihn noch ein! sagte der Pfarrer und stierte, wie einem unbegreiflichen Vorgang der Schöpfung nachsinnend, mit ganz verschwommenen Augen schlaf- und weintrunken vor sich hin.</p><p>Das werd' ich wohl bleiben lassen, du weiser Prophet Nehemia! schnaubte ihn der Alte wild an. Du allähnzig (allein) bist an dem ganze Unglück schuld; denn hätt'st du uns nicht mit deiner langweiligen Papageigeschicht halb in Schlaf gelullt, wir hätten die Augen offen behalten, und er war' uns nicht heimlich bei Nacht und Newwel 2) davongegangen !</p><p>1) damals. 2) Nebel.</p><p>Wenn ich nur fliegen könnt' wie moi Urhoiwel, ich wollt' ihn bald eingeholt haben! lallte der geistliche Herr von Ilbeshausen wirklich in halbem Schlafe, aus dem ihn selbst die neun dumpfen Stöße des Nachtwächter-Kuhhorns nicht aufweckten.</p><p>„Hiöhrt, ihr Härrn, un loaßt uch soage,</p><p>Dai Glokk hoat neu Auer geschloage.</p><p>Bewärrt doas Fauer un doas Licht,</p><p>Auf doaß de Stoadt kei Schoad geschicht.</p><p>Neu Auer is' dai Glokk!"</p><p>rief draußen in der dunklen Mitternacht der alte Nachtwächter von Ulrichstein, jedenfalls der einzige nüchterne Mann, welcher hier mitsprach und wußte, was er sagte.</p><p>Es war gewiß kein kleiner Freundschaftsdienst, daß der Löwenwirth und Förster Rübsamen ihren Freund Lätus im Schlitten des Ersteren nach der Amtsstadt begleiteten, bei einer Decemberkälte, die auf den Höhen des Vogelsbergs selbst dem abgehärtetsten Manne bis auf die Knochen drang und den Gäulen die Fühl- und Borsthaare an Lippen und Nüstern mit einer Eiskruste überzog, daß sie starr wurden wie die Stacheln eines Igels.</p><p>Aber die Gemüthsverfassung, in welche sich der wackere Oberförster nach dem unglücklichen Erlebniß des heutigen Abends versetzt sah, war eine so verzweifelte, daß sie ihn unmöglich allein ziehen lassen konnten; auch wenn es nicht sein eigenes dringendes Anliegen an die Freunde gewesen wäre, ihm wenigstens die eine Genugthuung zu verschaffen, den Leuten in der Amtsstadt persönlich die Wiedererkennungsscene zwischen ihm und dem Hammerschmiedsgesellen, wovon sie ja Augenzeugen gewesen, der Wahrheit gemäß zu erzählen ebenso wie die unerhörte Spitzbüberei des undankbaren Menschen, dem er durch seinen Hund das Leben gerettet, und der ihn dafür schändlicherweife um den nämlichen edlen Hund bestahl: ein doppelt unersetzlicher Verlust, wenn er dabei an seinen Freund Rothschild dachte, und was Der wohl zu einer solchen Unachtsamkeit auf sein großmüthiges Präsent sagen werde!</p><p>Ach, es lag so viel bitterer Hohn, so viel schmerzliche Kränkung für ihn in der niederschlagenden Betrachtung, daß der nämliche Mensch, der ihn in den unglücklichen Handel mit dem Gericht verwickelt, ihm nun auch noch seinen theueren Hund gestohlen hatte, daß ihn diese Betrachtung förmlich wie eine Gewissensangst quälte, als wenn dies Alles nur der wohlverdiente Lohn dafür sei, daß er den einzigen Menschen in der Welt, der ihm jemals durch seine Lügen Respect eingeflößt, den jungen Forstcandidaten Fritz Helboldt, so hart und ungerecht beurtheilt, so barsch und lieblos von sich gewiesen hatte!</p><p>Und doch war Fritz Helboldt, dieser geistreiche Gänsedieb und Hundedresseur, dessen Dächsel sogar den Reif roch und wie ein Ferkel quiekte, ein so tüchtiger, grundbraver und prächtiger Mensch, hatte ihm und seiner Familie, mit Ausnahme einer gewissen Blondine, stets eine so aufrichtige Freundschaft bewiesen, daß dem alten Haustyrannen und Rabenvater, wenn er jetzt an dieses frühere, glückliche Verhältniß dachte, die salzigen Thränen der Reue in die Augen traten und er Alles in der Welt darum hingegeben hätte, wäre der junge Mann noch bei ihm, an den ihn sogar der verwünschte Handwerksbursche heute zum Oesteren erinnert hatte durch eine gewisse, im Einzelnen freilich nicht zu bestimmende Aehnlichkeit im Schwadroniren und Ausschneiden; ja sogar durch eine merkwürdige Aehnlichkeit feiner Gesichtszüge, nur daß sie bei dem Enkel des holländischen Schifsszimmermanns mit der im Feuer und Rauch der Schmiedwerkstätte gebräunten Hautfarbe viel plumper und ausdrucksloser erschienen, als bei dem geistvollen Sohn aus aristokratischem Hause.</p><p>O Jette! Jette! Jette! seufzte er mit dem Seelenschmerz des Krösus, als dieser auf dem Scheiterhaufen der prophetischen Warnung des weisen Solon eingedenk wurde. Denn wie richtig hatte nicht auch ihr heller Blick Alles vorausgesehen, wie oft nicht ihr Mund ihn liebreich gewarnt, seinem Lügengeiste nicht allzuviel zu vertrauen! — Aber erst der heutige Tag zeigte ihm zum ersten Mal die teuflische Macht der Lüge in ihrer wahren unheimlichen Gestalt; heute, wo sie ihm wie ein Blendwerk der Hölle zu Fleisch und Blut verkörpert vor Augen getreten war, die Truggeburt seines Lügenmundes als ein von Gott geschaffener Mensch mit Hunger und Durst, sogar mit viel Durst, vor ihm saß und ihn zwang, an seine eigene Lügengeschichte zu glauben, wie an ein Erlebniß der unleugbaren Wirklichkeit!</p><p>Das ist das Lügen der alten Propheten, welches sich ja auch wie durch ein unbegreifliches Wunder zur Thatsache verwandelte! dachte er in einem Anflug von wirklichem Tiefsinn. Aber abgewöhnen, wie mein braves Weib meint, kann ich mir das Lügen nicht mehr; dazu bin ich zu alt und zu aufrichtig gegen mich selber, und nimmermehr wird aus einem Urhoiwel ein bunter Papagei! Jedoch die Wahrheit mir angewöhnen, das kann ich auch noch in meinen alten Tagen, und selbst der böse Versucher soll mich nicht wieder davon abbringen, von nun an die Wahrheit und nur die Wahrheit zu reden. Das schwör' ich dir, Jette, beim Glück unserer Kinder, ich lüge fortan nur noch in mich hinein, aber von Innen.</p><p>aus meinem Herzen heraus, kommt kein unwahres Wort mehr über meine Lippen, so wahr mir Gott helfe!</p><p>Dieser feste Vorsatz, den wir ihm auf sein Manneswort hin nachschreiben, führte ihn bald mit der untrüglichen Logik der Selbsterkenntniß zu der weiteren heilsamen Schlußfolge, wie gütig es der Himmel mit ihm gemeint habe, daß der undankbare Hammerschmiedsgesell ihm seinen Pluto entführte und ihn dadurch für alle Zeit von der bösen Versuchung befreite, das nun doch einmal zerrissene Spinngewebe seiner künstlichen Lügen wieder ausbessern zu wollen.</p><p>Denn im Grunde, so raisonnirte er weiter, ist ja doch nur dieser ungehorsame, verlogene Hund die alleinige Ursache meines Unglücks gewesen. Wäre er in jener Unglücksnacht wie jeder andere wohlerzogene Hund an meiner Seite geblieben, so hält' ich mir's nicht im Traume beikommen lassen, den Uebersitzern in der Krone mein Abenteuer mit dem erfrorenen Handwerksburschen zu erzählen, an das ich nun selber glauben muß, mag ich wollen oder nicht! Darum soll mir aber auch niemals wieder ein anderer, als ein guter deutscher Jagdhund, den ich selber auferzogen und dressirt habe, über die Schwelle kommen, mag auch mein Freund Amselm zu Frankfurt — — — aber halt, Lätus, Lätior, Lätissimus, denk' an deinen Schwur, auch diese Freundschaft muß für alle Zeit quittirt werden, also fort mit dem Rothschild zu seinen Geldsäcken und Mazzen, er paßt so wenig mehr zu meinem intimen Freund, wie der Pluto zu meinem Jagdhund, und wer noch einmal in meiner Gegenwart Beider Namen ausspricht, dem sag' ich etwas ins Ohr, was mein gnädigster Landesherr selber einmal zu dem Rothschild gesagt haben soll, und damit Basta! —</p><p>Wie es aber oft im Leben geschieht, sogar viel öfter, als wir leichtsinnigen, undankbaren und gedankenlosen Menschen es an uns und Andern beobachten, daß mit den heilsamen Umwandlungen unsers Inneren die günstigen Schicksalswendungen in unserem äußeren Leben gleichen Schritt halten und zu den guten Vorsätzen und Regungen in unserer Seele auch der Himmel seine lebenerweckende Frühlingssonne scheinen läßt, so erlebte auch unser alter Freund Lätus nach jenem wilden Tag im Löwen zu Ulrichstein eine Ueberraschung, die allen Verlegenheiten und Aufregungen der letzten Wochen ein eben so rasches als glückliches Ende machte.</p><p>Denn wie ein Lauffeuer ging am folgenden Tag neben der wahrheitsgetreuen Geschichte seiner unvermutheten Begegnung mit dem erfrorenen und wieder aufgethauten Handwerksburschen die Neuigkeit durch die ganze Stadt, die hofgerichtliche Entscheidung auf den Bericht des Landrichters und Amtsphysicus sei endlich eingetroffen, laute aber, allen gehegten Erwartungen der beiden diensteifrigen Beamten entgegen, so entschieden ungünstig, daß man ihnen die „lange Nase" schon von Weitem ansehen könne, auch ohne Münchhausen's Perspectiv, welches bekanntlich so vorzüglich construirt war, daß es eine meilenweit entfernte Kirche dem Beschauer so nahe rückte, daß er sogar die Leute darin singen hören konnte.</p><p>Der alte gute Spruch: Wer Andern eine Grube gräbt, fällt selbst hinein, kam also auch bei dieser Gelegenheit wieder einmal zu seiner vollen Geltung und gerechten Nutzanwendung; denn in dem hochverordneten Hofgericht der Provinz Oberhessen zu Gießen saßen, Gottlob, Männer, die höhere Begriffe von dem Ansehen der Gerichte und der unantastbaren Würde der Rechtspflege hatten, als unsere Vogelsberger Rabulisten und Schlauköpfe; Männer, die zugleich den alten Lätus ebenso genau kannten, wie seine boshaften Quälgeister und Angeber. Dem Landrichter wurde für seine pflichtwidrige Amtsverletzung und unehrerbietige Hereinziehung seines hohen Vorgesetzten Gerichtshofes in eine offenbar auf die Ehrenschädigung eines Dritten abzielende Intrigue eine bedeutende Disciplinarstrafe in Geld auferlegt; dem Amtsphysicus dagegen, als dem eigentlichen Anstifter des Skandals, ein sehr deutlicher Fingerzeig gegeben, entweder um seine sofortige Versetzung in einen anderen Amtsbezirk einzukommen, oder seiner Enthebung von seinen gerichtsärztlichen Functionen gewärtig zu sein. So geschehen Gießen am 19. December 18** vdt. Justus, Großh. Hofgerichts-Secretär.</p><p>Beinahe gleichzeitig mit dieser Entscheidung empfing der Oberförster von seinem Vorgesetzten, dem Herrn Landjägermeister von Baumbach, Excellenz, ein äußerst freundlich gehaltenes Privatschreiben, worin ihm, unter Bezeigung aufrichtigen Bedauerns wegen der ihm widerfahrenen Kränkung, im Vertrauen der wohlgemeinte collegialische Rath ertheilt wurde, inskünftige von der edlen Sprache Ciceros nur unter rechtschaffenen Amtsbrüdern und geprüften Jagdlateinern Gebrauch zu machen, sich dagegen im geselligen Verkehr mit andern Ständen und Berufsclassen der einfachen, allen Staatsbürgern verständlichen Muttersprache zu bedienen. Diesem freundschaftlichen Rathe war der Wunsch beigefügt, der alte Freund und Amtscollege möge sich den anfolgenden Wiener Meerschaumkopf als Weihnachtsgeschenk gefallen lassen und ihn noch recht lange fröhlich und gesund als „Friedenspfeife" im Honoratiorenclub rauchen bis derselbe so schwarzbraun werde, wie der Eselskinnbacken, mit welchem Simson die tausend Philister erschlug, weil sie sich erdreistet hatten, „mit seinem Kalbe zu pflügen und seine Räthsel zu lösen".</p><p>Es war am Nachmittag vor dem heiligen Christabend, als sich kurz nach einem neuen starken Schneefall auf der Straße, welche durch die Spieß nach unserer alten Amtsstadt führt, eine zweispännige, geschloffene Chaise ungeachtet der beiden kräftigen Bauerngäule, welche sie zogen, nur mühsam durch den hohen Schnee arbeitete, der fast bis zu den Achsen reichte und dem Kutscher auf dem Bock einen derben Wetterauer Fluch nach dem andern entlockte. In der Chaise selbst saßen zwei junge Männer, wohl eingehüllt in warme Mäntel und Fußsäcke; und ihre Unterhaltung war eine so lebhafte und angeregte, daß sie weder auf die Verwünschungen ihres Rosselenkers, noch auf die schneckenhafte Langsamkeit achteten, womit sie dem Ziel ihrer Reise nur Schritt für Schritt näher rückten, denn ein Fahren auf der ansteigenden Straße war dies eigentlich gar nicht mehr zu nennen, sondern nur ein stoß- und ruckweises Vorwärtsschieben, wie bei einem schwerbeladenen Stein- oder Holzwagen.</p><p>Es war der junge Vicar Arnold Westhof, welcher sein Bestallungsdecret als Pfarrer einer guten Vogelsberger Gemeinde mit dem langersehnten, wohlbekannten, steifzitterigen „Lud—ewig"*) endlich glücklich in der Tasche hatte; und war der Forstcandidat mit Nummer 1, Fritz Helboldt, der jetzt dem Vogelsberger Winter in seiner nordpolmäßigen Wildheit und starren Verödung ebenso begeistert entgegenfuhr, wie andere Reisende dem Lande, wo die Citronen blühen und im dunklen Laub die Goldorangen glühen. Denn heute war ja der Tag, an welchem er mit seiner Eltern Einwilligung dem alten Oberförster Lätus den allerschlimmsten Streich spielen wollte, indem er ihm als erfrorener und wiederaufgethauter Liebhaber der schönen Tochter seinen theuersten Schatz und Augapfel, seine blonde Hermine, entführen wollte, zwar nicht diebisch und listig, wie jüngst den Pluto, dafür aber nur um so siegesgewisser und unternehmungslustiger. Denn auch er trug ja sein Bestallungsdecret als künftiger Eidam schwarz auf Weiß in der Tasche: ein Brief Herminens hatte ihn für den heutigen Abend in die Arme ihrer glücklichen Eltern gerufen, und unter dem schimmernden Weihnachtsbaum aus den Wäldern ihrer Heimath sollte er zum erstenmal sein holdes Lieb in die Arme schließen; so war es berathen und beschlossen in jenem obersten Gerichtshof, in welchem die Liebe den Vorsitz führt, und von dem es keine Berufung an eine höhere Stelle giebt.</p><p>*) Die Namensunterschrift des Landesherrn,</p><p>Es ist eine echte Jägerkomödie gewesen, die du da mit deinem Schatz hinter den Coulissen in Scene gesetzt hast, sagte der neuverordnete Diener der Kirche mit seinem leichten Humor. Sollte es euch wirklich gelungen sein, unseren Alten, wie mir Julie mit aller Bestimmtheit schreibt, von seinem schlimmen Fehler zu heilen, so habt ihr nicht bloß ihm selbst, sondern uns Allen den größten Dienst damit geleistet; denn es war zu besorgen, daß er mit zunehmenden Jahren jene geistige Schwungkraft verlieren möge, die seinen Aufschneidereien sonst diese jugendlich frische, oft geradezu anmuthige Färbung verlieh und ihn allein vor dem Makel des Gewohnheitslügners schützte.</p><p>Verlaß dich drauf, Bruderherz, er ist als vollkommen geheilt zu betrachten, sagte Helboldt ernster, als er's vielleicht selbst meinte und wollte. Allerdings war's eine Cur auf Leben und Tod, ihm seinen erlogenen Handwerksburschen in derber, leiblicher Knotengestalt vorzuführen; aber, Gottlob, die Wirkung war eine so durchschlagende, daß an keinen Rückfall mehr zu denken ist! Höchstens wird er noch eine einzige Lüge in seinem Leben thun, aber auch darauf bin ich vorbereitet.</p><p>Wie meinst du das? fragte Westhof gespannt.</p><p>Er wird vielleicht sagen, er habe mich trotz meiner Vermummung sogleich erkannt und den Bestürzten nur gespielt, versetzte der Forstcandidat trocken. Dann aber sag' ich's ihm ins Gesicht, daß er zum erstenmal in seinem Leben in seinen eignen Sack hinein, das heißt zu seinem Vortheil lügt, und das erträgt er nicht! O, es ist ein ganz eigen Ding mit diesen Lügnern aus unvergohrener und unausgebildeter Phantasie! Sie können die brävsten und gediegensten Menschen sein, aber das Lügen gehört zu ihrem geistigen Bedürfniß, wie das Dichten zu dem des Dichters. Denke dir einmal zum Exempel den großen Goethe als Oberförster im Vogelsberg; denke dir den Dichter des Faust losgelös't von allen Geisteskämpfen seiner Jugend, von allen idealen Eindrücken seines Lebens; losgelöst von seiner Sesenheimer Friederike, seiner herrlichen Charlotte von Stein, seinem Herzog, seiner italienischen Reise, seinem Schiller; denke ihn dir losgelöst von allen hohen geistigen und leiblichen Besitztümern seines Daseins und gieb ihm dafür den einfachen Lebens- und Entwickelungsgang unseres guten Alten — was glaubst du wohl, was aus dem Oberförster Goethe in diesem abgelegenen Erdenwinkel für eine wunderliche Gestalt geworden wäre?! — Ja, es ist sogar sehr fraglich, ob es der Verfasser von „Wahrheit und Dichtung" je zu einem solchen Lug, wie dem von dem erfrorenen Handwerksburschen gebracht hätte!</p><p>Hör, Fritz, ich glaube, du hast wirklich auch einige Anlagen zum — großen Dichter! sagte der Schwager und lachte aus vollem Halse.</p><p>Ich habe zu Nichts mehr Anlage, als zum Lieben und Geliebtwerden, meinte der spöttische Mensch mit einem langen verstellten Gähnen. Aber da sind wir ja endlich an dem Unglücksbaum, dem Wallenstein, angelangt, wo er mich mitleidslos in meiner Sünden Erfrorenheit liegen ließ, und nun geht's bergab dem ersehnten Hafen zu! Ich weiß, daß mein Schatz jetzt mit den Eltern und der Schwester am Fenster steht und mit klopfendem Herzen auf das Signal wartet, um welches sie mich in ihrem letzten Briefe bat, wenn wir am Wallenstein angelangt seien, damit bis zu unserem Eintreffen im Vaterhaus der Weihnachtsbaum in vollem Glanze strahle. — Halt, Kutscher, halt!</p><p>Hastig nahm er bei diesen Worten aus dem Kasten des Vordersitzes eine lange, mit grauem Packpapier umwickelte Rolle, und eh' ihn noch Westhof fragen konnte, was er vorhabe, war er schon zum Kutschenschlag hinaus und sprang durch den tiefen Schnee der alten Eiche zu, wo er unter den Fichten verschwand.</p><p>Ein paar Minuten verstrichen, ohne daß der im Wagen zurückgebliebene Vicar begriff, was der Freund im Schilde führe; bis es plötzlich zwischen den Bäumen hell aufleuchtete und gleichzeitig zwei prächtige Raketen prasselnd und sprühend durch die Zweige des alten Wallenstein in den abenddämmernden Himmel emporstiegen, das weithin leuchtende Zeichen, daß der fröhliche Hammerschmiedsgesell sich dem Endziel seiner Wanderschaft nähere.</p><p>So, nun zugefahren, Kutscher, was das Zeug hält! rief der Forstcandidat, in die Chaise zurückspringend. Dies soll das letzte Pulver gewesen sein, welches ich ins Blaue hinein verpufft habe! Und den Arm um des Freundes Hals schlingend, sang er mit seinem schönen Tenor das uns wohlbekannte Gesellenlied:</p><p>„Wir sein Demokrate, sein ultramontan,</p><p>Ultramontan — ultramontan;</p><p>Das geht ja kein Meister, kein' Meisterin nix an,</p><p>Meisterin nix an — Meisterin nix an!"</p><p>Unter diesem fröhlichen Gesang, in den der junge Pfarrer munter einstimmte, ging's in raschem Trabe die Straße hinab, und bald glänzten ihnen die weihnachtshellen Fenster der alten Vogelsberger Amtsstadt entgegen. Wenige Minuten später, und der Wagen hielt vor dem zweiten Hause zur Rechten, aus dessen oberem Fenster ihnen der alte Lätus auf seinem großen gewundenen Jagdhorn eine fröhliche Anjagdsfanfare entgegenblies. Ueber der Hausthüre aber strahlten in einem mit Fichtenkränzen umwundenen Transparent die Worte:</p><p>Herberge für Hammerschmiedsgesellen.</p><p>Und für zarte Jungfern! jubelte die blonde Hermine und flog in des Geliebten Arme.</p></div></body>
   </text>
</TEI>