<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Dame mit den Hirschzähnen</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116350660"><surname>Putlitz</surname><forename>Gustav Heinrich Gans zu</forename></persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Anreicherung der Metadaten.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/121224546">
                  <surname>Brandes</surname>
                  <forename>Ulrik</forename>
               </persName>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128442433">
                  <surname>Weitin</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.6783577"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
                  <ref target="https://www.bbaw.de"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-09-13T14:13:00Z</date>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p></licence></availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Im Deutschen Textarchiv (DTA) wurde bereits die Vorgängersammlung „Der Deutsche Novellenschatz“ (24 Bände, 1871-1876) veröffentlicht. Cf. Weitin, Thomas: „Volldigitalisiertes Textkorpus. Der Deutsche Novellenschatz. Hrsg. von Paul Heyse und Hermann Kurz. Darmstadt/Konstanz, 2016. URL: http://www.deutschestextarchiv.de/sammlungen/novellenschatz.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Putlitz, Gustav Heinrich Gans zu: Die Dame mit den Hirschzähnen. Leipzig, 1884.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Die Dame mit den Hirschzähnen</title>
                  <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/116350660"><surname>Putlitz</surname><forename>Gustav Heinrich Gans zu</forename></persName></author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent/>
               <publicationStmt>
                  <publisher><name>Verlag von R. Oldenbourg</name></publisher>
                  <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                  <date type="publication">1884</date>
                  <date type="firstPublication">1872</date>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt><title level="m" type="main">Neuer Deutscher Novellenschatz</title><biblScope unit="volume">9</biblScope><biblScope unit="pages">103-174</biblScope></seriesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Dieses Werk wurde unter Berücksichtigung der <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> erstellt.</p>
         <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#collections">nschatz_deu</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Die Dame mit den Hirschzähnen.
</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>Von Gustav zu Putlitz.
</docAuthor>
      </front>
      <body><div><p>Es war sehr unbehaglich draußen. Die Wege grundlos, Schneegestöber und Schlacken vom Himmel, wüster Januarsturm sausend durch die umeis'ten Baumgipfel. Desto behaglicher war es innen im Wohnzimmer der alten Baronesse. Das Feuer brannte im Kamin, eigentlich zum Ueberfluß, denn das Zimmer war warm; die dicken Smyrnateppiche dämpften den Laut des Schrittes, wie die Schirme über den Lampen den Schein des Lichtes; die schweren Portieren und Fenstervorhänge gaben selbst dem gesprochenen Wort einen gedämpften Klang, dem Gespräch etwas unwillkürlich Leises und Discretes. Die Baronesse saß ganz im Schatten, in einer Ecke am Kamin, denn ihr Auge vertrug das Licht nicht, in einem Anzug, sauber, von kostbarstem Stoff, aber dunkel, unscheinbar und nach einem Schnitt gefertigt, der keiner Mode entsprach. Sie paßte damit vollkommen zu allen den älteren und neueren Familien- und Fürstenbildern, die die Wände des Zimmers bedeckten, ungefähr wie eine gute Wirthin zu allen Bildungsgraden ihrer durch Zufall verschiedenartig zusammengekommenen Gäste zu passen scheint. Durch die Besitzerin bekamen die Bilder in Trachten und Stil verschiedener Jahrhunderte eine Zusammengehörigkeit, wie die Meubles und unzähligen, theils sehr kostbaren, theils werthlosen Zierathen und Raritäten, die in ungesuchter Ordnung alle Tische, Schränkchen und Consolen bedeckten, eine Harmonie. Man hätte denken sollen, das müsse Alles so durcheinander stehen, und jedes Einzelne, wollte man es herausnehmen, müsse eine Lücke geben, und doch hatte es nur einen Zusammenhang, und das waren die Erinnerungen der Besitzerin.</p><p>Aber man hätte dieser Unrecht gethan, wollte man sagen, daß sie nur in der Erinnerung lebe, denn die neuesten Zeitschriften, die jüngsten Erzeugnisse der Literatur lagen aus einem Tische ausgebreitet, und nichts ging unbemerkt an ihrer Theilnahme vorüber, was in der Gegenwart geschah oder hervorgebracht wurde. Der Schwerpunkt freilich des Denkens und Empfindens lag in der Vergangenheit. Ich kannte die Baronesse seit vielen Jahren, wenn ich ihr auch seit längerer Zeit, seit sie sich aus dem Treiben der großen Gesellschaft aufs Land zurückgezogen hatte, wo sie in fast vollkommener Einsamkeit lebte, nicht begegnet war. Weßhalb sie einsam war, wußte man eigentlich nicht, denn sie hatte viel Verwandte, noch mehr Freunde, und war von der anmuthigsten Gastfreundschaft, die es Jedem in ihrem Hause behaglich werden ließ. Freilich war der Ort, den sie sich zum Aufenthalt gewählt hatte, fernab von der bequemen Eisenbahnreisestraße, und man meinte, sie habe sich nicht ohne Absicht gerade hier eingerichtet, denn sie hatte obenein das Haus, in dem sie wohnte, erst zurecht bauen müssen, während ihr auf eigenen Besitzungen vollkommen wohnlich fertige Schlösser zu Gebot standen. Ebenso wußte man nicht, weßhalb sie sich nicht verheirathet hatte, denn reich, angenehm, hochgebildet, aus guter Familie mit ausgebreitetsten Verbindungen, immer am Hof und in der großen Welt lebend, hatte es ihr, fast bis in ihr Alter, nicht an Bewerbern gefehlt. Auch ihr Zurückziehen aus der Residenz hatte man sich nicht erklären können. Mit Niemand hatte sie es besprochen, und doch ganz in der Stille durch Jahre den Wohnsitz vorbereitet. Dann ging sie, kaum Abschied nehmend, und kam nicht wieder. Durch ihr ganzes Wesen zog etwas Allmähliches, nie Ueberstürztes, Nachklingendes, das alle Lebensabschnitte zu ebenem, behaglichem Pfade überbrückte. Diesmal hatte mich, noch dazu in ungünstiger Jahreszeit, eine Geschäftsreise in der Nachbarschaft erinnert, die alte Freundin aufzusuchen und ihr Haus war mir ein Asyl geworden. Sie freute sich sichtlich des Besuchs, der weder sie noch ihre Dienerschaft zu überraschen schien. Wie selbstverständlich, war das Fremdenzimmer bereit, der Tisch gedeckt. Wir begrüßten uns, als hätten wir uns gestern verlassen, und sprachen über Verhältnisse und gemeinsame Bekannte, als führten wir ein Gespräch fort, das wir am vergangenen Abend zufällig abgebrochen hätten, denn die Baronesse, die eine fleißige und geistvolle Briefschreiberin war, blieb dadurch im genauesten Zusammenhang mit Allem, was außerhalb vorging.</p><p>Es plauderte sich vortrefflich mit der alten Dame, und jetzt im traulichen Zwiegespräch trat mir erst recht ihre Virtuosität entgegen, zuzuhören und sich erzählen zu lassen. Mit einigen kleinen, oft humoristischen Zwischenbemerkungen hielt sie die Mittheilungen im Fluß, und da sie für Alles liebenswürdigste Theilnahme, lebhaftestes Eingehen zeigte, erzählte man ihr auch Alles. Daher war sie eine lebendige Chronik geworden und kannte alle Menschen und ihre Beziehungen. Liebenswürdig und klug zuzuhören ist eine der anmuthigsten geselligen Eigenschaften, und nur zu oft begegnet man der Ungezogenheit, die Ungeduld auf den Schluß der Rede des Andern zu zeigen, um nur selbst erst wieder zu Wort zu kommen. Davon war bei meiner alten Freundin keine Spur. Discret ohne Heimlichkeit, klar und aufrichtig, ohne je durch eine abweichende Ansicht zu verletzen, kleidete sie die Zurechtweisung meist in ein schelmisches Scherzwort und steckte unbemerkt, aber sicher, die Grenzen des Gesprächs. Sie duldete nie ein tadelndes oder spottendes Wort über ihre Freunde, am wenigsten ein, auch nur scheinbar, unehrerbietiges über ein Mitglied ihres Fürstenhauses, und mochte es auch längst der Geschichte, der Vergangenheit angehören.</p><p>Ich fragte nach den Motiven ihres Zurückziehens aus der großen Welt, an die sie alle Interessen knüpften. Sie lächelte und erwiderte: Es ist so bequem, alt zu sein. Viele Verpflichtungen hören auf, und alle Rechte wachsen. Aber es ist recht schwierig, alt zu werden. Da hat man noch alle Verpflichtungen, und die Kräfte, ihnen zu genügen, nehmen ab. Ja, wenn man an einem beliebigen Tage anssprechen könnte: Von heute an bin ich alt! Das geht aber nicht, und so muß man den Lebensabschnitt durch ein sichtbares Zeichen kund thun. Ich zum Beispiel zog mich zurück, und meine Freunde waren nur zu nachsichtig und zu galant, um daraus zu schließen: Sie ist alt!</p><p>Aber wurde Ihnen nach der Gewohnheit, mit so vielen Menschen und in so verschiedenen Kreisen zu leben, die Einsamkeit nicht schwer? fragte ich weiter.</p><p>Ich bin nicht so einsam, wie Sie meinen! war die Antwort. Im Sommer fehlt es mir niemals an Besuch, und daß die Freunde aus der Residenz im Winter nicht aufs Land kommen, ist ein Vorurtheil wie jedes andere, und nur die eigenen Vorurtheile muß man bekämpfen, nicht die fremden, denn das ist nutzlose Zeitverschwendung. Hieße es nicht ein Compliment herausfordern, würde ich Sie als Zeugen aufrufen, daß es auch im Winter bei mir recht erträglich ist. Und dann habe ich auch allein meine Gesellschaft, die mich keinen Augenblick unbeschäftigt läßt. Der Tag vergeht so schnell mit Lesen und Schreiben. Bei Licht erlauben das meine Augen nicht mehr. Ich habe versucht, mir vorlesen zu lassen, aber das kann ich nicht ertragen. Ich bin dazu eine zu mitdenkende, mitredende, etwas oppositionelle Natur und zu sehr an das Gespräch gewöhnt. Mir schießt ein Gedanke dazwischen, und wenn ich ihn nicht aussprechen kann, lenkt er mich ab, und ich habe gleich den Faden der Lectüre verloren. Da sitze ich denn ganz still in meiner Kaminecke und lasse das Auge im Halbdunkel über die Gegenstände im Zimmer streifen. Jeder hat seine Geschichte, die sich mit dem Gegenstand oft schon durch die dritte und vierte Generation vererbte. Manche Geschichte spinnt sich um eine ganze Reihe von Andenken. Früher habe ich das nachstudirt aus Briefsammlungen, die ich noch bis zu meiner Urgroßmutter hinauf sammelte und ordnete. Nach und nach entstand so eine ganze Reihe von kleinen Novellen in meinem Gedächtniß, mit ganz fester Gestalt, und die lese ich mir immer wieder in Gedanken zurecht.</p><p>Und haben Sie dieselben niemals aufgeschrieben? fragte ich.</p><p>Früher habe ich es wohl, zu verschiedenen Zeiten, versucht, aber es ist mir niemals gelungen! war die Antwort. Briefe schreibe ich gern und leicht, aber eine zusammenhängende Erzählung bringe ich nicht zu Staude. Sie wird unklar, confus und springt mir so oft vom Wege ab, daß ich niemals das Ziel eines einheitlichen Schlusses erreiche. Meist haben meine Novellen gar keinen Schluß. So müssen meine ungeschriebenen Novellen, die vielleicht auch nur für mich allein Interesse haben, mit mir zu Grabe gehen. Bis dahin erzähle ich sie mir aber immer wieder, und das ist meine Winterabendgesellschaft.</p><p>Ich wollte Einwendungen machen gegen die wohl allzu bescheidene Ansicht über die Fähigkeit, Gestaltetes niederzuschreiben, und wies auf die vortrefflichen, inhalt- und gedankenreichen, dazu in vollendetster Form geschriebenen Briefe der Baronesse hin; aber sie blieb bei ihrer Aussage und erklärte sie so: Mir fehlt alle chronologische Empfindung. Von Kindheit auf, erzogen von einer alten Großmutter, habe ich mehr von der Vergangenheit erfahren, als von der Gegenwart. So wurde mir Vergangenes gegenwärtig, und die Zeiten und ihre Reihenfolge fielen durcheinander. Dann bin ich, mit vortrefflichem Gedächtniß, alt geworden, und in meinen Erinnerungen steht Alles, wie in meinem Zimmer, nebeneinander, nicht hintereinander. Da steckt der Fehler meiner Fähigkeit, aber ich habe mir den Mangel zu Nutze gemacht. Ich war vor der Zeit alt und bin über meine Jahre jung geblieben.</p><p>Während sie sprach, hatte ich doch auch den Blick über die Raritäten des Zimmers streifen lassen, die mir auf einmal eine andere Bedeutung gewannen. Die gedämpfte Lampe auf einem Ecktisch warf gerade auf ein Bild mir gegenüber einen eigenthümlichen Schein und hob es hervor unter den Portraits an der im Halbdunkel liegenden Wand. Es stellte ein junges Mädchen vor im Jagdcostüm des 17. Jahrhunderts. Das Bild hatte, wie man das auf den ersten Blick erkannte, durchaus keinen künstlerischen Werth, sondern schien von irgend einem Routinier im Portraitiren, wie es in jener Zeit so viele gegeben haben muß, gefertigt zu sein. Die Züge hatten etwas Conventionelles, und es wäre schwer gewesen, zu entscheiden, ob das Original schön war oder nicht, bei diesen scharf abgecirkelten Augenbrauen, diesen hart contourirten Lippen. Der Meister malte sicher alle seine Augenbrauen und Lippen gerade so. Aber daß das Gesicht einen edlen Schnitt hatte und eine eigenthümliche Energie im Ausdruck, sah man doch. Das Costüm war fast das eines Mannes, wenigstens war ein pelzbesetzter Männerrock über das Frauenkleid gezogen; die Jagdtasche hing von der Schulter, und während die eine Hand zierlich, ja fast geziert, eine Agraffe am Halstuch berührte, als wollte sie auf diese aufmerksam machen, stützte sich die andere, in einem groben, zu weiten Handschuh steckend, auf den Gewehrlauf.</p><p>Spielt auch jenes Portrait, oder vielmehr sein Original, eine Rolle in einer Ihrer ungeschriebenen Novellen? fragte ich.</p><p>Die Baronesse beugte sich etwas hervor aus ihrer dunkeln Ecke und lächelte. Sie haben, lieber Freund, sagte sie, mit glücklichem Griff gerade eine der verwickeltsten aufgeschlagen, die ich mir unzählige. Mal durchdachte, aber auch unzählige Mal von der chère grand’ maman erzählen ließ. Es wäre das Verdienst der grand’ maman, wenn ich sie etwas zusammenhängender herausbrächte, als die meisten anderen.</p><p>Zum Ruhme der grand’ maman also, rief ich, erzählen Sie mir die Novelle!</p><p>Nein! sagte die alte Dame, wenn ich erzähle, thue ich es auf meine Gefahr und Verantwortung. Ich will Ihnen keinen falschen und schlechten Begriff von dem Erzählungstalent meiner Großmutter geben, denn sie erzählte vortrefflich.</p><p>Ich war aufgestanden, um mir das Portrait in der Nähe zu betrachten, wobei sein Kunstwerth nicht eben gewann, einzelne Details aber noch entschiedener hervortraten. Die eigenthümliche Anordnung des Bildes konnte keinenfalls von dem sicher talentlosen Maler herrühren und machte auf den Charakter der Dargestellten neugierig. Ich hob die Lampe, um volles Licht zu haben. Hinter den Zügen, der Haltung muß ein energischer, zum Absonderlichen geneigter männlicher Charakter gesteckt haben, sagte ick).</p><p>Und, was Sie nicht aus dem Bilde erkennen können, ergänzte die Baronesse, eine berühmte Schönheit.</p><p>Was für ein Schmuck soll das sein? fragte ich weiter. Jedenfalls ist es die Absicht, daß der Beschauer ihn nicht übersehen soll. Steine sind das nicht, die diese barocke Rosette bilden, und der Maler müßte noch ungeschickter gewesen sein, als ich vermuthe, wenn er das als Brillanten malte.</p><p>Sie sind nicht Jäger, sonst würden Sie es errathen! lachte die Baronesse. Es sind Hirschzähne in Silber gefaßt, eine echte Weidmannsagraffe. Wenn Sie recht aufmerksam wären, sollten Sie sogar — aber nein, ich nehme mir alle Effecte vorweg. Was haben Sie überhaupt nach dem Schmuck zu fragen und über den Charakter der Trägerin Hypothesen aufzustellen? Damit verrücken Sie mir gleich den Anfang meiner Novelle. Ich muß sie nun mit der Agraffe anfangen, und das paßt mir gar nicht. Aber ich will es doch versuchen. Setzen Sie sich ruhig wieder an den Kamin zu mir heran. Durch das Zimmer trägt meine Stimme nicht, und die Lampe, wenn Sie sie so Hochhalten, blendet mich. Bitte, vergessen Sie nicht, daß Sie mit einer nahezu Achtzigerin zu thun haben.</p><p>Ich gehorchte. Es wurde eine Weile lautlos im Zimmer, nur daß die Uhr tickte und die Funken im Kamin knisterten. Dann fing die alte Dame an:</p><p>Da Sie mir nun doch einmal die Agraffe vorwegnahmen, will ich meine Geschichte nach ihr benennen, sie heißt: „Die Dame mit den Hirschzähnen", und obzwar Sie nun gleich errathen könnten, was das heißen soll, so will ich doch hinzufügen, daß man dem Original jenes Portraits schon zu der Zeit, als sie eine glänzende Schönheit war, diesen Namen beilegte und zweifelhaft war, ob sie ihn ihrem Lieblingsschmuck, jener Agraffe, oder ihren eigenen, blendend schönen Zähnen verdankte. Zu dieser Zeit fängt meine Geschichte an, und ein Blick auf das Costüm wird sie Ihnen bezeichnen. Sie müssen sich also etwa anderthalbhundert Jahre zurückdenken; mir, die ich seit meiner Kindheit mit jenem Bilde verkehre und von der schönen Huberta erzählen hörte wie von einer Zeitgenossin, ist sie freilich viel näher gerückt.</p><p>Aber werde ich denn je anfangen? Wirklich muß ich noch um eine Generation zurückgreifen und vom Prinzen Peter anheben, der schon ein alter Mann war, als die schöne Huberta erst achtzehn Jahre zählte. Früher, das wissen Sie ja, galt es als beste Bildungsschule der Prinzen und vornehmen jungen Leute, auf Reisen zu gehen. Mit irgend einem gelehrten Begleiter wurden die jungen Herren auf mehrere Jahre in die Fremde geschickt, und da lernten sie denn Italien mit seinen Kunstschätzen, Paris mit seiner, freilich gefährlichen, geselligen Bildung, Holland mit seiner Industrie kennen. Auch Prinz Peter hatte diesen Bildungsgang durchgemacht und in der Fremde einen jungen Landsmann kennen gelernt, dem er sich mit schnell erwachter Freundschaft anschloß. An den väterlichen Hof zurückgekehrt, wollte er den Freund in seiner Umgebung behalten, aber der Fürst, sein Vater, hatte die Ansicht, Prinzen dürften keine intimen Freundschaften haben, am wenigsten in ihrer Umgebung, und weigerte die Anstellung, ja er gab dem jungen Mann, wie man sagte, nicht undeutlich zu verstehen, daß er seinen Aufenthalt in der Residenz nicht besonders wünschenswerth finde. Der junge Edelmann fühlte sich tief beleidigt und gab sein Ehrenwort, die Residenz nie wieder zu betreten und dem Hofe Zeitlebens fern zu bleiben. Damit nahm er kurzen Abschied von seinem Freunde, dem Prinzen Peter, hielt sein Wort und hat denselben auch wirklich niemals wieder gesehen. Er zog sich auf sein Gut zurück, lebte ganz zurückgezogen, eigentlich nur der Jagd, denn er war ein leidenschaftlicher Waidmann, und dieser Leidenschaft mag es wohl auch zuzuschreiben gewesen sein, daß er seine sonstigen Geschäfte sehr vernachlässigte und seinem einzigen Kinde, einer Tochter, so gut als Nichts hinterließ, da obenein die Güter einem Lehnsvetter zufielen. Noch in seinen letzten Lebenstagen schrieb er aber dem Prinzen Peter, erinnerte ihn an die alte Freundschaft und empfahl ihm die Tochter, die ihre Mutter schon in frühester Kindheit verloren habe und bald ganz verwais't sein werde. Den Prinzen Peter setzte diese Bitte eines Sterbenden in nicht geringe Verlegenheit.</p><p>Bitte, erzählen Sie mir vom Prinzen Peter. Man weiß so wenig von ihm, hält ihn für ganz bedeutungslos, schwach und wenig befähigt! unterbrach ich die Erzählerin.</p><p>Er war vortrefflich, ganz vortrefflich! rief die Baronesse mit Nachdruck und eifrig. Alle Welt gewann er durch seine Bescheidenheit und Herzensgüte. Neben echt fürstlicher Haltung hatte er doch etwas leutselig Scherzhaftes, womit er alle Herzen einnahm. Dort auf der fürstlichen Wand hängt sein Portrait, das können Sie sich morgen im Tageslicht betrachten, aber ohne Kritik, wenn ich bitten darf.</p><p>Sie haben ihn gekannt? fragte ich unüberlegt.</p><p>Natürlich! erwiderte die alte Dame, corrigirte sich aber, laut auflachend, sofort. Ich stecke Sie an mit meiner chronologischen Confusion! fuhr sie fort. Er war seit zehn Jahren todt, als ich auf die Welt kam, aber ich bin so in der Erinnerung an ihn ausgewachsen, daß ich mir wirklich einbilden kann, ich hätte noch die Ehre gehabt, ihn zu kennen. Doch wieder auf die schöne Huberta zu kommen. Der Prinz Peter überlegte mit seiner Gemahlin, die Prinzessin Peter überlegte mit meiner Urgroßmutter, die ihre Obersthofmeisterin war, diese schrieb an eine Cousine, um sich nach dem Fräulein zu erkundigen, die Gräfin, meine Urgroßtante, correspondirte mit einer Nachbarin des inzwischen verstorbenen Vaters des Fräuleins, und so dauerte es viele Wochen, ehe eine Auskunft kam, und diese war so discret abgefaßt, so geschnörkelt, da die Briefstellerinnen wußten, daß ihre Schreiben den höchsten Augen des Prinzen Peter vorgelegt werden sollten, daß sie eigentlich gar nichts besagten. Meine Urgroßmutter ging mit den Briefen zur Prinzessin Peter. Diese studirte die Schreiben, lobte den Stil und die Abfassung, erfuhr aber Nichts, was ihr hätte zur Entscheidung helfen können. Sie legte also am Abend beim Thee die Briefe dem Prinzen, ihrem Gemahl, vor. Der las sie durch, ohne Etwas zu sagen. Er hatte inzwischen die ganze Angelegenheit vergessen. Meine Urgroßmutter ehrte respectvoll das Schweigen ihrer Herrschaften, steckte ihre Briefe ein, und damit war die Sache vorläufig erledigt. Ich weiß diesen Verlauf so genau, weil man später meiner Urgroßmutter vielfach einen Vorwurf daraus machte, daß sie die schöne Huberta an den Hof gebracht habe, und dann erzählte sie den Hergang wörtlich, wie ich ihn mittheilte. Da sollte sich die jüngste Hofdame der Prinzessin Peter verheirathen, und während man gerade noch überlegte, durch wen man sie ersetzen könnte, rief ein Zufall die Waise des Jugendfreundes in das Gedächtniß des Prinzen Peter zurück. Ein Händler ließ ihm nämlich ein Stammbuch zum Kauf anbieten, in dem sich auch sein sauber gemaltes Wappen mit einem eigenhändig geschriebenen lateinischen Spruch und französischer Dedication nebst Namensunterschrift vorfand. Dahinter kam noch eine ganze Reihe Wappen verschiedener Cavaliere. Man konnte erst lange nicht verstehen, woher dies merkwürdige Document komme, bis der Händler Auskunft gab, daß er es auf der Versteigerung des Nachlasses von Huberta's Vater durch die dritte Hand habe acquiriren lassen. Der Anblick dieses Stammbuches rückte dem Prinzen Peter aus einmal seine Jugendzeit, seine Reisen, mancherlei Genossen froher Stunden vor das Gedächtniß, daß er ganz gesprächig wurde und meine Urgroßmutter noch nach Jahren behauptete, ihn nie so lebendig, so mittheilsam, ja fast beunruhigend aufgeregt gesehen zu haben. Man schloß nun daraus, daß die arme Huberta (den Namen wußte man aus dem ersten Schreiben des Vaters) in sehr bedrängter Lage sein müsse, da sie sich genöthigt gesehen habe, selbst diese kostbarsten Andenken ihres Vaters zu verkaufen. Der gottesfürchtigen Prinzessin Peter schien das Zusammentreffen dieser Erkenntniß mit der Verheirathung ihrer Hofdame ein höherer Fingerzeig, und sie sprach sofort die gnädige Absicht aus, die junge, verlassene Waise als Hofdame in ihre Umgebung zu nehmen. Meine Urgroßmutter behauptete immer, sie habe gleich, wenn auch mit respectvollster Zurückhaltung, ihre Einwendungen dagegen erhoben, aber vergebens dabei eine Unterstützung des Prinzen erwartet, denn der habe, vielleicht in Erinnerung an den Jugendfreund und doch in weiser Vorahnung der Zukunft, weder Nein noch Ja gesagt und in Allem seiner Gemahlin freie Hand gelassen. Die Prinzessin war nun eine sehr lebhafte Natur, und wenn sie einmal eine Idee lieb gewonnen hatte, wurde sie durch Widerspruch nur noch mehr in derselben bestärkt; sie machte also an jenem Abend ein paar recht ungnädige Anspielungen auf die Härte und Herzlosigkeit meiner Urgroßmutter, was sicher eine falsche Beschuldigung war, und was diese sich auch bemühte nicht zu bemerken. Das Resultat aber war, daß man dem jungen Mädchen, vorläufig auf einige Monate auf Probe, die Stellung einer Hofdame antrug, was diese selbstverständlich mit großer Dankbarkeit und Empressement annahm. So kam die schöne Huberta an den Hof. Man hatte sich freilich eine ganz falsche Vorstellung von ihr gemacht. Da sie auf dem Lande, in tiefster Einsamkeit, noch dazu ohne Mutter aufgewachsen und jetzt noch unter dem Druck ihrer bedrängten Lage war, in der Trauer um den kaum vor einem Jahre gestorbenen Vater, hatte man sich ein schüchternes, linkisches Wesen gedacht, geblendet von dem Glanz der Residenz und der hohen Herrschaften, in deren Nähe sie zum ersten Mal kommen sollte. Huberta dagegen war eine schöne, schlanke, fast imponirende Erscheinung, nicht gerade graziös, aber männlich sicher, über Nichts erstaunt, heiter bis zum Uebermuth, offen und aufrichtig bis zur Rücksichtslosigkeit, selbständig bis zum Eigenwillen. Da ihre Vorgängerin noch nicht verheirathet war und also ihre Wohnung im Palais der Nachfolgerin noch nicht einräumte, hatte man die Absicht, Huberta unter den Schutz einer älteren Dame des Hofes zu geben, aber da weigerte sie sich gleich entschieden. Sie brauche keinen Schutz, habe gelernt, sich selbst zu schützen und zu vertheidigen, und nicht gelernt, sich unterzuordnen. Sie habe ihr Kammermädchen, eine Kindheitsgespielin, mitgebracht aus der Heimat, und weitern Schutz wolle sie nicht. Prinz Peter lachte bei dieser Auseinandersetzung, die Prinzessin fand Huberta deliciös, und das war beides ein großes Unglück. Was sollte meine arme Urgroßmama nun anfangen'? Die neue Untergebene verstieß unaufhörlich gegen die Regeln der Etikette und gegen die unumstößlichsten Hofgewohnheiten, aber sobald die Obersthofmeisterin von ihrer Stellung aus eine Zurechtweisung versuchte, wurde sie durch die Bemerkung des jungen Fräuleins zurückgewiesen, daß sie noch nicht wirklich Hofdame, also noch nicht verpflichtet sei, ihr zu gehorchen, daß sie auf Probe eingeladen sei und deßhalb die Pflicht habe, sich ganz zu zeigen, wie sie einmal sei, um nicht zu günstige Meinung zu erwecken, die die Zukunft dann nicht rechtfertigen könne. Versuchte es dann die gequälte Urgroßmama, bei den Herrschaften Beschwerde zu erheben, fand sie nur Spott und Schadenfreude und das größte Amusement an Huberta's Eulenspiegeleien. Die Urgroßmama war eine kluge Frau, die sich nichts von ihrer Autorität nehmen lassen wollte, sie that also, als wenn sie Vieles gar nicht bemerkte, lachte im schlimmsten Falle mit, wenn sie sich auch im Stillen empörte und kränkte. Aber sie war zugleich eine gute und eine pflichttreue Frau, die nicht wollte, daß ein junges Wesen, das ihrer Obhut anvertraut war, und dessen Muth, Wahrhaftigkeit und Verstand ihr Achtung einflößte, zu Schaden komme. Sie zeigte Huberta daher so mütterliche Liebe, so aufrichtige Zuneigung, daß Diese wirklich von einer großen Fügsamkeit gegen sie wurde, einer völligen Unterordnung, und daß die Beiden sich treu aneinander anschlossen. Wäre nur Huberta nicht so schön gewesen, so anziehend, so schlagfertig mit dem Wort und dadurch so belustigend, mit einem angeborenen Hang zur Extravaganz, der sie zu tausenderlei Unvorsichtigkeiten hinriß. in denen sie von aller Welt, die ihren Spaß daran hatte, ermuntert und angereizt wurde! Huberta war eitel und sah sehr bald, daß sie der Mittelpunkt, die gesuchteste und hervorragendste Erscheinung der ganzen Gesellschaft wurde, und das gerade durch die Dinge, die ihre mütterliche Freundin ihr verweisen wollte. Da ging ihr denn mitunter die Eitelkeit und der Uebermuth über das Gemüth und den guten Willen fort, ja, es kam mit meiner Urgroßmama oft zu heftigen Scenen, in denen Huberta aber immer die Lacher und eigentlich die ganze Gesellschaft auf ihrer Seite hatte. —</p><p>Unwillkürlich mußte ich lachen. Ich konnte mir die empörte, steife Obersthofmeisterin in ihrem Zorn so deutlich vorstellen. Die Baronesse hielt ein. Sehen Sie! rief sie, aber heiter und ohne Empfindlichkeit, Sie machen es wie damals alle Welt, Sie nehmen Partei für den schönen Kobold gegen meine würdige Urgroßmutter. Ich möchte darauf wetten, daß Sie sich eine ridicüle Vorstellung von derselben machen, und das darf ich als Verwandte und als gerechte und getreue Erzählerin nicht zugeben. Sehen Sie sich einmal genau jenes Bild an. Das ist meine Urgroßmutter. Sie zeigte auf ein großes Pastellbild in barockem Rahmen. Ich stand auf und betrachtete es. Das Bild war ein Kunstwerk, würdig jede Galerie zu zieren, und gab den alleranmuthigsten Eindruck einer ältlichen vornehmen Frau. Matronenhaft, trotz der steifen Haltung, schön, trotz der grau gepuderten Locken, über die ein schwarzes Spitzentuch geknüpft war, frisch, trotz der weichen Falten um Stirn und Mundwinkel.</p><p>Das klare, blaue Auge sah offen und klug aus den freundlichen Zügen. Der Baronesse entging der Eindruck nicht, den das Bild hervorrief. Nun, was denken Sie von meiner Urgroßmama? fragte sie.</p><p>Daß die schöne Huberta sehr eitel, sehr wenig weichherzig sein mußte, wenn sie sich der Gewalt dieser liebenswürdigen Mütterlichkeit entziehen oder gar widersetzen konnte! erwiderte ich.</p><p>Sie haben wirklich den Kern des Charakters herausgefunden — die Mütterlichkeit, sagte die Baronesse; aber ich bitte, nicht zu übersehen, daß die Mütter von damals anders waren, als die Mütter von heute. Bei aller Liebe hielten sie doch immer eine respectvolle Autorität aufrecht, und zur Mütterlichkeit jener Zeit gehörte eine milde Strenge, die unerschütterlich war, schon weil Niemand versucht hätte, sich mit Wort oder That ihr zu widersetzen.</p><p>Ich hatte unwillkürlich einen Blick auf das Portrait der schönen Huberta geworfen, und die Baronesse, der nichts entging, stand auf. Ich muß Ihnen nur gleich den Prinzen Peter und seine Gemahlin zeigen, da wir doch einmal unterbrochen sind, was übrigens kein Schaden ist, denn ich fühlte schon wieder, daß ich breit wurde und den Faden meiner Erzählung verlor. — Wir traten vor ein Paar Portraits, die, wenn auch mit höfischer Schmeichelei gemalt, doch ganz bestätigten, was ich vom Prinzen Peter vorausgesetzt hatte. Die schöne Hand mit den Spitzenmanchetten und den Brillantringen war die Hauptsache. Die Züge waren fade und müde, das Lächeln der Lippen ein höfliches Zucken der Muskeln, keine wahrhafte Heiterkeit oder Wohlwollen. Die Prinzessin sah klug aus scharfen Zügen, aber der überladene fürstliche Schmuck nahm der Erscheinung alle Anmuth.</p><p>Gerade so hätte ich mir den Prinzen Peter gedacht! rief ich lachend.</p><p>Ungezogener! sagte die Baronesse, wenn meine Urgroßmama das Lachen vor dem Bilde ihres Prinzen gehört hätte!</p><p>Unwillkürlich wurde ich ernst. Ich fühlte Etwas wie die Gegenwart jener Frau und sagte nach einer kleinen Pause:</p><p>Bitte, fahren Sie fort in Ihrer Erzählung, in deren Kreis mich der Anblick der Bilder wirklich so mächtig hineingezogen hat, daß es mir scheint, ich erfahre das Schicksal von Menschen, von denen ich bereits den Eindruck der Persönlichkeit empfing.</p><p>Ja, es ist Etwas um die leblosen Dinge aus vergangenen Zeiten, das uns zurückzieht in ihre Tage! sagte die Baronesse, und es freut mich, daß Sie den Reiz meines Zimmers verstehen lernen, das Sie mir, bei flüchtigerer Bekanntschaft, vielleicht nur als Rumpelkammer verspottet hätten. Aus den Tassen auf jener Etagère hat Huberta bei ihrer mütterlichen Freundin wahrscheinlich mehr als einmal Chocolade getrunken, vor jenem Stuhl hat sie gekauert, und wer weiß, ob ein Schlag mit jenem Fächer nicht zuweilen ein unvorsichtiges Wort, das ihr über die Lippen springen wollte, zurückhielt. Aber wenn wir so fortfahren, werden wir vor Bäumen den Wald nicht mehr sehen. Also wieder zu unserer Geschichte. Ja, wo bin ich nur geblieben? — Sie hatte sich wieder in dem Dunkel ihrer Kaminecke eingerichtet und fuhr fort: Also Huberta's Erscheinung war ein Ereigniß am Hofe. Alle Welt drängte sich um sie, und bald cursirte eine ganze Flut von ihren Bonmots und Anekdoten, die vermehrt, übertrieben, ihr eine durchaus exceptionelle Stellung gaben und ihr zwar die Huldigung und Aufmerksamkeit des Momentes zuzogen, aber zugleich manche harte und ungerechte Nachrede. Meine Urgroßmutter sah das mit Kummer und mütterlicher Besorgniß und versuchte ihren Schützling durch Ermahnungen zu lenken; Huberta aber erklärte, sie sei sich bewußt, nichts Unrechtes zu thun, und was man von ihr denke und spreche, sei ihr ganz gleichgültig, ja, es mache ihr sogar Spaß, die prüden, pedantischen Perrücken einmal in Zorn und Aufregung zu bringen. Alle Erinnerungen bestärkten sie nur noch mehr in ihrem Muthwillen.</p><p>Nannte man schon damals das Fräulein die Dame mit den Hirschzähnen? fragte ich.</p><p>Gut, daß Sie mich daran erinnern! erwiderte die Baronesse, fast hätte ich es vergessen, und Sie sehen, daß ich nicht chronologisch zu erzählen weiß. Freilich nannte man sie so, denn extravagant wie in allen Dingen, war sie es auch in ihrem Anzug. Der Schnitt ihrer Kleider hatte immer etwas Männliches. Das Haar trug sie frei und ungepudert, und dann suchte sie Etwas darin, niemals Schmuck anzulegen, sondern nur die auffallende Rosette aus Hirschzähnen zu tragen, die sie einmal als Geschenk von ihrem Vater erhalten hatte. In jener Zeit ließ sie auch von einem Stümper das Bild dort malen, über das sich meine Urgroßmutter entsetzte.</p><p>Liebes Kind, hatte sie gesagt, wie können Sie alle Ihre Ungezogenheiten so verewigen lassen? Ein Hoffräulein läßt sich im Hofkleide abconterfeien, wie es in der Umgebung der Herrschaften zu erscheinen gewürdigt wird, nicht im Männerrock, mit der Büchse und dem groben Handschuh.</p><p>Nun, erwiderte Huberta, so muß ich das Bild wohl Jemand schenken, der mich trotz meiner Ungezogenheiten lieb hat! und damit hatte sie es der Urgroßmama, zu deren Schrecken, ins Haus geschickt, denn die konnte sich nie entschließen es in ihren Salon zu hängen. Daß sie aber ein Recht hatte sich mit der Büchse in der Hand malen zu lassen, bewies Huberta dadurch, daß sie wirklich eine vortreffliche Jägerin war und trotz aller Einreden der Urgroßmama keine Jagd versäumte, zu der sie nur irgend eingeladen wurde. Die Obersthofmeisterin war froh, als es Winter wurde und diese Vergnügungen endlich aufhören mußten, aber sie kam mit ihren Sorgen nur aus dem Regen in die Traufe. Jetzt fing das Schlittenfahren an, damals ein sehr beliebtes Vergnügen bei Hofe. Die Cavaliere holten die Damen ab in ihren Schlitten, und die vielbesprochene, muthige Huberta, die gefeiertste Erscheinung am Hofe, wurde natürlich am meisten um die Gunst gebeten, sie mit wilden, unbändigen Pferden, denen eine andere Dame sich kaum anvertraut hätte, über die Bahn hinjagen zu dürfen. An die Schlittenfahrten schlossen sich die Maskenbälle an. die erst recht ein Feld für Huberta's Muthwillen wurden und eine immer erneute Qual für die Urgroßmama. Sie hatte dem jungen Mädchen schließlich, und mit aller Strenge, den Besuch der Maskenbälle verboten, und Huberta hatte das Verbot hingenommen mit dem festen Versprechen es zu halten. Um kurz zu sein: neben der Bewunderung für Huberta's glänzende Eigenschaften hatte sich auch eine Gereiztheit gegen sie in der Gesellschaft gebildet, mochte diese nun von einem zurückgewiesenen Bewerber, von einer neidischen Schönen, oder aus sonst welchen Motiven entstanden sein, und diese rief eine ganze Flut gehässiger Nachreden hervor. Meine arme Urgroßmama hatte manche Lanze für das junge Mädchen zu brechen und that das nicht allein zur Ehre ihres Hofes, sondern auch aus Neigung und Vertrauen zu dem unvorsichtigen Schützling, der selbst alle dem Gerede nur heitern Spott entgegenstellte. Aber eine Frau darf die öffentliche Meinung weder herausfordern noch verachten, das hatte meine Urgroßmama so oft gesagt, wiewohl Huberta dies weder zugeben noch beherzigen wollte. Sie verließ sich aus sich selbst zumeist und nebenbei auf ihre Freunde, deren sie eine ganze Menge gewonnen hatte. Zu diesen konnte man in erster Reihe einen Verwandten unserer Familie, einen jungen, wohlhabenden Edelmann zählen, der ernstlich daran dachte, sich um Huberta's Hand zu bewerben, den diese aber, wie viele Andere, mit Spott und Muthwillen zurückwies. Dieser Vetter kam nun einmal sehr aufgeregt und bestürzt zur Urgroßmama, und nach langem Zaudern und Zurückhalten brachte er endlich folgende Erzählung zu Tage. Am vergangenen Abend habe er, mit vielen anderen Freunden, meist der Hofgesellschaft angehörend, bei der Flasche Wein im Wirthshause gesessen, man habe die Gesellschaft besprochen, und wie gewöhnlich sei die Dame mit den Hirschzähnen das Hauptthema der Unterhaltung gewesen. Neben vielen extravaganten Anekdoten habe es aber an Vertheidigern und Bewunderern nicht gefehlt, die ihre stolze Unnahbarkeit gepriesen hätten. In der Gesellschaft habe sich nun, von einem Bekannten eingeführt, ein junger russischer Edelmann befunden, der erst vor wenig Wochen in der Residenz angekommen sei und noch nicht Gelegenheit gehabt habe, sich in der Gesellschaft zu zeigen. Der junge Mann habe zwar mit großer Aufmerksamkeit das Gespräch verfolgt, selbst aber zuerst kein Wort dazu gesagt. Erst als der Wein Alle mehr und mehr aufgeregt hatte, sei ein eigenthümliches Lächeln über die Züge des Fremden gezogen, beim Erwähnen der Herzenskälte und Unnahbarkeit der vielgepriesenen Schönen. Das sei denn auch von Vielen bemerkt worden und nicht ohne dringendes Fragen nach der Erklärung geblieben. Der Fremde habe erst auszuweichen versucht, dann aber, vielleicht gereizt durch den herausfordernden Ton der Frage, erhitzt vom Wein, sei er damit herausgekommen, daß er gegründete Ursache habe, an der Sprödigkeit der stolzen Schönen zu zweifeln. Das hatte denn einen ganzen Sturm von Unwillen heraufbeschworen, und wenig hatte gefehlt, daß man dem Fremden gegenüber das Gastrecht arg verletzt hätte. Indessen legten sich einige Ruhige dazwischen, und nun erklärte der junge Russe, da die Sache, sicher wider seinen Wunsch, doch einmal so weit zur Sprache gekommen sei, da man die Wahrheit seines Wortes bezweifle, müsse er, zur eigenen Rechtfertigung, eine Indiscretion vollenden, die der Zufall bereits verschuldet habe, um nicht zu sagen, der übertriebene Eifer allzu vertrauensvoller Bewunderer. Obgleich ganz fremd in der Gesellschaft, müsse er doch eine Intimität mit der besagten Dame eingestehen, und zum Beweis zog er aus der Tasche die von Allen gekannte Agraffe mit den Hirschzähnen. Damit seien denn Alle Vertheidiger stumm geworden, und es könne nicht fehlen, daß diese compromittirende Geschichte bereits die Runde durch die ganze Residenz mache.</p><p>Meine Urgroßmama gerieth durch die Mittheilung des Vetters in die allergrößte Bestürzung und heftigen Zorn. Zuerst nannte sie Alles eine schändliche Intrigue und Verleumdung, ein Geklätsch vom Wein erzeugt; dann aber sah sie doch ein, daß einem so verbreiteten Gerücht gegenüber, bei einer so schweren Anklage, etwas geschehen müsse. Die arme Frau konnte lange nicht den richtigen Entschluß fassen, denn einestheils wollte sie die Sache aufklären, anderntheils ein Aufheben vermeiden, das einen Scandai für ihren Hof, einen Vorwurf für sie selbst und zumeist unermeßlichen Nachtheil für ihren Schützling Hervorrufen mußte. Sie war so fest von der Unschuld der Letztern überzeugt, daß sie Huberta, was doch am nächsten gelegen hätte, durch eine directe Frage und Mittheilung der Beschuldigung nicht beleidigen wollte. Nach langem Ueberlegen wurde also der Vetter beauftragt, den jungen Russen aufzusuchen. Bei ihren vielverbreiteten Verbindungen erinnerte sie sich sogleich einer Bekannten, die seinen Namen trug. Das sollte als Vorwand gelten für den Vetter, um den jungen Mann bei ihr einzuführen. Mit Widerstreben unterzog sich der Vetter dem Auftrag, aber die Urgroßmama hatte alle ihre Verwandten gewöhnt, ihre Wünsche, ohne Einwendung als Befehle anzunehmen. Der Vetter hat später erzählt, daß er den jungen Mann in großer Aufregung gefunden habe, eigentlich im Begriff abzureisen, gequält von Selbstvorwürfen über seine Indiscretion. Als der Vetter ihn zu beruhigen versuchte, hatte er dann erzählt, daß er seinen Fehler nicht anders habe gut zu machen gewußt, als daß er der Dame Alles eingestanden und ihr seine Hand angetragen habe, was ein schweres Opfer sei, denn er verliere höchst wahrscheinlich durch die Verheirathung mit einer Ausländerin die Aussicht auf ein bedeutendes Vermögen, und was die Hauptsache sei, er müsse eingestehen, daß er aus Eitelkeit die Bekanntschaft der gefeiertsten Schönheit der Residenz gesucht habe, daß er aber die Dame weder lieben noch achten könne, und im Voraus wisse, daß er durch diese Verbindung Zeitlebens unglücklich werden würde. Der Vetter fragte schüchtern, was das Fräulein auf seinen Heirathsantrag erwidert habe, und nun erzählte der junge Mann erröthend, daß ihn gerade die hastige Annahme desselben, die Bitte mit ihr zu entfliehen, die aufdringliche Weise, die zu einer schnellen, heimlichen Verbindung drängte, um alle Möglichkeit einer Neigung seinerseits gebracht habe. Schwer wurde es dem Vetter, den jungen Mann unter diesen Umständen zu einem Besuch bei der Obersthofmeisterin zu überreden; aber er stellte das als so harmlos dar, um so mehr, da er selbst die Absichten seiner Verwandten nicht errieth, daß der Russe, um es nur abzuthun, gleich mit ihm in den Wagen stieg und so bei der Urgroßmama gemeldet wurde. Diese schien den Besuch nicht so schnell erwartet zu haben und ließ die Herren eine ganze Zeit warten. Sie hatte sofort einen Lakei zu Huberta geschickt und sie ersuchen lassen, zu ihr herüber zu kommen. Dabei fiel es ihr ein, daß sie das junge Mädchen in den letzten Tagen allerdings verändert, zerstreut, nicht mehr so natürlich heiter gefunden hatte, als früher. Die gute Frau mußte alle ihre Kraft zusammennehmen in ihrer Seelenangst, und sie hatte doch gelernt, Herrin über ihre Stimmungen und Mienen zu sein. Dem Vetter wurde das Warten auch zu lang, um so mehr als der Fremde, dem doch eine Ahnung davon kam, was ihm bevorstehen würde, plötzlich erklärte, er mache ihn verantwortlich dafür, daß er nicht mit dem Fräulein confrontirt werde. Er wisse, daß er entschlossen sei, seine Pflicht zu thun, aber freiwillig, und fremde Einmischung werde er entschieden zurückweisen; ja, sollte die Dame ihm irgendwo vor Zeugen begegnen, würde er sie verleugnen, um so mehr als er zwar entschlossen sei, sein Unrecht durch seine Hand zu sühnen, aber sehr daran zweifle, ob er sich nicht sofort nach der Verheirathung trennen werde, um nicht fürs Leben unglücklich zu werden. Mitten zwischen diese Auseinandersetzung trat die Urgroßmama ins Zimmer. Ihre ruhige Haltung, das vornehm Imponirende ihres ganzen Wesens wirkte sofort beruhigend auf den Fremden. Die freundliche Erkundigung nach seinen Verwandten führte schnell zu weiteren gemeinsamen Verbindungen, und so war die Unterhaltung in ganz harmlosem Gange, als Huberta eintrat, und zwar mit gesenkten Augen gegen ihre Gewohnheit. Sie sah leidend aus, und auf den ersten Blick sahen die Urgroßmama und der Vetter, daß auf ihrer Spitzencravatte die Agraffe mit den Hirschzähnen fehlte. Der junge Russe wandte sich um, aber der Vetter, der sich in peinlichster Lage befand, sah, daß er seinen Entschluß festhielt; denn keine Miene verrieth, daß er durch Huberta's Erscheinen überrascht sei, ja er betrachtete sie, wie man einer ganz Fremden entgegentritt. Huberta dagegen hatte ihn kaum erblickt, als ein leiser Aufschrei sich aus ihren Lippen rang, dann wurde sie wie mit Blut übergossen und griff nach einer Stuhllehne, um sich zu halten. Die Urgroßmutter eilte auf sie zu, um sie in den Armen aufzufangen, und hieß den Vetter das Kammermädchen rufen. Der junge Russe aber nahm seinen Hut und entfernte sich mit stummer Verbeugung. Huberta hatte sich schnell erholt von ihrer Ueberraschung. Nun aber nahm ihre Unterredung mit der Urgroßmama, zu der natürlich die Zeugen fortgeschickt wurden, eine ganz überraschende Wendung. Das junge Mädchen hatte einen Augenblick die Augen geschlossen, aber lächelnd schlug sie sie wieder auf. Sagen Sie, Mama Excellenz, sagte sie, wie kam der junge Mann hierher und wo ist er geblieben? Darauf war die alte Dame nicht gefaßt, und mit aller Strenge, die ihr zu Gebote stand, mit Zorn und Empörung, erwiderte sie: Das sollte ich Sie fragen, mein Fräulein, denn nach Ihrem Betragen kann ich nicht mehr im Zweifel sein, daß Sie ihn kennen, daß Ihr Leichtsinn, Ihre Zügellosigkeit Sie nun wirklich in das Verderben gestürzt haben, vor dem ich so lange und so vergebens warnte. Gestehen Sie nur Alles!</p><p>Huberta richtete sich hoch auf. Das war nicht der Weg, mit dem man zu ihrem Vertrauen gelangte, und hätte ihr Zorn die gute Urgroßmama nicht fortgerissen, würde die kluge Frau auch sicher einen andern eingeschlagen haben.</p><p>Huberta wurde ganz eisig. Auf solche Aufforderung, die ich Niemandem gestatte, werde ich Ew. Excellenz niemals Antwort geben, sagte sie. Ja, ich kenne den jungen Mann, und seit einiger Zeit beschäftigt er alle meine Gedanken. Was ist das weiter? Kann ich nicht, frei wie ich bin, meine Neigung verschenken, an wen es mir beliebt?</p><p>Unglückliche! rief' die Obersthofmeisterin. Sie gestehen es also ein? Nun, so brauche ich nicht weiter zu hören. So hat er die Wahrheit gesagt!</p><p>Er? fragte Huberta. Was hat er gesagt?</p><p>Die alte Dame, ihre Empörung mühsam bekämpfend, erzählte ihr nun Alles, was sie durch den Vetter erfahren hatte, und während der Erzählung, der sie erst staunend und bestürzt horchte, brach sich Huberta's Trotz und Sicherheit. Laut schluchzend sank sie in den Sessel, aber kein Wort kam mehr über ihre Lippen. Sie ging gebrochen, bleich, ohne Abschied, und meine Urgroßmama hielt das für ein vollkommenes Geständniß. Sie hat sie niemals wiedergesehen, denn als sie mit einigem Zagen zur Prinzessin Peter ging, um dieser Vortrag zu halten über den Vorfall, fand sie Höchstdieselbe schon von Allem unterrichtet. Eine Kammerfrau hatte das übernommen. Die Obersthofmeisterin wurde mit heftigen Vorwürfen empfangen, ihr alle Schuld beigemessen und Huberta's sofortige Entfernung vom Hof decretirt. Meine Mama hat mir später einmal vertraut, daß zu diesem strengen Gericht eine kleine Eifersucht der Prinzessin mitgewirkt habe; denn es war nicht zu verkennen, daß Prinz Peter, wenn auch schon fast siebenzigjährig, in Huberta's Gegenwart besonders lebendig und liebenswürdig wurde.</p><p>Die Obersthofmeisterin theilte dem Fräulein schriftlich und möglichst schonend den Befehl der Prinzessin mit, aber sie erhielt ihren Brief unerbrochen zurück. Das Fräulein war bereits mit Extrapost abgereis't, Niemand wußte wohin, noch hat man es erfahren. Auch den jungen Russen hatte der Vetter am Abend nicht mehr gefunden. Er hatte zwei Stunden vorher die Residenz verlassen. So verschwand die Dame mit den Hirschzähnen vom Hof, den sie fast ein Jahr lang in Aufregung gesetzt hatte. Meine Urgroßmutter sprach nie wieder von ihr, ja sie verbot es, daß der Name in ihrer Gegenwart genannt wurde, und man war gewohnt ihren Befehlen zu gehorsamen.</p><p>Die Baronesse hielt ein, und lehnte sich behaglich zurück in ihren Sessel.</p><p>Nun? rief ich. Ich will doch nicht hoffen, daß Ihre Geschichte zu Ende ist?</p><p>Ja, lachte die alte Dame, so geht es mit den wahrhaften Geschichten. Selten haben sie eine Lösung, die vollkommen befriedigt, und oft haben sie gar keine. Was sollte ich machen, wenn es mit dieser hier ebenso wäre?</p><p>Ach, sagte ich, dann hätten Sie dieselbe anders erzählt, die Vermuthungen der Zeitgenossen hätten eine Lösung erfunden, die durch Tradition, richtig oder nicht, einen Schlußstein gesetzt hätte.</p><p>Halten Sie mich für so wenig gewissenhaft, daß ich Ihnen Hypothesen und Unerwiesenes als Factum erzählen würde? fragte die Baronesse.</p><p>Ich bin überzeugt, fuhr ich fort, daß Sie noch viel mehr wissen von der Dame mit den Hirschzähnen. Erstlich, weil Sie bis dahin ihre Geschichte mit dem Detailstudium ausführten, die Sie an ein ungelöstes Räthsel nicht gewandt hätten. Ihre ganze Behandlung des Gegenstandes zeigt angelegte Fäden, die nicht abrissen, sondern sich zum Knoten schürzten. Zweitens hinge jenes Portrait nicht in Ihrem Zimmer, und endlich haben Sie, ehe Sie Ihre Erzählung anfingen, verrathen, daß Sie noch einen Effect zurückhalten.</p><p>Die Baronesse stand auf. Selbst wenn Ihre Schlüsse richtig wären, muß ich Ihnen für heute sagen, daß es spät ist, und daß meine Hausordnung mir eine weitere Erzählung nicht erlaubt.</p><p>Und morgen mit dem frühesten muß ich aufbrechen, um den einzigen Eisenbahnzug noch zu erreichen, sagte ich.</p><p>Da haben Sie freilich nur die Wahl, entweder auf den Schluß der Geschichte zu verzichten — oder einen Tag zuzugeben, erwiderte mit einem schalkhaften Lächeln die alte Dame.</p><p>Ich versprach ohne Zaudern zu bleiben. Die Baronesse reichte mir die Hand. Die alte Scheherezade dankt, sagte sie, und wäre fast versucht, an der Kette ihrer Geschichte, die ziemlich lang ist, so lieben Besuch noch länger zu fesseln. Was aber würde man in der Residenz von dem modernen Tannhäuser und der unmodernen Venus sagen? Sie sollen mit der Probe des einen Zauberbannes davonkommen. Zur Belohnung für die Freude, die Sie mir machen, sollen Sie aber auch einen Theil der Geschichte, der Sie zum Opfer fallen, aus den Quellen studiren dürfen. Ich nehme an, daß Ihnen, dem Residenzbewohner, meine Schlafenszeit viel zu früh ist, und daß Sie Abends noch zu lesen pflegen. Dazu aber brauche ich ein Viertelstündchen zur Einleitung, die ich mir nota bene an meinem Schlummer abstehle. Hören Sie denn. Der Vetter hatte wirklich eine mehr als oberflächliche Neigung zu Huberta gehabt, und er konnte sich, wie Sie, nicht über ihr Schicksal beruhigen, oder gar es todtschweigen. Er nahm, wie alle Welt, fest an, daß Huberta mit dem jungen Russen die Residenz verlassen habe, und konnte, nach den Mittheilungen des Letztern, nicht zweifeln, daß sie sich in den nächsten Tagen vermählen würden. Aber es war ihm doch geglückt, im Hôtel, in dem der Fremde gewohnt hatte, ungefähr die Richtung feiner Reise zu erforschen, und er mußte annehmen, daß ihr Ziel eine andere größere Residenz war, wo überhaupt viel Ausländer sich zusammenzufinden pflegten. Da hatte er nun von seinem eigenen Aufenthalt her viele Bekannte und schrieb an dieselben, um möglicherweise über den jungen Russen und so auch über Huberta Nachricht zu erhalten. Seine Combination war richtig gewesen, denn der Fremde war wirklich, wo er ihn vermuthet hatte, und eine Reihe von Briefen giebt über seine Erlebnisse an jenem Ort Auskunft. Diese Briefe besitze ich nun, und die will ich Ihnen als Abendlectüre mitgeben.</p><p>Sie gab mir die Lampe in die Hand, um ihr zu leuchten, und trat an einen großen, mit Elfenbein ausgelegten Nußbaumschrank. Langsam, feierlich, fast mit Ehrfurcht öffnete sie ihn. Da waren Fächer an Fächer bis oben hinauf, und alle waren sauber geordnet mit Papieren gefüllt. Die einzelnen Packete alter vergilbter Briefe waren sorgsam mit Seidenbändern verschiedener Farbe umkreuzt, die ebenso die Spuren des Alters trugen. Sehen Sie hier meine liebsten Schätze, die Quellen meiner Geschichten, aus denen ich immer wieder schöpfe. Ich kenne sie alle, und von jedem Blättchen weiß ich, wo es steckt. Da sind Briefwechsel, die sich durch viele Jahrzehnte hinziehen, die die Erlebnisse mehrerer Generationen umfassen, hier sind einzelne Notizen, und weiter oben sind die Specialitäten eingeschichtet. Da werden wir bald finden, was wir suchen. Sie nahm eine Mappe heraus, wieder ein Andenken. Auf ehemals weißem, jetzt fast braungelbem Altlas war ein Vergißmeinnichtkranz gestickt, dessen hellblaue Blüten und grüne Blätter, verschossen und vergilbt, Zeugniß gaben von ihrem Alter, noch mehr als der Namenszug in schwarz gewordenem Gold auf der andern Seite. Diese Mappe erhielt meine Großmama als Hochzeitsgeschenk, sagte die alte Dame und berührte die Reliquie so leise, als scheue sie sich, die Andenken zu erwecken, die in derselben schlummerten. Ihre weiche Hand suchte, wie eine andere ordnet. Nichts kam aus der Reihe, noch aus der Lage, und schnell war das Richtige gefunden, die Mappe geschlossen an ihre Stelle geschoben, und fast geräuschlos der Schrank mit seinen Schätzen unter Schloß und Riegel. Ein kleines Packet von nur wenigen Blättern wurde mir übergeben, und es war nicht nöthig, mir Vorsicht für dasselbe anzuempfehlen. Die Art und Weise, wie es verwahrt war, wie es mir anvertraut wurde, zeigte, wie werth es der Besitzerin war, wie groß man das Vertrauen schätzen mußte, es zu empfangen.</p><p>Die Baronesse wünschte mir eine gute Nackt, aber mit einem anmuthig schalkhaften Lächeln auf den Lippen. Sie werden von der schönen Huberta träumen, sagte sie, und kaum, oder doch unruhig schlafen. Man tritt nicht ungestraft in den Zauberkreis der Vergangenheit. An die Geister vergangener Tage glaube ich nicht, aber an den Geist, der im Leblosen weiter lebt. Die verschossene Farbe eines werthlosen Bandes erzählt uns oft mehr und wirkt mächtiger aus unsere Empfindungen, als dicke Geschichtsbücher vermögen, trotz aller gelehrten Citate. Man lernt mit einem Blick mehr von den Dingen, als durch die weitläufigste Beschreibung.</p><p>Auf meinem Zimmer angekommen, beeilte ich mich, die Briefe aus ihrer Schlinge zu lösen. Da lagen sie denn vor mir mit ihrem groben, ungeglätteten Papier, mit den pedantisch zierlichen Schriftzügen, den Postzeichen von ehedem, den sorgfältig gebrochenen Siegeln von farblosem, schlechtem Lack, wie sie geschrieben, gefaltet, empfangen und geöffnet waren vor mehr als einem Jahrhundert. Die Baronesse hatte Recht. Das unmittelbare Empfangen aus der Vergangenheit übt einen gespenstisch schauerlichen Zauber, und vor diesen Briefen, nach den Erzählungen der alten Freundin, in der Erinnerung an ihre Andenken und Bilder mußte ich mich oft fragen, in welcher Zeit ich denn eigentlich lebe. Ich vertiefte mich ganz in die Briefe, die in elegantem Französisch geschrieben, etwas weitschweifig mit floskelhaften Freundschafts- und Hochachtungsversicherungen, Hofgeschichten und Stadtklatsch berichteten mit oft unverständlichen Andeutungen, um so mehr, als die betreffenden Personen nur mit Anfangsbuchstaben oder sogenannten noms de guerre bezeichnet waren. Hier und da hatte eine andere Hand leise mit Bleistift den wirklichen Namen am Rande ausgeschrieben, oft aber waren diese Ergänzungen auch wieder verwischt. Der Vetter, an den diese Briefe gerichtet waren, der honorable ami et très-cher baron, mußte seine Erkundigung nach dem räthselhaften Russen sehr discret und wie nebenbei gemacht haben, denn wenn die Mittheilungen über diesen auch der rothe Faden der Briefe waren, namentlich für mich, so waren sie doch umhüllt und erweitert durch Erzählung aller anderen Dinge, die in jenen Tagen das Gespräch der Residenz ausmachten. Ich will kurz zusammenstellen, was in den Briefen zu der Geschichte der Dame mit den Hirschzähnen Beziehung hatte, obgleich ihrer selbst mit keinem Wort, keiner Andeutung Erwähnung geschieht und es somit der Theil ihrer Geschichte ist, in dem sie nicht vorkommt. Aber da möchte mich der scharfsichtige Leser doch vielleicht Lügen strafen.</p><p>In dem ersten Briefe heißt es: „Der junge Ausländer, nach dem Sie in Ihrem liebenswürdigen Postscriptum fragen, ist allerdings seit einigen Tagen hier und scheint sich für längere Zeit einrichten zu wollen. Er lebt ziemlich zurückgezogen und scheint Gesellschaft weder zu suchen noch zu vermeiden. Ich traf ihn einige Mal in der Gemäldegalerie und ließ mich in Folge Ihrer Anfrage mit ihm bekannt machen."</p><p>In einem spätern Briefe heißt es: „Graf X., für den ich mich interessire, weil Sie es thun, ist ein stiller, aber angenehmer Gesellschafter, ein liebenswürdiger Cavalier und scheint an meinem Umgang Gefallen zu finden, wenigstens besucht er mich zuweilen, und ich habe die Ehre gehabt, ihn in den Kreis unserer Freunde einzuführen, die mir dankbar dafür sind." Dann geschieht in mehreren Briefen keine Erwähnung weiter, als eine etwas gezwungene und vielfach verschnörkelte Anfrage, ob der junge Mann en question vielleicht einen Ehrenhandel oder eine Liebesintrigue am Wohnort des Vetters gehabt hätte. Die Antwort muß ausweichend gewesen sein, denn endlich handelt ein Brief ausschließlich von dem räthselhaften Ausländer, aber als wenn der Empfänger des Briefes gar Nichts von ihm wisse. Er berichtet ungefähr so: „Was ich Ihnen heute mittheile, würde die Gebote der Discretion überschreiten, wenn ich nicht von dem Betheiligten, dem ich zufällig erzählte, daß ich die Ehre habe, mich Ihren Freund zu nennen, besonders dazu autorisirt wäre. Vorgestern erhielt ich ein Billet von dem jungen russischen Grafen, in dem er mich ersuchte, falls meine Zeit es irgend erlaube, bei ihm vorzusprechen, da er selbst durch Geschäfte verhindert sei, seine Wohnung zu verlassen, und in einer dringenden Angelegenheit meinen Rath und Beistand in Anspruch nehmen müsse. Ich ging unverzüglich zu ihm und traf ihn in voller Beschäftigung mit einem mir bekannten Notar. Er kam mir sehr heiter entgegen, und auf meine Frage, womit ich ihm dienen könne, erwiderte er: Zunächst als Zeuge bei diesem Actenstück, denn ich bin gerade dabei mein Testament zu machen. Ich wollte mit einem Scherz antworten, aber er ging nicht darauf ein, wenn er auch ganz heiter blieb und mir nur mit wenig Worten erklärte: Ich vermache mein ganzes Vermögen, für den Fall meines Todes, einer Dame, deren Namen ich mir erlauben werde eigenhändig in die Schrift einzufügen, ehe dieselbe versiegelt wird, und der also vorläufig noch ein Geheimniß bleiben muß. Der Herr Notarius soll dafür sorgen, daß jeder gesetzlichen Form genügt wird, und daß das Testament unantastbar ist. Sie aber, lieber Freund, sollen bezeugen, daß ich es ganz freiwillig und dispositionsfähig verfaßt. Ich erfuhr nun bei dieser Gelegenheit, daß der junge Mann im Besitz eines sehr beträchtlichen Vermögens ist, das theils in Grundbesitz, theils in Bergwerksantheilen im Ural besteht. Das Testament wurde in aller Form abgefaßt; der junge Mann schrieb den Namen der Testatin hinein, wobei er uns bat zurückzutreten; die Schrift wurde versiegelt, und der Notarius empfahl sich. Als wir allein waren und ich eben nach den Motiven einer so ernst aussehenden Stimmung fragen wollte, kam der Graf mir schon zuvor und erzählte mir: er habe durch eine Indiscretion, die er tief bereue, den Ruf einer jungen Dame gefährdet. Das einzige Mittel, seinen Fehler wieder gut zu machen, und zwar das, der Dame seine Hand anzubieten, sei ihm unmöglich geworden, da diese verschwunden sei, und alle seine Bemühungen, ihre Spur zu finden, gescheitert seien. Gestern nun habe ein junger Mann sich bei ihm melden lassen, der sich als Vetter und nächster Verwandter der Dame vorgestellt habe. Der junge Bursche sei sehr keck aufgetreten und habe rund heraus Genugthuung mit der Waffe in der Hand für die seiner Verwandten angethane Schmach verlangt. Alle Vermittlung, alle Auskunft über die Dame und ihren Aufenthalt habe er zurückgewiesen. Er müsse seine Schuld und das Recht des Verwandten, Genugthuung dafür zu fordern, eingestehen und bitte mich, in dem Ehrenhandel, für den er die Wahl der Waffen und alle sonstigen Bedingungen, sogar das Recht des ersten Schusses, falls er Pistolen wählen sollte, dem Herausforderer überlasse, sein Secundant zu sein. Dabei reichte er mir die Karte des jungen Mannes und bat mich, das Weitere mit demselben zu besprechen, er sei, wie gesagt, mit Allem einverstanden. Der Name, der auf der Karte stand, war mir völlig unbekannt, ich machte mich aber sofort auf den Weg, den jungen Mann aufzusuchen, den ich auch in einem Gasthause zweiten Ranges, in einem ziemlich ärmlichen Zimmerchen vorfand. Zu meinem Erstaunen lernte ich ein ganz junges Bürschchen kennen, das aber sehr keck auftrat und versicherte, mich, oder doch meine Botschaft längst erwartet zn haben. Anfangs wollte ich noch eine Vermittelung versuchen, aber der junge Mann fuhr heftig auf, wurde dunkelroth vor Zorn und erklärte barsch, davon könne keine Rede sein. Auf meine Frage, welche Waffe er wähle, antwortete er kurz: Pistolen! Dann aber wurde er sehr höflich und fragte, ob ich ihm noch eine Bitte gewähren wolle. Er sei zum ersten Male in der Lage, einen Ehrenhandel auszufechten, und überdies ganz fremd am Ort. Er bitte mich also, irgend einen Cavalier meiner Bekanntschaft zu ersuchen, sein Zeuge zu sein, und mit diesem alle Bedingungen festzusetzen. Sehr wider meinen Willen mußte ich doch auch diese Bitte gewähren, und nun wurde Ort und Stunde festgestellt. Gestern Morgen hat das Duell wirklich stattgefunden. Wir trafen uns Alle im kleinen Hölzchen hinter dem Schloßpark. Graf X. schien so ruhig, als ob ihn die ganze Sache Nichts anginge, sein junger Gegner dagegen ging mit großen Schritten auf und ab und vermied es sichtlich, den Grafen anzusehen. Die Entfernung war abgeschritten, die geladenen Pistolen den Gegnern übergeben, sie traten auf ihre Plätze, und ich zählte bis drei. Der junge Unbekannte hatte verabredeter Maßen den ersten Schuß, und jetzt, zum ersten Mal, hob er das Auge auf den Grafen, zugleich mit der Pistole. Die Hand zitterte, er ließ sie sinken, dann, mit einem plötzlichen Entschluß hob er sie, ohne zu zielen, der Schuß fiel — Graf X. schwankte und sank durch die Brust getroffen zusammen. Der junge Mann, sein Gegner, ließ erst die Pistole aus der Hand fallen, dann machte er einen Schritt, als wolle er auf den Verwundeten zueilen, hielt aber inne, bedeckte das Gesicht mit beiden Händen und sank ohnmächtig zu Boden. Ich ließ den Grafen unter dem Schutz des Arztes und der andern Herren, trug meinen jungen Mann in den Wagen und fuhr mit ihm nach der Stadt. Sein ganzes Betragen stand in so grellem Widerspruch mit seiner erst zur Schau gestellten Keckheit, daß ich unsern Freund X. doppelt bedauerte, einer so kindischen Knabenfanfaronade zum Opfer gefallen zu sein. Ich schenkte auch dem jungen Burschen, der bald wieder zu sich kam, wenig Beachtung, aber nach einer Weile ergriff dieser krampfhaft meine Hand und rief mit dem Tone vollster Verzweiflung: Um Gottes Willen, sagen Sie mir, ist er todt ? Dabei floß ein Strom von Thränen über die eigentlich schönen, aber nicht männlichen Züge. Ich konnte keine Auskunft geben, ermahnte aber den jungen Mann, sich zusammenzunehmen, denn wenn er sich nicht mehr männliche Kraft zutrauen könne, hätte er dem Ernst eines Zweikampfes noch fern bleiben müssen. Damit waren wir vor seinem Gasthose angekommen, ich half ihm aus dem Wagen, wartete aber seinen Dank nicht ab und verabschiedete mich mit kaltem Gruß. Der junge Mensch soll sofort abgereis't sein, wie ich durch den Wirth erfuhr, bei dem ich mich erkundigen ließ. Graf X.' Wunde geht mitten durch die Brust, das Herz ist nicht getroffen, aber die Aerzte zweifeln daran, ihn durchzubringen."</p><p>Ein fernerer Brief bringt wieder eine ganze Reihe von Mittheilungen aus der Gesellschaft mit ganz verblaßtem Interesse und zum Schluß nur die Bemerkung: „Die unglückliche Duellgeschichte, deren Zeuge ich sein mußte, hat zuerst viel von sich reden gemacht, jetzt hört man nichts mehr darüber. Der Arzt des Grafen scheint sehr bedenklich und verbietet jeden Besuch." Im Postscriptum heißt es dann: „Eben wird mir die Nachricht, daß gestern Abend der junge Russe, für den ja auch Sie sich interessirten, nachdem er sich scheinbar erholt hatte, an einem Blutsturz gestorben ist. Die Leiche wird heute schon nach seiner vorgefundenen Bestimmung auf seine Besitzungen im südlichen Rußland gebracht. Sein ganzes Geschick ist ebenso tragisch als räthselhaft. Den Notar, der damals in meiner Gegenwart sein Testament aufnahm, hat er noch Tags vor seinem Tode zu sich kommen lassen. Der Mann erzählt mir, daß er ihn im Bett im Halbdunkel gefunden habe. Er habe ihn zu sich herantreten lassen und ihm das versiegelte Testament überreicht, nebst einem eigenhändigen Brief. Er habe ihn daran erinnert, daß er die Erbin seines Vermögens in dem Document genannt habe. Sobald er die Nachricht seines Todes, den er nicht mehr fern glaube, erfahre, solle er die Erbin mit aller Sorgfalt aufsuchen, der beiliegende Brief sei an dieselbe addressirt, er solle ihr das Testament überreichen und keine Mühe scheuen, sie zur Annahme der Erbschaft zu überreden. Falls ihm das gelinge, werde er, wie in dem Briefe bestimmt sei, eine namhafte Summe ausgezahlt erhalten, der er natürlich im Falle der Nichtannahme verlustig gehe. Dann ließ er sich das Wort geben, vor der Entscheidung der Erbin deren Namen als Geheimniß zu bewahren. So viel erzählte mir der Notar, der mich aufsuchte, da er annahm, daß ich über die Verhältnisse des Verstorbenen, in dessen Gesellschaft er mich verschiedene Male und auch als Zeugen bei der Aufnahme des Testaments gesehen hatte, orientirt sei. Ich konnte seine Neugierde ebensowenig befriedigen, als er die meinige. Der Mann, der übrigens eines sehr guten Rufes genießt, hat mir gesagt, daß er sich sofort auf die Reise begeben werde, sobald er noch einige kleine Formalien erledigt habe; den Todtenschein habe der Arzt ihm schon zugestellt. Auch versprach er, daß er die Testatin suchen werde, und schließlich noch, falls sein Auftrag ihm glücke und er damit seines Versprechens, den Namen der Erbin zu verschweigen, entbunden sei, mir genaue Mittheilung zu machen, die ich nicht versäumen werde, meinem très-honorable ami et très-cher baron sofort zu communiciren."</p><p>Diese Mittheilungen erhielt nun der letzte Brief aus dem Packet. Sie lauteten: „Gestern ist nach mehrwöchentlicher Abwesenheit der Notar des in Folge jenes Duells gestorbenen russischen Grafen zurückgekehrt. Er ging soeben von mir, und hat seinen Auftrag ebenso geschickt als glücklich ausgeführt. Die Erbin des Grafen ist ein ganz unbemitteltes deutsches Fräulein, das einige Zeit an Ihrem Hofe gelebt haben soll. Der Notar fand die Dame nicht ohne Mühe bei einem frühern Diener ihres Vaters, der jetzt eine kurfürstliche Försterei verwaltet, in sehr dürftigen Verhältnissen, preis't sie aber wie eine blendende und imponirende Schönheit. Die Dame soll gar nicht sonderlich überrascht gewesen sein und die Nachricht der Erbschaft sehr gleichmüthig, die Erbschaft selbst ohne alle Widerrede angenommen haben. Der Notar machte sie darauf aufmerksam, daß sie ihren Anspruch auf die beträchtliche Nachlassenschaft in Rußland realisiren müsse, daß das große Schwierigkeiten habe, und daß er sich offerire, dabei behülflich zu sein. Die junge Dame wies das aber zurück. Sie sei längst daran gewöhnt, hatte sie gesagt, ihre Rechte allein zu vertreten, und werde das auch in diesem Falle thun. Soweit die Mittheilungen des Notars. Wir haben also, ganz unerwartet, eine reiche Erbin aus guter Familie mehr in Deutschland, nota bene, wenn die junge Dame von ihrer Expedition nach Rußland glücklich heimkehrt."</p><p>Damit war das kleine Briefpacket durchgelesen, das mir zu der Erzählung meiner alten Freundin keine Aufklärung, sondern eigentlich nur neue Räthsel gegeben hatte. Sie hatte Recht, mit dem Schlaf war es nichts für diese Nacht. Die Geschichte ging mir confus durch den Kopf, denn Eines paßte immer nicht zum Andern, und ich war recht böse auf die Baronesse, der ich im Stillen Schuld gab, mir, absichtlich oder nicht, durch ungenaue oder falsche Vortragsweise den Faden und das Verständniß der Geschichte verwirrt zu haben. Daß es die schöne Huberta selbst gewesen war, die ihre Ehre in dem Duell vertheidigen wollte, hatte ich freilich gleich erratheu und that mir nicht wenig darauf zu gut. Aber dann hätte der Graf sie kennen müssen. Daß sie dann so ohne Umstände die Erbschaft des Mannes annahm, dessen Tod sie verschuldete, wollte mir erst recht nicht zu dem Charakter passen, wie ihn die Baronesse schilderte. Ich wußte nicht mehr, ob ich sie verdammen sollte, oder der ersten Empfindung folgen, die auch die der Erzählerin zu sein schien, und sie für ebenso unschuldig als hochherzig halten. Wäre sie es im ersten Fall werth gewesen, nach einhundertfünfzig Jahren den Schlaf einer ganzen Nacht um ihr Geschick zu opfern?</p><p>Die Baronesse empfing mich am andern Morgen mit einem etwas boshaft lächelnden Gruß. Ach! sagte sie, lieber Freund, Sie sehen mir aus, als hätten Sie von dem Schicksal der Dame mit den Hirschzähnen etwas unruhig geträumt, vielleicht über dasselbe gar nicht geschlafen, während ich mich des ruhigsten und ungestörtesten Schlummers erfreute.</p><p>Ich gab, vielleicht etwas verstimmt, die schlaflose Nacht zu. Die Baronesse lachte. Das kommt, sagte sie, wenn man die Geister der Vergangenheit heraufbeschwört. Mir, die ich schon vertrauter mit ihnen bin, sind sie nur willkommene Gesellschaft für die Stunden des Wachens, während sie meine Nächte nicht beunruhigen. Aber was denken Sie jetzt über die Dame mit den Hirschzähnen? — Ich gestand ein, daß ich nur noch verwirrter in meinem Urtheil geworden sei.</p><p>Ja, fuhr die Baronesse fort, das kommt vom Quellenstudium. Man kann nicht verlangen, daß die verschiedenen Auffassungen, selbst der Zeitgenossen, gleich laufen und sich nur ergänzen. Meist kreuzen und widersprechen sie sich. Da muß man sich denn aus allen sein eigenes Urtheil bilden, und es bleibt immer zweifelhaft, ob es das richtige wird. Ich möchte zum Beispiel wetten, daß Sie jetzt meine Darstellung der schönen Huberta für falsch halten.</p><p>Jedenfalls, sagte ich, bleibt es Ihnen, sie zu rechtfertigen.</p><p>Nun, rief die alte Dame, indem sie mir den selbst bereiteten Kaffee bedächtig einschenkte, so will ich Ihnen kein weiteres Quellenstudium aufbürden, sondern die Geschichte nach meiner Façon abschließen. Der Vetter hat Huberta's Schicksal, das ihm wirklich am Herzen lag, wenn er auch längst nicht mehr daran dachte, es in Beziehung zu dem eigenen zu bringen, so viel er konnte, weiter verfolgt. Sie war wirklich nach Rußland gereis't, hatte mit großer Energie und unermeßlichen Schwierigkeiten ihre Ansprüche durchgesetzt, war dann auf Reisen gegangen und hatte durch ihren Reichthum und ihre Schönheit überall das größte Aufsehen erregt. Selbstverständlich fehlte es ihr nicht an Bewerbern um ihre Hand und um ihr Vermögen, aber sie wies Alle zurück, bis sie auf einmal den Bewerbungen durch die Nachricht ein Ende machte, daß sie sich mit einem jungen, mittellosen Manne unter ihrem Stande, den sie, wie es hieß, in der Schweiz auf einer tollkühnen Bergpartie kennen lernte, vermählt habe. Sie ging mit ihm nach Rußland, wo sie es durch ihren Reichthum durchsetzte, ihn, mit dem Namen ihrer Besitzungen, in den Grafenstand erheben zu lassen. Nun, denke ich, werden Sie zufrieden sein, denn meine Novelle schließt wie alle anderen: der Held, der unbequem geworden war zur Lösung des vielleicht zu unentwirrbar geschürzten Knotens, stirbt plötzlich, und die Heldin schließt mit einer romantischen Heirath. Sind Sie noch nicht zufrieden?</p><p>Durchaus nicht! erwiderte ich; es geht mir mit Ihrer Erzählung umgekehrt wie mit einer Gespenstergeschichte. Wenn bei der die natürliche, aufklärende Lösung die ganze Geschichte werthlos macht, so verliert die Ihrige ohne solche Erklärung alles Interesse, wie ein Trugräthsel ohne Auflösung.</p><p>Ist das meine Schuld? sagte schalkhaft lächelnd die Baronesse. Sie haben die Geschichte verlangt, und ich habe Ihnen vorausgesagt, daß ich eine sehr ungenügende und unbefriedigende Erzählerin bin. Hätten Sie mir das geglaubt, würden Sie diese Nacht prächtig geschlafen haben und säßen jetzt längst im Wagen zur Eisenbahnstation. Aber zur Ehre meines Hauses will ich nicht, daß Sie mir verstimmt einen Tag geschenkt haben, und hoffe Sie doch noch über die schöne Huberta vollkommen zu befriedigen. Sie sollen dadurch noch den großen Vorzug vor den Zeitgenossen unserer Heldin haben, daß Sie sofort erfahren, worauf Jene ein Menschenalter warten mußten.</p><p>Also wissen Sie noch mehr! rief ich erfreut.</p><p>Die Baronesse ging an ein Schränkchen, das man sofort als Schmuckbehälter erkannte. Sie schloß es auf, zog ein Fach heraus, schloß wieder, drückte an einer Feder, ein verborgenes Schiebfach sprang heraus, und aus diesem nahm sie eine kleine Schachtel. Oeffnen Sie selbst, sagte sie und reichte sie mir herüber. Behutsam und nicht ohne Mühe nahm ich den Deckel ab. Wie? rief ich erstaunt, die Agraffe mit der Rosette aus Hirschzähnen! Ich eilte zum Bilde und verglich das Schmuckstück mit dem gemalten. Und das hielt ich in den Händen — dasselbe, das damals dem Original des Bildes den Namen gegeben hatte, so barock als der Schmuck selbst, dessen Vorzeigen seitens des Grafen die erste Anklage gegen Huberta wurde, dessen Fehlen auf ihrer Cravatte so vernichtend gegen sie zeugte! Und das hatte ich vor mir! Wie rückte es mir das längst Vergangene nahe, wie trug es mich selbst in die Vergangenheit zurück. Ich gab mich dem Eindruck rückhaltslos hin, zur sichtlichen Freude meiner liebenswürdigen Wirthin, dann aber nahm sie mir leise den Schmuck aus der Hand und sagte fast schmollend: Hätte ich denken können, daß diese wunderbare, eigentlich unschöne alte Agraffe Sie in solche Aufregung bringen könnte, würde ich sie Ihnen noch gar nicht gezeigt, sondern als Schlußeffect aufgespart haben. Da sehen Sie es, welch schlechte Novellistin ich bin — die Wirkung nehme ich vorweg, und schließlich verläuft meine Geschichte im Sande.</p><p>Was mich am meisten freut, sagte ich, ist, daß die Agraffe nur dafür bürgt, daß Sie mit Ihrem Wissen über die einstige Besitzende noch nicht zu Ende sind.</p><p>Im Gegentheil! rief die Baronesse, verstünde ich wirklich zu erzählen, so ginge die Geschichte eigentlich erst an; aber fürchten Sie Nichts, ich werde nun ohne Unterbrechung, ohne Ausschmückung berichten.</p><p>Wir saßen wieder am Kamin, wie am Abend vorher, und die Baronesse erzählte:</p><p>Meine Großmama war ein Kind, als alles das sich zutrug, was ich Ihnen gestern mittheilte. Vor ihr hatte man natürlich die Angelegenheit nicht besprochen, aber Kinder haben einen eigenthümlichen Instinct, zu merken, wenn etwas Besonderes vorgeht, und die Dame mit den Hirschzähnen blieb der Großmama eine räthselhafte Erscheinung, nach der sie nie wagte zu fragen, die aber ihre Einbildungskraft lebhaft beschäftigte. Als die Großmama erwachsen war, hatte ihre Mutter sie einmal, ausnahmsweise, in die sogenannte Polterkammer geschickt, ein großes Zimmer im obern Stock des Hauses, in dem man zerbrochene Meubels oder Porzellansachen, zurückgelegte Kleider oder Putzsachen sorgfältig aufzubewahren pflegte, denn es gehörte zur Eigenthümlichkeit der Zeit, daß man Alles aufhob, selbst das unnütz Gewordene, mit einer Pietät für das, was es gewesen war, die nicht geduldet hätte, es zu vernichten oder in fremde Hand zu geben. Was Sie hier in meinem Zimmer sehen, was mir durchs Leben Freude machte, verdanke ich zum großen Theil der ehrwürdigen Polterkammer. Die Großmama sollte einige Kleider weghängen, konnte aber dem Reiz nicht widerstehen, sich unter den Raritäten umzusehen, zu denen ihr der Zutritt fast nie und überhaupt noch nicht allein gestattet war. Da stand denn auch, verkehrt gegen die Wand gelehnt, verstaubt und verkramt ein altes Bild. Großmama wagte lange nicht es zu berühren, aber die Neugierde siegte, und als sie es an das Licht gezogen hatte, war es jenes Bild da, das Porträt der Dame mit den Hirschzähnen. Nun tauchten alle Kindererinnerungen auf, sie fragte sich, weßhalb das Bild hier stehe und nicht unter den vielen anderen im Salon der Mama eingereiht sei. Eine besondere Bewandtniß mußte das haben, und Großmama zerbrach sich den Kopf. Ihre Mama hätte sie nie gewagt zu fragen, sie hätte ja mit dem Eingeständniß ihrer Neugierde beginnen müssen, und Urgroßmama Excellenz liebte es überhaupt nicht, gefragt zu werden. Was sie nicht von selbst erzählte, das wünschte sie unbesprochen zu lassen. Aber da war noch ein Anderer, an den sich Großmama wenden konnte — der Vetter. Der war unverheirathet geblieben und das Factotum der ganzen Familie geworden. Wo etwas zu besprechen, zu besorgen war, da war der Vetter bei der Hand, in allen Familienconflicten war er der Vermittler, er bekam die Schelte für die Anderen und mußte die kleinen Geschäftsmühen für Alle tragen. Besonders die jüngeren Mitglieder der Familie hingen an ihm, denn wenn er auch nicht gern über sein Alter sprach, nahm man doch an, daß er alt genug sei, um nicht compromittirend zu sein, und gerade noch nicht zu alt, um die kleinen Nöthe der Jugend zu verstehen und zu theilen. Den also nahm sich die Großmama, in ihrer Neugierde, beiseite, ohne zu ahnen, daß sie damit sein eigenes Geschick berühre, fragte sie, was es eigentlich mit der Dame mit den Hirschzähnen und dem Porträt derselben für eine Bewandtniß habe. Der Vetter wollte erst nicht recht mit der Sprache heraus, aber die Großmama schmeichelte ihm so lange, bis er ihr Alles berichtet hatte, was ich Ihnen gestern mittheilte, und ihr auch die Briefe gab, die Sie lasen, und die ihm die Großmama nie wieder zurückstellte. Die arme Großmama wird sich sicher den Kopf ebenso sehr zerbrochen haben, als Sie heute Nacht, aber sie mußte viel länger warten, ehe sie eine Aufklärung erhielt. Urgroßmama Excellenz war längst todt, Großmama schon mehrere Jahre Wittwe, ehe sie von ihrem Arzt zur Cur nach Karlsbad geschickt wurde. Was war das damals für eine Reise, wie groß der Entschluß zu derselben!</p><p>Unter den Gästen der Saison, die in jenem Jahr sehr belebt und namentlich reich an Ausländern war, befand sich auch eine russische Familie, die sich jedoch vom geselligen Verkehr ganz fern hielt, aber höflich und freundlich gegen Jedermann bei jeder Gelegenheit zeigte, daß das weder aus Hochmuth noch aus Menschenfeindlichkeit geschah, sondern aus Rücksicht auf die Gesundheit des Mannes, der an Podagra litt, gar nicht gehen konnte, und dem seine Gemahlin keinen Augenblick von der Seite wich. Deßhalb war der russische Graf und seine Gemahlin auch der Mittelpunkt allgemeiner Theilnahme, wo man konnte, war man ihnen gefällig, und wenn die Annäherung auch nicht weiter kam, als zu freundlichem Gruß, so wurde dieser doch immer in verbindlichster Weise erwiedert. Die Gräfin mochte etwa sechzig Jahre alt sein, aber sie war immer noch eine stattliche, schöne Frau, obgleich sie, gegen die Gewohnheit der Zeit, kein Roth auflegte und überhaupt, wenn auch in kostbare Stoffe, doch sehr einfach gekleidet war. Der Eindruck, den sie machte, war der anmuthiger Weiblichkeit, liebenswürdiger Natürlichkeit und Ungesuchtheit in jeder Beziehung. Dabei sah sie immer heiter aus, und durch die Art, wie sie ihren Gatten pflegte, gewann sie alle Herzen. Als man sie einmal fragte, ob ihr Gatte viel leide und ob es ihn nicht ungeduldig mache, so unbehülflich zu sein, erwiderte sie: Er vergißt seine Schmerzen, wenn ich um ihn bin, und seine Unbehülflichkeit drückt ihn nicht nieder, da er sieht, wie es mich erfreut, ihn zu bedienen und zu unterstützen. Jedes unverschuldete Leiden bringt immer ein Stückchen Glück mit sich, man muß nur verstehen, es zu finden.</p><p>Einmal hatte der Graf sich an einem besonders schönen Nachmittag ins Freie tragen lassen, weit hinaus ins Thal an einen sonnigen Platz. Die Gräfin las ihm vor und hatte die Diener fortgeschickt. Da zogen Regenwolken auf, und ein kühler Wind hob sich im Thal. Meine Großmama hatte mit mehreren Freunden, gleichfalls gelockt durch den Sonnenschein, einen weiten Spaziergang über die Berge gemacht, eilte aber mit ihrer Gesellschaft zu Haus vor dem aufziehenden Wetter. Sie kam an der Stelle vorbei, wo die Gräfin sich mit dem kranken Gemahl niedergelassen hatte, und fand diese in großer Unruhe. Die Herren der Gesellschaft erboten sich sofort, die Schritte zu beeilen und den Wagen des Grafen zu schicken, die Damen suchten Schutz gegen den schon anfangenden Regen in einem einige Schritte davon auf der Anhöhe gelegenen Pavillon, meine Großmama ließ sich aber nicht abhalten, bei dem Ehepaar zu bleiben. Der Graf protestirte, aber die Gräfin nahm meine Großmama bei der Hand und sagte: Laß es geschehen, Alexei, die liebe Dame bleibt gern bei uns, und ein freudig gebrachtes Opfer darf man nicht zurückweisen. Seien Sie versichert, daß Sie mir ein Trost sind in meiner Angst um den Gatten, und dies Bewußtsein, das sie mit zu Haus nehmen, ist schon ein durchnäßtes Kleid werth! — Dabei war sie unablässig bemüht, den Gatten, so viel es ging, zu schützen. Sie beugte sich über ihn, damit die schon stärker fallenden Tropfen ihn nicht träfen, und hing ihm den eigenen Mantel um; da der Graf ihn aber nicht selbst halten konnte, nestelte sie eine Agraffe von ihrem Halstuch, um ihn damit zu festigen. Die Großmama war ihr behülflich und griff nach der Agraffe, aber fast wäre sie vor Staunen und Schreck zusammengesunken, denn sie konnte sich nicht täuschen, sie hielt die Rosette aus Hirschzähnen, den Schmuck der schönen Huberta in der Hand. Der Graf fragte theilnehmend, was ihr sei, und stammelnd und verlegen sagte sie, sie habe sich an der Nadel gestochen, es sei nichts, und er möchte ihren kindischen Schreck entschuldigen. Die Gräfin aber sah sie lächelnd an und sagte ruhig und freundlich: O, es war nicht die Nadel, die Sie stach, es war das wunderliche Ding, das Sie schreckte, gestehen Sie es nur. Sie sah dabei die Großmama so freundlich an, daß diese alle Scheu vergessend erwiderte: Weßhalb soll ich es leugnen? Ja, es war die Rosette aus Hirschzähnen, denn eine ganz gleiche ist auf einem Porträt zu sehen, das ich von meiner Mutter erbte, und Porträt und Schmuckstück haben mich mein ganzes Leben hindurch so sehr interessirt, daß ich meine Ueberraschung und Bewegung nicht verbergen konnte, als ich letzteres auf einmal und so unvermuthet in der Hand hielt!</p><p>Die Gräfin sah sie lange mit freudigem und herzlichem Blick an, als wolle sie in den Zügen die Vergangenheit suchen, dann rief sie: Von Ihrer Mutter erbten Sie das Bild? Wie, wären Sie wirklich die kleine Clemence, die ich so oft auf meinen Knieen schaukelte?</p><p>Die Großmama mußte laut lachen, aber sie konnte nicht leugnen, daß sie, freilich vor mehr als vierzig Jahren, die kleine Clemence gewesen sei. Die Gräfin drückte sie immer wieder stürmisch an das Herz, Thränen standen ihr in den Augen, und sie sagte, vielfach von der Rührung unterbrochen: Meine gute Mama Excellenz, meine beste Freundin, hätte ich ihre Freundschaft nur besser verstanden, besser genutzt! Und daß ich meine kleine Clemence noch einmal ans Herz schließen kann!</p><p>Die Großmama, fast erdrückt von immer neuen Liebkosungen, fragte ganz schüchtern: Und sie wären die Dame mit den Hirschzähnen selbst, die schöne Huberta?</p><p>Die Greisin lachte unter Thränen. Alexei! rief sie, la petite fragte mich, ob ich die schöne Huberta sei. Sie sieht es mir freilich nicht mehr an.</p><p>Der Kranke stimmte ein in die Heiterkeit seiner Gemahlin trotz seiner Leiden und sagte: Für mich bist du es noch immer, die schöne und die gute und ich will für dich Ja sagen.</p><p>Der Wagen kam, und die Gräfin gab unter keiner Bedingung zu, daß ihre chère petite Clemence den Weg im Regen zu Fuß zurückging, sie mußte sich zu dem Kranken setzen, und sie selbst nahm Platz ihr gegenüber, um das liebe Gesicht nicht eine Minute aus dem Auge zu verlieren.</p><p>Hat Mama Excellenz Ihnen von mir erzählt? fragte sie.</p><p>Die Großmama erwiderte verlegen: Mama hat Ihren Namen nicht wieder genannt, seit Sie die Residenz verließen!</p><p>Ein Zug tiefen Schmerzes ging über das Gesicht der Gräfin, aber sie faßte sich schnell und sagte mit unbeschreiblich mildem und demüthigem Ausdruck: Sie konnte ja nicht wissen — und ich durfte nicht reden. Dann sprach sie nicht mehr, bis sie vor ihrer Wohnung angekommen waren. Die Großmama wollte sich verabschieden, aber die Gräfin hielt sie zurück.</p><p>Bleiben Sie, Clemence, sagte sie, mir ist, als hätte ich Sie so viel zu fragen, Ihnen so viel zu erzählen. Alexei muß zu Bett gehen, und heute giebt er mir Urlaub, um mit Ihnen zu plaudern.</p><p>Der Graf nickte freundlich: Erzähle der Freundin Alles, sagte er.</p><p>Die Gräfin führte den Kranken in sein Schlafzimmer und bat die Großmama, sie in dem Salon zu erwarten. Dieser klopfte das Herz gewaltig. Ein Räthsel, das sie durch ihr ganzes Leben beschäftigt hatte, sollte die nächste Stunde vor ihr lösen. Sie verglich die Erscheinung der Gräfin mit jenem Porträt, die Frau, wie sie ihr entgegentrat, mit der Schilderung jener Huberta, wie sie dieselbe vom Vetter empfing und aus den kurzen Andeutungen der Briefe. Das paßte so gar nicht zu einander. Diese sanfte, aufopfernde, anmuthig sich unterordnende alte Dame mit dem weichen Herzen sollte jene eigenwillige, stolze, männliche Huberta sein, die aller Weiblichkeit Trotz bietend, den Mann erschoß, der ihren Ruf angegriffen hatte, und dann doch, ohne Besinnen, das Geschenk seines Vermögens annahm. Hätte man ihr gestern gesagt, sie solle der Dame mit den Hirschzähnen gegenübertreten, um Alles in der Welt würde sie ihr Grauen nicht überwunden haben, aber die Gräfin war ihr so sympathisch, erschien ihr so Zutrauen erweckend, daß sie sich unwiderstehlich angezogen fühlte.</p><p>Ein Diener brachte den dampfenden Samovar, in dem das siedende Wasser zischte, stellte die Theetassen zurecht, verließ aber das Zimmer sofort, als die Gräfin eintrat. Diese begrüßte die Großmama mit neuen Liebkosungen und bereitete den Thee.</p><p>Und sind Sie denn wirklich Huberta? fragte die Großmama.</p><p>Statt aller Antwort legte die Gräfin die Hand an die Agraffe auf ihrem Brusttuch und lächelte. Alexei, sagte sie, hat mir noch einmal befohlen, Ihnen Alles zu erzählen, und ich werde es thun. Vielleicht gewinne ich in der Tochter die Liebe wieder, die ich in der Mutter verloren geben mußte. Sie lehnte sich in den Sessel zurück und erzählte:</p><p>Der ist zu beklagen, bei dem das Schicksal erst die Erziehung übernehmen muß. die in der Kindheit von den Eltern nicht vollendet werden konnte, oder gar nicht angefangen wurde. Das wird dann eine Erziehung auf Tod und Leben, und ich habe es erfahren. Meine Mutter habe ich nicht gekannt. Mein Vater, dem die Freude über meine Geburt und der Kummer über den Tod der Mutter zusammenfielen, konnte, als ich zur Welt kam, nicht begreifen, daß ich kein Knabe sei, und hat es nie begriffen. Ich bin ausgewachsen wie ein Junge. Die einzige Lehre für das Leben, die er mir immer wiederholte, war die: Du bist arm, ohne Anhalt in der Welt, du mußt also lernen, dich auf dich selbst zu verlassen, dich selbst zu schützen. Selbständigkeit war die einzige Eigenschaft, die das Resultat seiner Erziehung sein sollte. Mein armer Vater, oft getäuscht in seiner Jugend, hatte das Vertrauen zu den Menschen verloren, und in diesem Mißtrauen wuchs ich auf. Seine knappe Lage, die doch vielleicht Folge eigener Sorglosigkeit war, drückte und beschämte ihn. Verstimmt und bitter fand er in der Jagd seine einzige Aufheiterung. Ich, die er nie von der Seite ließ, theilte diese Leidenschaft. Wenn ich, halb noch ein Kind, auf dem Schießstand mehrere Mal das Centrum getroffen chatte, wenn ich ein Stück Wild erlegte, dann hatte er seinen frohen Tag. Er starb, und ich kam an den Hof. In der ersten Zeit wurde ich dort nur bestärkt in meiner weiblichen Unerzogenheit, denn meine Eitelkeit erkannte schnell, daß ich ihr meine Stellung in der Gesellschaft verdankte, und übersah, daß diese Stellung eine ganz verkehrte war. Als ich dann bemerkte, daß Viele, und meist die Besseren, sich mißbilligend von mir wandten, kam mir die vom Vater gelernte Menschenverachtung zu Hülfe, und ich setzte mich muthwillig über das Urtheil der Welt fort. Das einzige Wesen, zu dem ich noch volles Vertrauen hatte, verdiente dies vielleicht am wenigsten. Ich hatte aus der Heimath eine Gespielin meiner Kindheit, die Tochter meiner Amme, halb als Gesellschafterin, halb als Kammermädchen mitgebracht. Sie war fast mit mir erzogen worden, und war dann einige Jahre lang in einer großen Stadt in Dienst gewesen. Eitel, leichtfertig, neidisch, bestärkte sie mich in allen meinen Fehlern, eifersüchtig auf mein Vertrauen, reizte sie mich gegen Jedermann auf, dem ich mich hätte anschließen können, und hinterging mich auf alle Weise. Dabei war sie schlau und wußte sich mir so angenehm zu machen, daß ich wirklich an ihr hing. Ich würde Ihnen das unglückliche Geschöpf gar nicht erwähnen, hätte es nicht mächtig in mein Geschick eingegriffen.</p><p>Wenn ich mir jetzt jene Tage am Hofe in das Gedächtniß zurückrufe, und sie haben seit langer Zeit nicht so lebendig vor meiner Erinnerung gestanden, als in dieser Stunde, scheinen sie mir wie ein ununterbrochener Rausch. Nach der Einförmigkeit und Einsamkeit meiner Kindheit brachten sie mir Vergnügen auf Vergnügen, bunte Abwechslung, die Befriedigung jeder Eitelkeit. Mit kindischer Unüberlegtheit gab ich mich den Eindrücken hin. Die Gegenwart war mir Alles, ich dachte nicht an die Zukunft. Mehrfach hätte ich Gelegenheit gehabt, mir ein sorgenfreies, ja einige Mal sogar ein glänzendes Leben durch eine Verheirathung zu gestalten, aber das Vergnügen des Tages, der Reiz der Selbständigkeit war zu lockend, um sie für die Fessel einer Häuslichkeit hinzugeben — und das Herz empfand für Niemand, ja, ich selbst hielt mich einer Neigung für unfähig. Der Winter kam mit seinen neuen Vergnügungen. Die Schlittenfahrten besonders waren meine Lust. Dem Cavalier, der die unbändigsten Pferde hatte, vertraute ich mich am liebsten an, denn Gefahren hatten immer Reiz für mich gehabt, und oft schaffte ich sie mir selbst, und ihre Aufregungen waren meine Lust. Deßhalb pflegte ich meinem Führer die Zügel aus der Hand zu nehmen, und es war ein Entzücken, wenn unter dem aufwirbelnden Schnee das Gespann auf der glatten Bahn dahinschoß, wenn auf Momente die Gewalt über dasselbe verloren schien und die geschickte Hand es dann wieder lenkte, hemmte und sich der Herrschaft bewußt wurde. So brauste ich auch einmal dahin im vollen Uebermuth. Die Luft war dick, der Schnee tanzte in großen Flocken vor meinen Augen und hemmte den Blick auf wenig Schritte, aber ich ließ die Rosse ausgreifen, ohne zu wissen wohin, immer stürmischer, schneller. Plötzlich ein Hemmniß, das die Rosse hoch aufbäumen machte. Wir waren auf einen minder schnellen Schlitten aufgefahren, gewandt hatte dieser zwar, im letzten Augenblick, auszuweichen versucht, aber unser Gefährt hatte ihn noch gefaßt und mit aller Gewalt zur Seite geschleudert. Schneebedeckt, fast im Schnee begraben, lag der fremde Schlitten zur Seite, und ich lachte laut, indem ich die eigenen Pferde, die scheu geworden waren, zu zügeln suchte. Es gelang nach einiger Mühe, und ich lenkte nun zur Stätte des Unfalls. Der Schlitten lag noch zertrümmert an derselben Stelle, die Pferde hatten sich losgerissen und waren verschwunden; weiterhin, fortgeschleudert von dem gewaltigen Stoß, lag ein junger Mann ohne Regung, halb versunken in dem Schnee. Unsere Pferde wollten aufs Neue wild werden, als sie die Stelle wiedersahen, die sie erschreckt hatte; ich mußte die Zügel meinem Cavalier übergeben und sprang aus dem Schlitten, nach dem Bewußtlosen zu sehen. Schnell überzeugte ich mich, daß er nicht verletzt war, und es gelang meinem Begleiter, während ich dann die Rosse hielt, den jungen Manu, der athmete und nur betäubt zu sein schien, in unsern Schlitten halb zu tragen, halb zu schleifen, und so lenkten wir zur Stadt zurück. Der Kopf des Fremden lehnte an meiner Schulter, und mit einer Sorgfalt, deren ich mich selbst kaum für fähig gehalten hätte, bemühte ich mich, ihn zu stützen und schonend zu halten. Mir schlug das Herz wunderbar, sei es im Vorwurf, den ich mir machen mußte, das Unglück hervorgerufen zu haben, sei es, daß mich die bleichen, edlen Züge des Opfers meiner Unvorsichtigkeit mächtig anzogen. Ich fühlte zum ersten Mal, daß ich für einen Andern empfinden könnte, daß ich vermocht hätte, mich vor ihm zu demüthigen, um ein Wort der Verzeihung zu erlangen — kurz, ich fühlte meinen Stolz, meinen Muthwillen, meinen unweiblichen Uebermuth in dem Augenblick dahinschwinden. Vor dem Thor, an dem Gitter eines ihm bekannten unscheinbaren Wirthshauses, hielt mein Begleiter an. Er machte den Vorschlag, den Fremden, der schon wieder so weit zu sich gekommen war, daß man ihn mit Unterstützung aus dem Schlitten führen konnte, dort, unter der Obhut des zuverlässigen Wirthes, zu lassen, da es ihm und uns unangenehm sein müßte, Aufsehen in den Straßen der Residenz zu erregen. Ich machte keine Einwendung, war nach Kräften behülflich und überzeugte mich, daß für den Betäubten gesorgt sei. Mein Cavalier setzte mich in meiner Wohnung ab und versprach, sogleich zu dem Fremden zurückzufahren und alle nöthigen Anordnungen zu treffen. Ich bat ihn nur um Nachricht, und wirklich kam er nach etwa zwei Stunden zurück und erzählte: er habe den Fremden, einen jungen russischen Grafen, wieder ganz erholt vorgefunden und ihn in seine Wohnung gebracht, wo er so frisch angekommen sei, als wäre ihm nichts begegnet. Ich fragte, ob er mich dem Fremden gegenüber genannt habe, was er nicht in Abrede stellte; doch bat er nun, was auch der Wunsch des jungen Russen sei, über die ganze Angelegenheit nicht weiter zu reden.</p><p>Ich war in wunderbarer Aufregung. Das Bild des bleichen jungen Mannes wollte mir nicht aus den Gedanken kommen. Er kannte also meinen Namen, wußte, daß ich schuld war an seinem Unfall, und ich sollte ihm kein Wort der Entschuldigung zukommen lassen. So berieth ich mich mit Mally, meinem Kammermädchen; hatte ich mich doch leider gewöhnt, Alles mit ihr zu berathen. Das Mädchen erbot sich sofort, dem jungen Mann meine Entschuldigung selbst zu bringen, und ich ließ es geschehen. Es kamen durch Mally Botschaften hin und her, gleichgültige, oft unverständliche, und endlich verbot ich dem Mädchen, die Besuche fortzusetzen. Aber mit mir selbst war eine Veränderung vorgegangen. Das Bild des Fremden stand mir beständig vor der Seele, der Wunsch, ihn wiederzusehen, wurde immer mächtiger. Mit Ungeduld wartete ich von einem Fest zum andern, immer in der Hoffnung, ihm zu begegnen, und immer vergebens. Dies machte mich zerstreut, und Alles, was mir sonst Vergnügen gewesen war, hatte allen Reiz für mich verloren. Gegen das Verbot der Mama Excellenz, gegen mein gegebenes Wort ging ich auf die maskirten Bälle, und wirklich einmal fand ich den Gesuchten. Nur flüchtige Worte konnte ich mit ihm wechseln, aber ich hatte doch den Klang seiner Stimme gehört, wenn er selbst auch nicht wußte, zu wem er sprach, da die Maske meine ohnehin unbekannten Züge deckte. Ich baute mir aus den Zügen und dem Klang der Stimme ein Bild des Charakters zurecht und umkleidete den mit Allem, was ich für edel, männlich, ritterlich hielt. Es war ein kleiner Roman der Einbildungskraft, eine Neigung zu einem selbstgeschaffenen Ideal. Die Sage des Pygmalion wiederholte sich mir in umgekehrter Weise. Wie bei Jenem das Bild seiner Phantasie durch die Liebe zum wirklichen Wesen wurde, so baute ich mir aus der wirklichen Erscheinung ein Phantasiebild zurecht, an das ich das ganze Herz hing. Meine Gedanken waren so von diesen Träumereien erfüllt, daß ich kaum bemerkte, wie mein einziger Schmuck, das Andenken meines Vaters, die Hirschzahn-Agraffe, fehlte, und daß Mally verlegen wurde, als ich nach der Agraffe fragte. Sie sei wohl verkramt, meinte das Mädchen, sie würde sie sicher und sicher wieder finden. Dann gab sie vor, den Schmuck, an dem etwas zerbrochen sei, zum Juwelier getragen zu haben, schalt auf die Langsamkeit und Unzuverlässigkeit der Arbeiter, kurz, gab so ungenügende Erklärungen, daß es Jedem, nur nicht mir in meiner Stimmung, hätte auffallen müssen. Da eines Tages ließ mich Mama Excellenz zu sich rufen, zu ungewohnter Zeit, die etwas Außergewöhnliches voraussetzen ließ. Ich ging, eigentlich mit schlechtem Gewissen, denn ich dachte, Mama Exllenz sei dahinter gekommen, daß ich gegen ihr Verbot auf die Maskenbälle gegangen war, und dann fehlte mir meine liebe Agraffe, die ich als Talisman und Schild gegen alle Angriffe betrachtete</p><p>Recht widerwillig, halb beschämt schon, trat ich ein, da, im Gespräch mit der Mama Excellenz — saß der Fremde. Ein Gedanke, ein freudiger, beseeligender flog durch meine Seele. Sollte man mich seinetwegen gerufen haben, sollte er eine Annäherung suchen durch die Mama? Ich konnte meine Bewegung nicht verbergen; und weßhalb sollte ich das auch? Aber er verließ plötzlich das Zimmer, ohne einen Blick auf mich zu werfen, und nun mußte ich erfahren, daß derselbe Mann, den ich liebte, ohne es mir ganz klar zu machen, den ich nur des Edelsten, Wahrsten fähig hielt, mit schändlicher, ungerechtester Anklage und Verleumdung meinen Ruf verletzt, meine ganze Existenz vernichtet hatte. Ich war so empört, so gekränkt, so aus der reichsten Glücksahnung in das tiefste Elend gestürzt, daß ich kein Wort der Erwiderung für werth hielt und doch fühlen mußte, daß Alles gegen mich sprach. Ich ging und war mir sofort klar, daß ich mich keinem weitern Verhör aussetzen wolle, indem ich nur, ohne Aussicht mich völlig rechtfertigen zu können, meine ganze thörichte Neigung für einen ungekannten Unwürdigen hätte eingestehen müssen. Ich wollte nichts mehr von dem Hof, von der ganzen Gesellschaft wissen, in der ich wohl einsah den Boden verloren zu haben. So befahl ich Mally meine Sachen zu packen und eine sofortige Abreise zu ermöglichen. Das Mädchen weigerte sich verlegen, es könne noch nicht fort, ja es wagte, mich an meine Agraffe zu erinnern, die der Goldarbeiter erst in zwei Tagen versprochen hätte und die ich doch nicht im Stich lassen würde. Zum ersten Mal stieg in mir ein Verdacht auf gegen die Zuverlässigkeit der Jugendgespielin, ich hielt ihn nicht zurück, und eingeschüchtert dadurch, erschreckt von der Energie meines Zornes, gehorchte das Mädchen. Ich wußte kaum, wohin ich mich wenden sollte; aber da fiel mir ein alter Diener meines Vaters ein, und bei ihm fand ich auch wirklich die Zuflucht, die ich in dem Augenblick brauchte.</p><p>Und Sie konnten schweigen, ohne auch nur zu versuchen sich zu rechtfertigen? rief meine Großmama.</p><p>Vergessen Sie nicht, Clemence, erwiderte die Gräfin, aber mit ganz heiterm Ton, daß ich in allen meinen Empfindungen vernichtet war und daß ich mir einbildete, Den aus tiefster Seele zu hassen, den ich eigentlich im Grunde des Herzens liebte. Was lag mir an dem Gerede der Welt, an meiner Stellung, fast möchte ich sagen am Leben, da ich ihn verloren hatte! Ungezügelt in allen Empfindungen, war ich es auch im Zorn.</p><p>Und der Zorn war gerechtfertigt! sagte die Großmama; der Elende, wie konnte er in eitler Prahlerei sich mit einer Eroberung brüsten, die er hätte verschweigen müssen, selbst wenn sie so wahr gewesen wäre, als diese erlogen. Ich hasse ihn jetzt und sehe ein, mit wie viel Unrecht seine Zeitgenossen Theilnahme für ihn hatten.</p><p>St! sagte die Gräfin und legte die Finger auf den Mund, schelten Sie nicht auf ihn, Alexei könnte uns hören, denn er liegt im Nebenzimmer und schläft wohl noch nicht.</p><p>Würde der Graf nicht meiner Meinung sein? fragte die Großmama.</p><p>Vielleicht zu sehr! war die Antwort der Gräfin, er hat nun einmal die Schwäche, daß er Alles, was ich empfinde und thue, für das Richtige hält, und würde auch in diesem Falle zu nachsichtig gegen mich und zu streng gegen den Armen entscheiden, und das darf ich als gewissenhafte Berichterstatterin nicht dulden. Nein, ich benahm mich ebenso unklug als mädchenhaft, ebenso unüberlegt in jenem Augenblick als unwürdig später. Aber das war der Zeitpunkt, in dem das Schicksal anfing, meine vernachlässigte Erziehung zu übernehmen, und Alexei hat später immer behauptet, mit Glück. Nur in einem so verkehrten Gemüth, das sich nicht herausfinden konnte aus dem Zwiespalt des Herzens, konnte der tolle Plan reifen, meinen Ruf selbst zu rächen. Wissen Sie von dem Duell, in dem ich selbst als Kämpferin eintrat?</p><p>Die Großmama erzählte von den Briefen, die in ihrer Hand seien, und wenn sie auch nie daran gezweifelt hatte, überraschte es sie doch, von der Gräfin selbst aussprechen zu hören, daß sie es selbst war, die den Mann, den sie liebte, von dem sie sich beleidigt glaubte, im Zweikampf erschoß.</p><p>Die Gräfin legte die Hand auf die Stirn, daß der Schatten tief aus das Gesicht fiel. Nur mit Grauen vor mir selbst, fing sie an, kann ich der Stunde denken, in der ich ihm gegenüberstand und noch einmal den Kampf von Liebe und Haß furchtbar durchempfinden mußte. Ich wollte mich zwingen, ein Mann zu sein, aber das Weib in mir trug den beschämenden Sieg davon. Noch heute, wenn ich daran denke, ist es mir, als schwankte ich aus schwindelndem Steg über jenen Abgrund, und doch war es die Stunde, in der Gott in mein Herz griff, mit strengster Lehre, in der zum ersten Mal mein besseres Selbst erwachte, die der Wendepunkt meines Lebens wurde, auch nicht allein meines Geschicks, sondern meines ganzen Charakters.</p><p>Die Großmama eilte auf die Gräfin zu und schloß sie in ihre Arme. Sie bat sie, nicht weiter fortzufahren, und klagte sich an, Erinnerungen so schmerzlicher und erschütternder Art wach gerufen zu haben. Aber die Gräfin hatte schnell ihre Fassung wiedergefunden und sagte ruhig: Nein, Clemence, ich muß zu Ende erzählen und das gleich. Alexei will es, und er hat Recht. Es giebt Stunden, in denen Gott die Lippen öffnet, und dann sollen wir sie nicht gewaltsam verschließen. Solche Stunde hat mir Ihr unerwartetes Begegnen geschenkt. Wer weiß, ob ich das, was ich gestern nicht im Stande gewesen wäre irgend Jemand zu erzählen, morgen noch aussprechen könnte, und Ihre Theilnahme durch ein Leben hat das Anrecht gewonnen auf mein Vertrauen. Sie sollen klar über mich werden, wie es außer Ihnen nur noch Alexei ist. Hören Sie mich bis zu Ende. Der Schuß von meiner Hand war gefallen, der den Mann niederstreckte, den ich liebte. Im ersten Augenblick war mir das wie ein Traum; als es mir klar wurde, glaubte ich wahnsinnig werden zu müssen. Aber ich suchte mir noch immer einzureden, daß ich nur eine unheilvolle Pflicht erfüllt, daß ich ein Recht gehabt hätte, so zu handeln, mich selbst zu vertheidigen, da ich Niemand hatte, der es für mich thun konnte. So kam ich heim. Nun aber fand ich Mally in gewaltiger Aufregung; sie fragte, ich erzählte ihr rückhaltlos mein Abenteuer , und da erst schlug der Unglücklichen das Gewissen. Sie gestand mir, daß bei jenen Botschaften nach dem Unfall bei der Schlittenfahrt sie der Lockung nicht habe widerstehen können, sich für mich auszugeben, und ihre Besuche bei dem schönen jungen Mann mehrfach wiederholt habe; ja, da sie doch einmal die Besorgniß ergriffen hätte, er könne Verdacht schöpfen, habe sie die Agraffe entwendet, habe sie ihm gezeigt, aber er habe sie nicht wieder herausgeben wollen. Dann sei der Graf kühl gegen sie geworden, eines Tages habe er aber unerwartet in dringender Hast ihr seine Hand angeboten und sie gedrängt, sich sofort mit ihm zu vermählen. Da, Tages darauf, hätte ich die plötzliche Abreise von der Residenz verlangt, und sie habe sich im Gefühl ihrer Schuld dem nicht widersetzen können, immer aber noch gehofft, den Grafen wieder auffinden zu können, der ihr feierlich versprochen habe, unvermählt zu bleiben, bis er sich mit ihr vereinigen könnte. Nun sei er vielleicht todt, sie schuld an dem ganzen Unglück, und all' ihre Hoffnungen auf eine glänzende Zukunft vernichtet. Verlangen Sie nicht, Clemence, daß ich Ihnen die Aufregungen schildere, in die mich diese Geständnisse versetzten. Der Geliebte war auf einmal von aller Schuld gegen mich frei und ich vielleicht schuld an seinem Tode. Nun hielt es mich nicht länger, ich mußte Nachricht über ihn haben, und ich ging zurück zum Ort unseres unglücklichen Zweikampfes. Der Graf lag noch an seiner Wunde darnieder, so sagten die Leute im Gasthof, den er bewohnte. Das genügte mir nicht, ich faßte mir ein Herz, denn ich wußte keinen andern Rath, und ging zu dem Arzt, der ihn behandelte. Ich fand einen alten, würdigen Mann, durch ein langes Leben in segensvollem Beruf, durch reiche Erfahrungen ebenso vertraut mit den Schmerzen der Seele, mit den Wunden des Gemüthes, wie mit den Schäden und Leiden des Körpers. Er sah mich so prüfend an. aber so gütig, daß ich mich ihm ganz vertraute, noch ehe er fragte und zusammenstellte, was er aus meiner Verwirrung schon halb errathen hatte. Vielleicht hatte auch der Kranke ihm schon über die Dinge, die ihn beunruhigten und bedrückten. Vertrauen geschenkt, und der alte Mann reimte sich nun das ganze Verhältniß zusammen. Er hatte schon längst Jemand gesucht, dem er die Pflege des langsam Genesenden anvertrauen könnte, da der Diener sich ganz unfähig und unzuverlässig erwiesen hatte. Er fragte mich, ob ich die Pflege übernehmen wolle, und ich brauche nicht zu sagen, wie willig ich auf diesen Vorschlag einging. So wurde mir die Heilung der Wunde anvertraut, die ich selbst in unglückseliger Verblendung durch fremde Lüge geschlagen hatte. Der Arzt hatte mich in unscheinbarem Gewande unter fremdem Namen als besoldete Krankenpflegerin eingeführt. Nun begannen Tage meines Lebens, deren Bewegungen, Empfindungen, deren Zagen und Glück ich nicht zu schildern vermöchte. Was ich bin, verdanke ich ihnen. Das Herz ging mir auf, und alle Fehler und Verirrungen meiner Kindheit fielen ab. Das waren die Frühlingstage meiner Seele. Der Kranke ging scheinbar mit schnellen Schritten der Genesung entgegen, und da lernte ich beten in den Stunden der Angst, Gott danken in denen der Besserung. Lassen Sie mich kurz sein. Es wurde mir leicht, Clemence, Ihnen meine Verkehrtheiten einzugestehen; für die heiligsten Empfindungen meines Herzens fehlen mir die Worte. Er liebte mich — damit fasse ich die ganze Seligkeit zusammen; liebte mich, die bezahlte Pflegerin, die Tochter des armen Försters, wie er meinte, und sein ganzes Herz, sein Leben, seine Verhältnisse lagen offen vor nur. Es war ein verschlossenes Buch, aber mit klarer Schrift, ohne geheimnißvolle Zeichen. Wem er es aufschlug, der las leicht und deutlich das Edelste und Reinste. Ich fühlte es lange, daß er mich liebte, ehe er es selbst wußte, und doch als er es mir aussprach, erschrak ich, als hätte sich unerwartet die Pforte des Glückes vor mir aufgethan.</p><p>Es war in der Dämmerstunde, und ich saß neben seinem Lager. Ich hatte die Gardinen aufgezogen, damit der letzte Schein des Tages in das Zimmer fiele. Er erzählte mir von seiner Heimat, in der er Niemand zurückgelassen habe, der seinem Herzen nahe stehe, wie er überhaupt einsam sei im Leben. Ich hatte die Hände gefaltet und weinte leise vor mich hin. Da ließ er einen langen, ernsten Blick auf mir ruhen, den ich nur fühlte, aber in tiefster Seele empfand und nie im Leben vergessen werde. Er fragte nicht, ich gab keine Antwort, aber wir wußten doch, was in uns vorging. Endlich sagte er: Nein, ich bin nicht einsam, wenn du da bist, und nur dich verlange ich von der ganzen Menschheit. Ich sah ihn stumm an, als verstünde ich sein Wort nicht, als müßte ich es mir erst klar machen; dann aber verbarg ich laut schluchzend das Gesicht in beide Hände. Wem das Leben einen solchen Moment unbegrenzten Glückes gegeben hat, Clemence, der hat nicht umsonst gelebt. Leben oder Sterben wäre mir gleich gewesen in dem Augenblick. Aber plötzlich richtete sich der Kranke auf von seinem Lager, faßte meine Hand und rief mit dem Ausdruck tiefsten Schmerzes: Mädchen, du mußt fort, fort von mir so bald als möglich, ich bin nicht frei, meine Hand, mein Wort gehört mir nicht mehr, wir können uns niemals gehören. — Daran hatte ich noch gar nicht gedacht, war es mir doch genug, zu viel des Glückes, daß ich wußte, er liebe mich, aber erschreckt über den Schmerzensschrei, über die Heftigkeit seines Ausdrucks sah ich ihn an. Sein Auge glühte, tiefes Roth lag auf den sonst so bleichen Wangen, die Lippen zuckten, und der Athem flog.</p><p>In diesem Augenblick trat der Arzt herein. Erstaunt, überrascht sah er den Zustand des Kranken, sah mich in Thränen, aber der alte, bedächtige Mann faßte sich schnell. Als hätte er nichts bemerkt, traf er seine Anordnungen, zog die Gardinen zu und winkte mir, ihm ins Nebenzimmer zu folgen.</p><p>Was ist dem Grafen geschehen? fragte er erschreckt; sein Blut ist in Wallung, das Fieber mit erneuter Kraft zurückgekehrt, und die Hoffnungen zur Genesung, die Wochen aufrichteten, stürzen in einem Moment zusammen.</p><p>Zitternd, stammelnd, so gut ich konnte in der Angst, erzählte ich Alles. Der alte Mann schwieg eine Weile und schüttelte den Kopf. Schlimm! sehr schlimm! sagte er dann; aber Sie sind nicht schuld, liebes Kind, mich allein trifft die Verantwortung. Wir denken immer, wir klugen, erfahrenen Leute, daß wir die Empfindungen Anderer verstehen und lenken können; aber wir vergessen, daß Erfahrungen alt machen, und wissen nicht mehr, wie das Blut wallt mit fünfundzwanzig Jahren.</p><p>Dann faßte er meine beiden Hände, sah mich mit einem so gütigen, väterlich zärtlichen Blick an und fuhr fort: Aber lassen Sie's gut sein, liebes Kind, wir werden schon Rath finden, und auf Ihre opferfähige Liebe, auf Ihren kräftigen Willen kann ich bauen. Er hatte leise die Hand auf meine Stirn gelegt, nickte einige Male freundlich mit dem Kopf, winkte mir, zurückzubleiben, und schritt in das Krankenzimmer zurück.</p><p>Nun kam eine bange Stunde; ich war ins Knie gesunken und hörte die Beiden sprechen, erst laut, hastig, dann immer ruhiger. Beten wollte ich, denn ich fühlte es, in dieser Stunde entschied sich mein Geschick, aber ich konnte nichts bitten, nicht für mich, denn ich fühlte mich so reich, daß ich es immer noch nicht fassen konnte, nicht für ihn, denn ich hätte nur für sein Leben bitten können, und ich wollte es mir nicht klar machen, daß das in Gefahr sein sollte. Endlich öffnete sich leise die Thür, und der alte Arzt kam zurück. Er sah nachdenklich aus, aber er lächelte doch. Wunderliche Menschen, sagte er, die sich die ebensten Pfade in die Irre lenken. Aber die complicirten Leiden verlangen complicirte Arznei. Es wird werden, ich hoffe wieder, liebes Kind, aber Sie müssen mir versprechen, vor keinem Opfer zurückzuscheuen.</p><p>Ich antwortete nichts, aber ich sah ihn so fest, so muthig an, daß er sich das genügen ließ und fortfuhr: Zuerst müssen Sie sich von dem Grafen trennen auf Monate, auf Jahre vielleicht.</p><p>Ich fühlte, wie mir die Thränen in die Augen schossen, aber ich zwang sie zurück und nickte mit dem Kopf.</p><p>Gut! sagte der Arzt, und er darf auch nicht erfahren, wer Sie sind. Das war leicht, denn so weit habe ich nur mit Ihnen zu thun, und Sie sind gesund und muthig. Aber der Graf ist krank und ein wunderbarer Charakter. Leidenschaftlich in Allem, ist er es auch in seinem selbstquälerischen Pflichtgefühl. Aber solche ruhige Leidenschaft, die nie Ausdruck gewinnt, ist die gefährlichste. Ich durfte ihm die Trennung nicht zumuthen ohne Hoffnung auf Wiedersehen, auf Vereinigung. Sie wissen, was dem entgegensteht — das Versprechen seiner Hand an die Dame mit den Hirschzähnen.</p><p>Ich machte eine unwillige Bewegung, aber der Arzt fuhr ganz ruhig fort: Wenn wir ihm heute schon Alles sagten, würde er nie in eine Trennung willigen, und doch ist die für einige Zeit nothwendig, das müssen Sie mir, dem Arzt, schon glauben. Aber ich habe auch den Ausweg schon gefunden, der Alles beruhigt, Alles anbahnt, dem ich fest vertraue. Erschrecken Sie nicht, der Graf ist einverstanden — heute Nacht wird er sterben und morgen wollen wir ihn begraben.</p><p>Ich erschrak wirklich nicht, der Ton, in dem der Freund das sprach, war so beruhigend und hoffnungsreich, daß ich ihn nur mit großen Augen fragend ansah. Er lächelte und fuhr fort: Sie wissen, daß er sein Testament machte vor dem Zweikampf, und haben vielleicht errathen, daß er darin die Dame mit den Hirschzähnen als alleinige Erbin einsetzte. Er wollte damit die Schuld abtragen, durch unüberlegtes Wort ihren Ruf, ja ihre Existenz vernichtet zu haben. Wenn er todt ist, wird sie seine Erbin, und ich habe ihm klar gemacht, daß damit sein Wort ihr gegenüber gelöst ist und daß, wenn sie die Erbschaft antritt, der Verbindung mit seiner Pflegerin nichts mehr im Wege steht. Der Schluß mag nicht ganz logisch sein, aber die Juristerei des Ehrgefühls, der selbst aufgelegten moralischen Pflicht hat ihr eigenes Gesetzbuch, und damit muß diese Entscheidung wohl stimmen. Ich sende ihm also gleich seinen Notar, den er vor dem Tode noch sprechen muß, und Sie schicke ich morgen mit dem Frühesten in Ihr stilles Forstasyl zurück. Bis dahin sind Sie der Gast meiner Frau, die Sie auch, denke ich, auf der Reise begleiten wird.</p><p>Er nahm mich unter den Arm, und ich folgte willenlos.</p><p>Der alte Herr war so heiter, so mit sich zufrieden, daß er mir dadurch am besten über den Kummer forthalf, von dem Geliebten ohne Abschied scheiden zu müssen. Er ging den Abend noch einmal zum Notar, der inzwischen den Grafen gesprochen hatte. Die Erbschaft sei eine sehr zweifelhafte, hatte der gemeint, das ganze Vermögen vielseitig bestritten und beansprucht von verschiedenen Verwandten. Der Graf habe nur deßhalb die Heimath verlassen, und er mit seinem Charakter, der lieber Alles aufgebe, ehe er um ein armes Geldstück stritte, würde selbst kaum etwas gerettet haben. Am andern Morgen reis'te ich fort. Der alte Freund flüsterte mir beim Abschied, fast als wollte er mich aufheitern, zu: Daß Sie mir die Erbschaft mit aller Würde annehmen und dann mit aller Energie erwerben. Ich werde dafür sorgen, daß mein Freund, der Notar, Sie in der Försterei findet, und freue mich schon darauf, wie er prahlen wird, daß sein Scharfsinn ihm dazu verhalf.</p><p>So wurde ich eine reiche Erbin, Clemence, aber es schien mein Schicksal, daß ich mir Alles im Leben erkämpfen mußte, im Zweikampf den Geliebten, mich selbst im Kampf mit Fehlern meiner Erziehung, meinen Reichthum im Ringen mit unglaublichen Intriguen, mit deren Erzählung ich Sie verschonen will.</p><p>Der Ton einer silbernen Glocke ließ sich hinter dem schweren Vorhang hören, der die Thür zum Nebenzimmer schloß. Die Gräfin sprang auf, eilte in das Zimmer, kam aber gleich lächelnd zurück: Sagen Sie, Clemence, fragte sie noch in der Thür, ist meine Geschichte aus?</p><p>Die Großmama zauderte mit der Antwort. Nein und ja, sagte sie, ich glaube, ich weiß den Schluß, und doch möchte ich ihn erzählt haben.</p><p>Ich dachte, ich wäre fertig, rief die Gräfin; Alexei, der jedes Wort gehört hat, behauptet aber das Gegentheil, und da habe ich ihm denn überlassen, den Schluß selbst hinzuzufügen. Auf morgen also; wir holen Sie ab, wenn das Wetter schön genug ist zur Ausfahrt.</p><p>Sie schloß die Großmama zärtlich in die Arme, und diese nahm Abschied.</p><p>Am andern Morgen, mit Tagesgrauen, war schon ma chère grand’ maman auf, stand am Fenster und sah eifrig nach dem Himmel, ob die Wolken auch eine Ausfahrt gestatten würden. Sie müssen ihr jedoch günstig gewesen sein, denn der Wagen des Russen rollte vor, und sie fuhren zusammen weit hinaus ins Thal, bis sie an einem schattigen Platz ausstiegen, um sich im Freien niederzulassen.</p><p>Die Großmama konnte niemals ohne Rührung von dem Verhältniß der beiden alten Gatten und dieser Fahrt erzählen. Der Graf, trotz seiner Schmerzen, die ihn ganz unbehülflich machten, war heiter, lebendig im Gespräch, und bei jedem Blick auf seine Gattin strahlte sein Gesicht, wie von einem Sonnenglanz getroffen. Die alte Dame war ununterbrochene Sorgfalt für den Gatten, und eine anmuthige, unscheinbare. Scherz und Neckerei flog hin und wieder, und die beiden Alten, im grauen Haar, die ein halbes Jahrhundert fast nebeneinander verlebt hatten, ohne kaum länger als auf Stunden getrennt gewesen zu sein, machten den Eindruck von Liebenden, die sich eben fanden.</p><p>Soll ich Ihnen nun weiter erzählen? fragte der Graf die Großmama.</p><p>Diese lächelte: Ich habe eben die Fortsetzung selbst erlebt! sagte sie.</p><p>Du siehst, Alexei, daß ich Recht hatte! rief neckend die Gräfin. Clemence will nichts weiter hören, und es ist auch nichts weiter nöthig. Sie lebten glücklich noch viele Jahre, und wenn sie nicht gestorben sind, leben sie heute noch.</p><p>Ich erzähle es so gern! sagte Alexei in bittendem Ton.</p><p>Nun so mache ich die Freundin darauf aufmerksam, fuhr die Gräfin fort, daß du ein unzuverlässiger, parteiischer Berichterstatter bist. Zur Großmama halbflüsternd fügte sie hinzu: Weil er immer noch verliebt ist in seine Frau, die es gar nicht verdient.</p><p>Der Graf ließ sich nicht stören. Huberta, fing er an, hat Ihnen erzählt, daß ich sie zur Erbin meines Vermögens machte, aber das Vermögen selbst danke ich ihr. Sie ging nach Rußland. Das junge, schöne, muthige Mädchen mit der räthselhaften Beziehung zu einem Frühgestorbenen machte Aufsehen. Was ich nie durchgesetzt hätte, erreichte sie durch Energie, Klugheit —</p><p>Und durch meine Liebe zu dir, unterbrach ihn Huberta. Meinst du, ich hätte für mich selbst die Ausdauer gehabt, unerschütterlich auf meinen Rechten zu bestehen, bis man mir zuerkannte, was man dir bestritten hatte? Er wußte ja gar nicht, wie reich er war!</p><p>Während sie also für mich kämpfte, nahm der Graf wieder das Wort, hatte ich mich ruhig von unserm Freund und Arzt nach dem Süden schicken lassen. Die bescheidene Summe, die ich eigentlich als Reisegeld bei mir führte, war mein ganzes Vermögen, und doch fühlte ich mich so reich. Ich liebte, und der Arzt hatte mir versprochen, da alle Hindernisse fortgeräumt waren, mir die Geliebte selbst zuzuführen, wenn ich ganz genesen und im Stande sei, einen Hausstand zu gründen. Ich hatte als Dilettant gemalt, und die berühmten Galerieen des Ortes, an dem ich zuletzt lebte, waren es besonders gewesen, die mich nach Deutschland gezogen hatten. Meine Bekannten meinten, ich hätte Talent, und ich bildete es mir selbst ein. Aus der eigenen Kraft der Geliebten das Haus bereiten zu können, das war mein Traum, und an dem genas ich, an dem wuchs und kräftigte sich Willenskraft, Charakter, Lebensmuth. Sogar als Maler machte ich Fortschritte, und mein Meister in Genf war ganz zufrieden mit meinen schneebedeckten Bergspitzen und grünen Vordergründen mit Schweizerhäuschen —</p><p>Halt! rief die Gräfin, verspotte mir meine Kunstschätze nicht. Mein Salon im Schloß am Schwarzen Meer ist gefüllt mit Alexei's Bildern.</p><p>Sie läßt kein anderes dazwischen, damit man nicht am Contrast sieht, wie schlecht sie sind, sagte der Graf.</p><p>Nein, weil keines, und wäre es vom ersten Meister der Welt, mir so gefiele, wie eines von deiner Hand ! rief die Gräfin!</p><p>Streiten wir uns nicht um die Bilder, sagte der Graf, sonst erfährt unsere Freundin niemals, wie wir uns wiederfanden. Dafür aber wollen wir Gott danken, daß wir nicht nöthig hatten, von meinem Pinsel zu leben. Es giebt nur eine verblendete, alte russische Gräfin, die so herzensgut ist, meine Malereien nicht schlecht zu finden. Ich stand also in meinem Atelier, malte und malte, oben weiß mit Alpenglühen, unten grün mit Sennhütten, unermüdlich und dachte an meine Pflegerin, die jeden Tag kommen sollte, so hatte der Arzt geschrieben, und lachte über die Dame mit den Hirschzähnen, die ich so schlau angeführt hatte durch meinen improvisirten Tod. Da klopft es an der Thür, ein reich galonirter Diener tritt ein, der mich gleich russisch anredet. Eine reiche, schöne Dame sei angekommen, die mich zu sprechen wünsche und fragen lasse, ob ich sie im Hôtel aufsuchen wolle, oder, was noch erwünschter sei, im Atelier empfangen könne. Angehende Künstler sind eitel, und schon bildete ich mir ein, mein Malerruf sei bis zu den reichen, vornehmen Damen meiner Heimat gedrungen, und nun komme eine, die ein dutzendmal die Jungfrau im Abendglühen kaufen wolle, nur damit ich meiner kleinen lieben Frau, die jeden Tag einrücken könne, eine allerliebste Wohnung mit dem Ertrage eigenen Fleißes auszuschmücken vermöchte. Aber ich stellte mich ganz gleichgültig, malte weiter, als ob es mir gar nicht fehlen könnte, und warf nur so über die Schulter die Frage hinüber: Wie heißt denn Ihre Gebieterin?</p><p>Der Diener verzog keine Miene, er war auf die Frage instruirt und antwortete mit dem Ton, mit dem man Jemand anzumelden pflegt, aber so, daß man es durch drei Zimmer hörte: Die Dame mit den Hirschzähnen!</p><p>Pinsel und Palette fielen mir aus der Hand und machten einen dicken grünen Klex mitten in das rothe Alpenglühen hinein. Der Klex ist noch da, aber das ist Huberta's Lieblingsbild, an dem kein Pinselstrich mehr gebessert werden durfte, und so hängt diese Scheußlichkeit am allerauffälligsten Platz zum Scandal noch heute in unserm Salon.</p><p>Alexei! rief die Gräfin, die Dame mit den Hirschzähnen steht schon auf der Treppe, es ist recht ungalant, sie so lange warten zu lassen, und wenn du dich in deine Meisterwerke vertiefst —</p><p>Ich muß mich doch von meinem Schreck erst erholen! fuhr der Graf fort. Die Dame mit den Hirschzähnen — alle Farben meiner Palette schimmerten mir vor den Augen.</p><p>Er wird nie zu Ende kommen! rief die Gräfin. Arme Clemence, man spannt Ihre Geduld auf die Folter. Hören Sie denn. Fünf Minuten brauchte er, sich von seinem Schreck zu erholen, ich eine Stunde, ihm Alles zu erklären, wir Beide acht Tage, um unsere Vermählung feiern zu können, sechs Monate, um in der Heimat anzukommen, ein Jahr, um unser Schloß einzurichten, wo er dann wirklich das Zimmer der Geliebten mit seinem Fleiß und Talent schmückte, und ein halbes Jahrhundert, um sicher zu wissen, daß es keine glücklicheren Menschen geben kann, als wir sind. — Die Thränen perlten aus den grauen Wimpern der Alten, und der Gatte, vielleicht um seine Rührung zu verbergen, drückte die Lippen auf ihre Hand.</p><p>Und die Agraffe mit den Hirschzähnen! fragte schüchtern die Großmama.</p><p>Gut, daß Sie mich darnach fragen, Clemence, rief die Gräfin, ich hätte es von selbst nicht erzählt, und er hätte gewiß nicht davon angefangen. Dies Geschenk der Pseudodame mit den Hirschzähnen, dies mir entwendete Gut, die Trophäe einer sehr leichten Eroberung, hatte der Schelm denn doch behalten. Ich fand sie in seiner Chatoulle, als wir in Genf einpackten.</p><p>Und, rief der Graf, sie veranlaßte eine kleine eifersüchtige Ehestandsscene, die einzige zwar unserer Ehe, aber —</p><p>Die Gräfin legte ihm den Finger auf den Mund. Still, Alexei sagte sie. Genug, daß ich die Scene damit schloß, daß ich die Agraffe ansteckte, seitdem ununterbrochen trug und so der letzte Schatten einer Verstimmung aus der Vergangenheit verwischt war. Ich habe mir oft den Kopf zerbrochen, was aus dem wunderlichen Dinge, so bedeutungsvoll für mein Leben, einst werden sollte. Heute weiß ich es. Sie, Clemence, sollen sie haben zum Andenken an Mama-Excellenz, der ich damit eine Schuld der Dankbarkeit zahle, und an die alte Freundin, an die Dame mit den Hirschzähnen.</p><p>Einige Tage darauf trennte sich die Großmama von den Freunden. Sie sah sie nicht wieder und horte auch nichts mehr von ihnen. Etwa zehn Jahre später kam durch die russische Gesandtschaft ein Packet an die Großmama, mit der Abschrift eines Testaments-Codicills in russischer Sprache, das sie nicht verstand, und mit jener Schachtel, in der die Agraffe lag, die sie sehr gut verstand. Die alte Freundin war todt.</p><p>Zeigen Sie mir noch einmal die Agraffe! bat ich.</p><p>Nein, sagte die Baronesse, öffnen wir die Schachtel nicht wieder. Die Thränen meiner Großmama fielen hinein, und in der Erzählung ist mir der alte Schmuck wieder so feierlich geworden, als beschwöre man begrabene Empfindungen herauf, wollte man ihn berühren. — Sie schloß sorgfältig, leise, die Schachtel fort, wie eine Priesterin das von ihr gehütete Heiligthum verwahrt. Sie gestattete auch keine Frage mehr über die Erzählung.</p><p>So etwas muß man nicht weiter besprechen! sagte sie, sonst streift man den Hauch der Tradition ab, wie man den Duft des alten Weines vernichtet, wenn man den Staub von der Flasche kehrt.</p><p>Unsere Unterhaltung stockte deßhalb doch nicht, aber sie hielt sich an die Interessen der Gegenwart, die die Baronesse mit größter Lebendigkeit besprach. Abgeschlossen, wie sie war, entging ihr doch nichts, was außen vorfiel. Ich mag mitunter zerstreut gewesen sein, aber die Freundin that als bemerke sie es nicht. Freilich hing mir gegenüber und sah wunderbar auf mich nieder das Portrait der Dame mit den Hirschzähnen.</p></div></body>
   </text>
</TEI>