<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Reden oder Schweigen?</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/139741240"><surname>Puttkammer</surname><forename>Emil Freiherr von</forename></persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Anreicherung der Metadaten.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/121224546">
                  <surname>Brandes</surname>
                  <forename>Ulrik</forename>
               </persName>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128442433">
                  <surname>Weitin</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.6783577"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
                  <ref target="https://www.bbaw.de"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-09-13T14:50:25Z</date>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p></licence></availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Im Deutschen Textarchiv (DTA) wurde bereits die Vorgängersammlung „Der Deutsche Novellenschatz“ (24 Bände, 1871-1876) veröffentlicht. Cf. Weitin, Thomas: „Volldigitalisiertes Textkorpus. Der Deutsche Novellenschatz. Hrsg. von Paul Heyse und Hermann Kurz. Darmstadt/Konstanz, 2016. URL: http://www.deutschestextarchiv.de/sammlungen/novellenschatz.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Puttkammer, Emil Freiherr von: Reden oder Schweigen? Berlin, 1884.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Reden oder Schweigen?</title>
                  <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/139741240"><surname>Puttkammer</surname><forename>Emil Freiherr von</forename></persName></author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent/>
               <publicationStmt>
                  <publisher><name>Verlag von R. Oldenbourg</name></publisher>
                  <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                  <date type="publication">1884</date>
                  <date type="firstPublication">1871</date>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt><title level="m" type="main">Neuer Deutscher Novellenschatz</title><biblScope unit="volume">4</biblScope><biblScope unit="pages">001-125</biblScope></seriesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Dieses Werk wurde unter Berücksichtigung der <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> erstellt.</p>
         <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#collections">nschatz_deu</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Reden oder Schweigen?
</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>Von Otto Ludwig aus Reichenbach. (E. v. Puttkammer.)
</docAuthor>
      </front>
      <body><div><p>Der Baron von Hersfeld sprang vor dem Portale seines Schlosses vom Pferde und warf die Zügel dem herbeieilenden Bedienten zu. Ich sehe Licht im Fremdenzimmer, sprach er, wer ist angekommen?</p><p>Seine Excellenz der Herr Kanzler sind hier, entgegnete der Diener.</p><p>So, seit wann denn? fragte der Baron. Und ohne die Antwort abzuwarten, fuhr er fort : Schick mir den Christian auf mein Zimmer, ich will mich umkleiden.</p><p>Unter diesen Worten hatte er schon die Treppe erreicht; da rief ihm von oben eine volle männliche Stimme entgegen:</p><p>Nichts da! Christian bleibe, wo er ist! Hierher geht der Weg, mein lieber Sohn. Den Schwiegervater kann man immerhin im Jagdrocke begrüßen.</p><p>Hersfeld eilte in die ausgebreiteten Arme des Greises, der ihn herzlich küßte.</p><p>Nun, was meint der Herr Sohn? sprach der alte Minister. Waren wir uns dieses Ueberfalles gewärtig? Wenn der junge Adler ausfliegt, schleicht sich der alte ins Nest, um die schutzlose Brut zu bewachen.</p><p>Herzlich, herzlich willkommen, mein verehrter Vater, rief Hersfeld und führte den alten Herrn ins Wohnzimmer zurück, wo er nun auch die Seinigen, nach mehrtägiger Abwesenheit, mit dem Kusse des Wiedersehens begrüßte.</p><p>Der Kanzler Graf Renzau, der Vater der jungen Baronin von Hersfeld, nahm seinen Platz im Sopha wieder ein. Wohlan, Herr Nimrod, sprach er gemüthlich, rasch ans Werk! Fünf Minuten werden verstattet, um Wehr und Waffen von sich zu thun. Mehr nicht. Dann hierher! Und bei der summenden Theemaschine wird erzählt, was man Großes gethan und erlebt hat. Aber man kehrt wieder, wie man geht und steht. Das bitt' ich mir aus. Der Kanzler ist daheim geblieben; hier commandirt nur der Schwiegerpapa!</p><p>Er soll den gehorsamsten Sohn finden. Noch einen Kuß drückte Hersfeld auf die blühende Wange der jungen Frau; dann eilte er fort, legte sein Jagdzeug ab und stand, schnell gesäubert von Christian's flinker Hand, in der bestimmten Frist wieder in dem traulichen Kreise, der sich nun um des Lichts gesellige Flamme geordnet hatte.</p><p>Die junge Baronin übte, im Verein mit der Erzieherin der Kinder, ihrer vertrauten, geachteten Gesellschafterin, das Amt der Wirthin mit gewohnter Anmuth. Gern weilte der Blick des alten Ministers auf dem stillen, milden Walten der lieblichen Hausfrau, seines einzigen Kindes. Die kleinen Enkel, Adolar und Mathilde, trieben bald ihr Wesen in der Ecke des Zimmers, dem Tummelplatze ihrer Spiele, bald schlichen sie, aufmerkenden Blickes, um den Vater, der sicherlich etwas für sie mitgebracht, der ja auch die neuen Geschenke des Großvaters bewundern mußte.</p><p>Das Geplauder der kleinen Wesen unterbrach oft genug die Mittheilungen der Versammelten am Theetische. Innig ergötzte es den würdigen Alten, der unermüdet den jungen Plagegeistern Rede stand, bis ihre Ruhestunde schlug.</p><p>Ungestörter pflogen nun die Zurückbleibenden des Gesprächs, das sich über die neuesten Erlebnisse des glücklichen Paares, die Entwicklung der Kinder und tausend kleine Einzelheiten der ausgedehnten Gutsökonomie verbreitete.</p><p>Ja, daß ich's nicht vergesse, begann der Minister, wegen des armen kleinen Adolar wollt' ich mit euch, liebe Kinder, ein Wort im Vertrauen reden. Sie schrieben mir, lieber Sohn, was Ihr Arzt zu dem traurigen Augenübel meint; ich habe darüber mit unserm braven Geheimrath Winter conferirt; leider giebt auch er wenig Trost. Eine gänzliche Heilung ist kaum zu hoffen; ein Glück noch, wenn wir den armen Knaben vor Erblindung bewahren. Es ist Gottes Schickung, wir dürfen nicht murren. Mein ganzes Dichten und Trachten war nur immer, wie man dem Kleinen seine künftige Laufbahn sichere. Soldat kann er nicht werden; mit der Landwirthschaft allein macht man in unserer Zeit nicht viel; studiren mag er, aber in einer praktischen Carriere wird ihm sein Uebel stets hinderlich sein. Alles agirt ja heut mit der Feder; die Zeiten sind längst dahin, wo Völkerfehden und bürgerliche Händel nur durch das lebendige Wort der Weisen geschlichtet wurden. Kurz, was meinen Sie, lieber Sohn, was ich für mein Pathchen herausgeklügelt habe?</p><p>Gewiß das Weiseste und Beste, sprach Hersfeld gerührt. Und die junge Mutter ließ ihr schönes Auge mit dem Ausdrucke innigsten Dankes auf des Vaters Antlitz ruhen.</p><p>Nun, ich denke, ganz unweise ist's nicht, fuhr lächelnd der Minister fort. Ich will es euch kurz eröffnen. Ich habe für den Kleinen eine Präbende im Auge. Prinz Karl, der mich neulich der Ehre einer umständlichen Unterredung würdigte, brachte mich auf die Idee und sagte mir auf die gnädigste Weise seinen Beistand zu.</p><p>Die junge Baronin warf sich mit freudestrahlenden Blicken an des Vaters Brust.</p><p>Mein theurer, lieber Vater! rief sie, immer bleiben Sie doch der gütige Fürsorger der Ihrigen. Hersfeld stimmte laut und herzlich ein in den Dank der Gattin.</p><p>Gemach, gemach! sprach der Kanzler, fast abwehrend. Noch, meine Lieben, sind wir nicht am Ziele. Wir müssen noch manch kluges Wort darüber reden. In dem Stifte zum heiligen Kreuz sind zwei Stellen vacant, welche der König zu vergeben hat. Das heißt, Seine Majestät hat das Präsentationsrecht. Die Prüfung der Qualification der Bewerber steht dem Stifte selbst zu. Man muß vier Ahnen Nachweisen. Wegen der Ahnen selbst bin ich im Reinen. Nur wegen des Nachweises wollt' ich mit Ihnen Rücksprache nehmen. Wir müssen darthun, daß die beiden Großelternpaare — das sind die vier Ahnen — adeligen Standes gewesen. Dazu fehlt mir Ihr Taufschein. Haben wir den, dann ist Alles richtig.</p><p>Er muß Ihre Eltern mit vollständigen Namen benennen, und die Namen sprechen dann für sich selbst. Ihre Frau Mutter war eine Tettenroth. Die Tettenroth wie die Hersfeld sind notorisch vom ältesten Adel</p><p>Ein kirchlicher Taufschein muß es sein? fragte Hersfeld.</p><p>Allerdings.</p><p>Das wird freilich eine Schwierigkeit ergeben. Erinnern Sie sich wohl, lieber Vater, daß mir schon bei meiner Verbindung mit Adelen ein förmliches Taufzeugniß fehlte. Ich bin in der Schweiz geboren und getauft.</p><p>Das weiß ich ja; ich erinnere mich sehr wohl. Aber was damals in der Eile nicht zu beschaffen war, muß doch jetzt zu erlangen sein, da wir hinreichende Zeit haben. Die Schweiz ist ja, Gottlob, ein europäisches Land. In welchem Canton sind Sie doch geboren?</p><p>Sanct Gallen nannte die Stammliste des Regiments, in dem ich diente.</p><p>Nun, da haben wir's ja! Die Regimentsliste! Da ist uns gleich geholfen. Sicherlich hat das Regimentsarchiv Ihr Taufzeugniß.</p><p>Das möchte ich fast bezweifeln.</p><p>Ganz gewiß, lieber Sohn. Darauf wird beim Militär sehr genau gehalten. Schon beim gemeinen Mann gehört das zur Ordnung, wie viel mehr beim Offizier. Schreiben Sie nur, es wird sich Alles finden.</p><p>Aber, Väterchen, fragte die Baronin mit leichtem Erröthen — wie ist es denn mit solchen Präbenden? Muß ein Stiftsherr nicht lebenslang ehelos bleiben?</p><p>Der Minister lachte. Darum mache dir keinen Kummer, besorgtes Mütterchen. Du kannst dich für den kleinen Prälaten immer nach einer Braut umsehen. Oder hat er etwa schon gewählt? Es ist ein weltliches Stift; der schöne brillante Stern wird dem kleinen Freiersmann bei den Damen nur zur Empfehlung dienen. Er darf auch nicht wider die Ungläubigen zu Felde ziehen, wie's ehedem Mode war.</p><p>Die Baronin mußte noch manchen Scherz von dem wohlgelaunten Alten hören, bis Mitternacht ihn erinnerte, daß es Zeit sei, sein Schlafgemach zu suchen.</p><p>Beim nächsten Mittagstische kam der Kanzler wieder aus die Präbende zu reden. Beredt und umständlich schilderte er das glückliche Loos eines Pfründners vom heiligen Kreuz und war fast ungehalten darüber, daß Hersfeld aufmerksamer zwar, doch nur schweigender Zuhörer blieb.</p><p>Höre, liebe Adele, sprach der Kanzler, als er beim Kaffee mit der Tochter allein war, es will mich fast bedünken, als ob sich unser Hersfeld aus der uns verheißenen Gnade nicht viel mache. Er thut mir so indifferent, so lau.</p><p>Lieber Vater, bat Adele, verkennen Sie doch den guten Hersfeld nicht! Wie könnte er wohl für das Glück seines Kindes unempfindlich sein? Hersfeld, das wissen Sie, ist kein Geschäftsmann. Die Förmlichkeiten, die Correspondenzen machen ihn scheu. Er wußte immer besser mit dem Degen als mit der Feder umzugehen.</p><p>Nun gut, gut, liebes Herz; das darf ich ja nur wissen. So will ich die Feder für ihn führen und ihm gern die gebratene Taube in den Mund fliegen lassen, er darf ihn nur aufthun.</p><p>Das nimm mir indeß nicht übel, du zärtliches Frauchen, dein Hersfeld, so ein braver Cavalier er ist, sollte etwas mehr auf seinen Stammbaum halten. Das soll und muß jeder Edelmann, zumal in jetziger Zeit. Was hat denn unser Stand noch vor andern voraus, als den Rückblick auf eine Reihe namhafter Vorahnen? Dein Wilhelm denkt darin etwas zu liberal, wie man's in heutiger beliebter Weise nennt. Ist das wohl erhört, sein eignes Taufzeugniß nicht zu besitzen? Nein, da hab' ich's bei unserm Stammbaum — und ach! es ist nur ein entlaubter Stamm — besser gehalten. Da ist jeder Ast und jedes Zweiglein gehörig verbrieft.</p><p>Der alte Minister war in seinem aristokratischen Feuereifer bald beschwichtigt durch die Schutzreden, welche Adele, nicht minder eifrig, ihrem Hersfeld hielt. Aber der Vertheidigte erfuhr auch bald, wessen er angeklagt worden.</p><p>Hersfeld war etwas betreten, er wollte den alten Herrn eines Bessern überzeugen und legte dieses Bestreben so sichtlich an den Tag, daß der Minister wohl inne ward, woher der Wind wehe. Ja, ja, sagte er mit seinem schlauen Diplomatenblick, Verschwiegenheit ist der Weiber Tugend nicht. Adele hat geplaudert. Nun, es thut nichts, was ich ihr sagte, daraus mache ich auch Ihnen kein Hehl. Sie werden mir darum nicht böse sein.</p><p>Und auch Sie werden mich günstiger beurtheilen, lieber Vater! Sie werden mich freisprechen von dem Vorwurf eines Undanks, der unverzeihlich wäre.</p><p>Alles war befriedigend ausgeglichen, als der Kanzler abreis'te. Hersfeld versprach, ohne Verzug an das Regiment zu schreiben, in dem er seine Sporen verdient und aus dessen Reihen ihn einst Adele entführt hatte.</p><p>Der Baron ritt, kurze Zeit nach dem Besuche des Schwiegervaters, nach der nahen Kreisstadt, wo er an Markttagen seine Geschäfte zu besorgen pflegte. Schön, daß Sie kommen, gnädiger Herr, rief ihm der Oberkellner im Adler entgegen, ein fremder Herr hat schon zweimal nach Ihnen gefragt.</p><p>Wer denn ? —</p><p>Den Namen des Herrn weiß ich nicht; er logirt nicht bei uns und speist nur öfters hier an der Table -d'hôte Ich hörte ihn Advocat, zuweilen auch Herr Doctor nennen.</p><p>Nun, er wird wohl wiederkommen, sagte Hersfeld und trat ins Fremdenzimmer, wo Geschäftsfreunde, Nachbarn und einige Stadthonoratioren den beliebten Gesellschafter bald in ihre Mitte nahmen. Man setzte sich zu Tische. Am untern Ende der Tafel nahm ein Mann Platz, ein junger, konnte man sagen, obwohl das zierlich gelockte Haupthaar hier und da ins Graue spielte. Er nahm an dem Gespräche der Nächstsitzenden lebhaft Theil, seine Augen aber lugten beständig nach der Gruppe der Gutsbesitzer, welche oben an der Tafel Welthändel und Berufsangelegenheiten besprachen.</p><p>Der Oberkellner sagte ihm ins Ohr: Der Herr dort mit dem Kreuze ist der Baron Hersfeld.</p><p>Ich weiß es, mein Freund, entgegnete nachlässig der Fremde. Der Kellner näherte sich Hersfeld: Dort sitzt der Herr, der nach Ihnen fragte.</p><p>Hersfeld betrachtete den Bezeichneten und blickte in ein Gesicht, das ihn freundlich anlächelte. Dem Lächeln folgte eine vertrauliche Kußhand. Verwundert erhob sich der Baron; der Fremde desgleichen. Auf halbem Wege begegneten sie sich. Der Fremde stand. Mit erkünsteltem militärischen Pli richtete er sich und rief pathetisch: Halt! wer da! Hersfeld, noch befremdeter, begann: Mit wem habe ich —</p><p>Ganz auf meiner Seite! unterbrach kichernd der Unbekannte. Aber, sag mir doch, altes Häuschen, kennst du mich wirklich nicht? Oder verleugnest du schnöde deinen alten socium?</p><p>Hersfeld blickte näher in das fremde Gesicht, suchte es in besserem Lichte zu betrachten. Hä hä hä, kicherte es wieder — na, dreh mich nur um und um, schau mir ins Angesicht!</p><p>So umschlang der Bethuliche den Baron und drehte sich mit ihm bis ans vordere Fenster. Kennst du ihn wirklich nicht, den alten Nettler?</p><p>Nettler! — jetzt ging's dem Baron lichthell auf. Nettler! du bist es, mein alter Kamerad von der heiligen Porta! Nein, wahrlich, das hätt' ich nie errathen. Sind's doch fünfzehn Jahre, oder mehr, seit wir uns trennten.</p><p>Fünfzehn Jahre, drei Monate, zwölf Tage, sechzehn Stunden, fünfundvierzig Minuten, neun Secunden, zwei Terzien und ein Drittel Augenblick. So rechnet Nettler netto diese Zeit der Trennung. Rechne nach, wenn's beliebt.</p><p>Noch immer also der alte Nettler mit seinen Wortspielen sammt andern Schnurren. Wie taucht mir nun auf einmal die liebe Erinnerung auf! Nun sag mir aber vor Allem, wie ist dir's ergangen, wie geht's dir jetzt, und welcher glückliche Stern führt dich mir entgegen? Bist du hier zu Hause?</p><p>Ich bin überall zu Hause, überall bin ich bekannt! Das ist Nettler's altes und neues Lied, das er, frei wie der Vogel, ertönen läßt, durch die Wälder, durch die Auen.</p><p>Nun ich sehe wohl, in Kürze erfahre ich deine Lebensgeschichte nicht. Abgegessen haben wir wohl Beide. Giebst du mir die Ehre, ein Glas Wein auf unser Wiedersehen zu trinken?</p><p>Bitte recht sehr. Auch eine Flasche. Ehre ist aber ganz auf meiner Seite.</p><p>Der Baron mochte kein sonderliches Behagen finden, die Scene des Wiederfindens vor so vielen Zeugen weiter zu spielen. Er führte den Jugendbekannten in ein Nebenzimmer, und bald saßen sie bei der Flasche echten Tokaiers, in Reminiscenzen der Kindheit vertieft.</p><p>Nettler, der Sohn eines wohlhabenden Beamten, war Hersfeld's vieljähriger Gefährte in Schulpforta und stets bereiter Gehülfe bei losen Knabenstreichen gewesen. Ihr verschiedener Beruf trennte sie, als Beide im sechzehnten Lebensjahre standen.' Hersfeld trat ins Militär; Nettler, der studiren sollte, blieb auf der Schule zurück. Nur einmal, auf flüchtige Augenblicke hatten sie sich wiedergesehen, als Hersfeld der Wechsel des Krieges durch Göttingen führte, wo Nettler den Musen, mehr noch den Grazien huldigte. Oft war dem Baron, auch in spätern Jahren, der anstellige, stets lustige Kamerad ins Gedächtniß gekommen; aber, wohin ihn das Schicksal geführt, konnte er nie erfahren.</p><p>So laß nun hören, mein lieber Nettler, sprach der Baron, wie und wo lebst du denn eigentlich? Was stellst du vor? Und, vor allen Dingen, wie titulir' ich dich nach Stand und Würden? — Advocat, wie ich hörte?</p><p>Du fragst viel auf einmal, geliebter Freund und Gönner, sprach Nettler feierlich und leerte sein Glas auf einen Zug. Wisse: Advocat nennt mich die blöde Menge; Retter der Unschuld, Schutz und Schirm der Bedrängten die süßtönende Stimme einiger dankbaren Seelen; Rabulist, Zungendrescher der giftige Neid.</p><p>Ich verstehe, du bist ein gemachter Mann, hast deinen guten, einflußreichen Posten.</p><p>Posten? Wie du willst. Nicht zwar in dem Sinn, wie die Schildwacht auf ihrem Posten steht. Es gab zwar eine Zeit, in der auch mir so ein Schilderhäuschen, mit einer Promenirbahn von sechs Schritten rechts und links, angewiesen war. Ich war ein glebae adscriptus dort, in meinem Vaterlande. Aber diese Zeit liegt hinter mir. Seit Geraumem übe ich meinen Beruf zwanglos und frei, wie und wo mir's gefällt und wo ich nützen kann. Mir und Andern; denn beides gehört in dieser Welt immer zusammen.</p><p>Ach so! Du bist gleichsam ein fliegender Advocat.</p><p>Gut gegeben! auf Seele, sehr gut! Erlaube, daß ich den Titel, als mir von dir, aus höchst eigener Bewegung verliehen, annehme und aus des gütigen Verleihers Wohl trinke!</p><p>Hersfeld füllte die Gläser und winkte die zweite Flasche herbei. Und dein Beruf führt dich hierher?</p><p>Ja, ein Geschäftchen. Nebst dem die Sehnsucht, zu erfahren, ob ich in einem gewissen hochedeln Cavalier, den die Stimme der Edelsten weit und breit belobte, den gleichbenamseten alten Jugendgefährten wiederfände. Und, den Göttern Dank — ich habe ihn gefunden! Der gefeierte Freiherr von Hersfeld ist — mein Hersfeld. Daß du glücklich bist — ich darf nicht fragen. Beatus ille, qui procul negotiis!</p><p>Nun, die Glückseligkeit des Landlebens, die dein schönes Citat preiset, gehört einer verschwundenen Zeit an. Und so ist's auch mit der Geschäftslosigkeit. Indeß — ich bin zufrieden und als Gatte und Vater auch glücklich, sehr glücklich.</p><p>Ei, mehercle, darnach hatt' ich noch gar nicht gefragt. Und das lag so nahe.</p><p>Nun, du bist wohl ohne Zweifel auch Familienvater?</p><p>Gewissermaßen ja. Pater est, quem justae nuptiae demonstrant.</p><p>Ja, lieber Nettler, mein Latein ist im Sturm der Zeiten untergegangen. Ich meine in schlichtem Deutsch: du hast Frau und Kinder?</p><p>Ich war in beiden Artikeln assortirt. Zur Zeit aber habe ich nichts davon auf dem Lager.</p><p>Schon Wittwer! Schon Kinder verloren! Ich beklage dich.</p><p>Siste tuos fletus! Oder — verzeih! — Ich wollte sagen: nenne nicht das Schicksal grausam!</p><p>Dein Deutsch ist nicht viel klarer als dein Latein. Das Schicksal, das du von dem Vorwurfe der Grausamkeit loszählst, scheint doch kein freundliches gewesen zu sein.</p><p>Miss es in Kürze, Freund. Meine selige Erste ging mir durch; meiner seligen Zweiten ging ich durch; selig aber wurden Beide erst, als wir einander los waren. Ob ich nun noch eine Dritte beseligen werde, steht dahin.</p><p>Aber deine Kinder?</p><p>Sie sind und waren, wo die, die sie geboren. Erst in der Hölle, nun im Himmel.</p><p>Du hast viel Unglück erlebt, lieber Nettler. Aber bei alledem bist du ein glücklicher Mensch. Nicht Jeder würde Erfahrungen dieser Art mit so guter Laune berichten.</p><p>Freundchen, bedenke, ich habe Philosophie studirt! Oder besser: die Philosophie ist gleichsam mit mir geboren. Ich hätte sie erfunden, wäre sie nicht zufällig vor mir schon dagewesen.</p><p>Hersfeld wurde, ihm selbst nicht unerwünscht, abgerufen.</p><p>Nettler begleitete ihn bis zur Hausthür. Hier trennten sie sich, und des Barons kaum zu umgehende Frage, ob er Hoffnung habe, den Freund bald wiederzusehen, wurde von Nettler eifrig bejaht.</p><p>Zu Hause am Theetisch erzählte der Baron von seiner unverhofften Begegnung. Fräulein Larive, die Gouvernante, wurde bei dem Namen Nettler ansmerksam. Sie bat den Baron, ihr die Person seines Jugendgefährten zu beschreiben; er zeichnete sein Bild mit humoristischen, aber treuen Zügen und theilte noch Manches aus seinem und Nettler's Jugendleben mit, woran die Damen sich sehr ergötzten.</p><p>Es ist ganz richtig, sagte Fräulein Larive. Ihr Herr Nettler ist auch mir ein alter Bekannter.</p><p>Ei, doch wohl kaum, wandte Hersfeld galant ein, denken Sie doch, Nettler ist in meinem Alter.</p><p>Das thut nichts, bekräftigte jene, das trifft eben zu. Ich war freilich noch ein halbes Kind, als ich W... verließ, wo Nettler damals placirt wär. O! ich erinnere mich seiner sehr wohl! Er war das Factotum der schönen Welt — das heißt der Welt, die wir Kleinstädter die schöne nannten. — Figaro hier, Figaro dort. Aber — es nahm ein klägliches Ende.</p><p>Ach ! Sie meinen sein Liebe- und Eheleben. Sagen Sie, wissen Sie davon? Kannten Sie die selige Erste, oder die selige Zweite?</p><p>Ich kannte nur eine unselige Einzige. Von einer Zweiten weiß ich nichts. Jene war eine gefeierte Actrice. Eulalia war ihre Bravourrolle. Sie spielte sie nur zu natürlich, auch im Privatleben.</p><p>Richtig, das vertraute er mir. Sie ging ihm davon.</p><p>So war es. Aber Nettler war kein Meinau. Weder Menschenhaß noch Reue fanden je in seinem leichten Herzen Raum.</p><p>Nun, und was wurde weiter?</p><p>Ich habe nie erfahren, was aus der Flüchtigen geworden ist. Nettler aber tröstete sich und wurde wieder — was er zwar nie aufgehört hatte zu sein — der Schmetterling, der von Blume zu Blume schwärmt.</p><p>Ohne Zweifel auch zu der kaum entfalteten Blüte, Manon Larive?</p><p>O, bitte sehr, nichts weniger! Auf solche Kleinigkeiten, wie ich damals eine war, achtete sein großer Geist nicht. Höchstens bei geselligen Spielen, seiner Hauptpassion, hatte er für uns Kinder ein süßes Wort.</p><p>Nun, sagte Hersfeld launig, nächstens werden wir ein zweites schönes Fest des Wiedersehens feiern, und zwar hier. Nettler wird mir seinen Besuch nicht schenken.</p><p>Das glaube ich selbst, fiel Fräulein Larive lachend ein, — Visiten machen war stets sein Element.</p><p>Und nun wird er mit doppeltem Wonnegefühl in diesem Elemente umherschwimmen, wenn ich ihm sagen kann —. Oder nicht? Soll er überrascht werden?</p><p>Wie es beliebt. Schaden wird ihm die Ueberraschung nicht. Die Gemüthsbewegung wird von beiden Seiten nicht zu groß sein.</p><p>Sie sind ihm doch nicht etwa abhold, dem armen, vielgeprüften Nettler? — Oder ist er Ihrer Freundschaft nicht werth?</p><p>Ach! behüte der Himmel. Ich weiß weder von Freundschaft, noch Feindschaft.</p><p>Aber, fragte Hersfeld ernster, ein Gentleman ist unser Herr Nettler doch hoffentlich geblieben? Ein Wesen, das ich mit Ehren den Damen meines Hauses vorstellen kann?</p><p>Bitte unterthanigst, entgegnete mit bescheidener Verneigung die Gouvernante — zu viel Gnade, wenn Sie in der Mehrzahl sprechen. Aber, im Ernste — Böses habe ich von dem charmanten Herrn Nettler nie gehört. Dort, in W . . ., war er sehr wohl gelitten, sogar angesehen. Bis zu der traurigen Katastrophe machte er ein hübsches Haus.</p><p>Nun wohl, so sei uns der Doppel-Jugendfreund willkommen.</p><p>Der nächste Markttag rief den Baron wieder in die Kreisstadt. Es fiel ihm ein, in der Krone, dem zweiten Gasthofe des Orts, nach Nettler zu fragen, den er daselbst wohnend vermuthete. Man wußte nichts von ihm. Im Adler hieß es, der Herr Doctor sei seit einigen Tagen nicht an der Table-d'hôte erschienen. Hersfeld ließ noch in einem dritten Gasthause nachfragen, auch da war Nettler nicht bekannt.</p><p>Ein Freund nahm den Baron in Beschlag und verlockte ihn zu einem Ausfluge nach einer benachbarten Meierei, wo es eine neue wirthschaftliche Anlage zu betrachten gab. Man verspätete sich, und Hersfeld hatte Eile nöthig, um die ©einigen nicht über sein langes Ausbleiben in Sorgen zu lassen. Einen Augenblick mußte er indeß bei der Schmiede in Arndtsdorf anhalten, weil sein Pferd, eines locker gewordenen Eisens halber, unsicher auftrat. Der Schmiede gegenüber war die Schenke; da wimmelte es von Gästen, Besuchern des Jahrmarkts, den es morgen in einem unfernen Städtchen gab. Hersfeld setzte sich still in der Vorhalle des Schenkhauses nieder und sah dem drüben rüstig hämmernden Meister zu. Da drang zu ihm durch die offenen Fenster der Schenkstube eine bekannte Stimme; in gebildeterem Idiom übertönte sie die rauhen Kehllaute der versammelten Landleute; bald war Hersfeld seiner Sache gewiß. Nettler war der Sprecher, der Agitator der Versammlung. Näher ausmerkend, vernahm der Baron einzelne Worte des beredten Vortrages; Nettler entwickelte den Zuhörern den Rechtspunkt in einer Angelegenheit, welche die Letzteren höchlich zu interessiren schien. Er bot sich ihnen als Rathgeber, Beistand und Waffenträger an und schien den schmeichelhaftesten Applaus zu finden.</p><p>Hersfeld, dem schon die vergebliche Umfrage in den Gasthäusern eine kleine Scheu vor dem Jugendgenossen eingeflößt hatte, empfand wenig Lust, aus seinem Dunkel zu neuer Begrüßung hervorzutreten. Er trieb den Meister Schmied zur Eile und saß bald wieder im Sattel. Drinnen perorirte der Agitator noch lebhaft, und man nahm wahr, wie er sich in der Herrschaft über die Gemüther immer mehr befestigte.</p><p>Noch ziemlich weit von seinem Gute bemerkte der Baron, daß das Pferd, wohl mangelhaft beschlagen, zn hinken begann. Er untersuchte den Fuß; er sah ein, dem Thiere müsse Ruhe vergönnt werden, und ärgerlich über das widrige Begegniß dachte er das kranke Roß bis zum nächsten Dorfe zu führen und dort, wo er bekannt war, für sein Weiterkommen zn sorgen. Als er so, langsam und übellaunig, fortschritt, holte ihn ein ländliches Fuhrwerk ein. Mechanisch blickte er unter die leinene Decke des Wagens. Ein einzelner Herr saß darin. Auch dieser warf neugierige Blicke auf den unfreiwilligen Wanderer. Auf einmal rief's: Seh' ich recht? Baron Hersfeld? Und im Nu sprang der Herr im Wagen heraus, ehe der Kutscher noch das Pferd anhalten konnte. Es war — der Agitator.</p><p>Hersfeld? sagte er nochmals, näher tretend.</p><p>Ich bin's, sprach kleinlaut der Baron. Wohin des Weges?</p><p>Nettler nannte ein Städtchen, nach welchem der Weg bei dem Gute des Barons vorüberführte.</p><p>Und wohin der irrende Ritter lobesam? fragte Nettler. O weh, was seh' ich! Sein Rößlein ist so krank und schwach, er zieht es kaum am Zaume nach.</p><p>Das Thier ist lahm, sprach Hersfeld mißmuthig.</p><p>Lahm? ei der Tausend! Aber, theurer Freund — einen Vorschlag zur Güte dann. Ich weiß nur nicht, ob ich wagen darf. Folgt dein Weg noch weit dem meinigen?</p><p>Bis zu meinem Gute ist's derselbe. Dürfte ich mir deine werthe Person zur Nachtherberge erbitten, so stieg' ich bei dir ein. Denn das ist doch wohl dein gütiger Vorschlag?</p><p>Meine devoteste Bitte — ja! An meine Seite, theurer Ritter, an die Wildbahn dein Roß.</p><p>Es soll uns nicht lange hindern. In Neudorf lasse ich's zurück; wenn du dann tüchtig zufahren läßst, können wir in einer Stunde in Rudolsau sein.</p><p>Vortrefflich! herrlich! köstlich! jubelte Nettler und beeiferte sich, den beschränkten Sitz seines Einspänners dem Baron bequem zu machen. Hersfeld war nicht in der besten Laune. Seit der Scene in der Dorfschenke war ihm Nettler nicht mehr der willkommene Gast, den er neulich der Gouvernante ankündigte. Indeß — dachte er — was ist's am Ende? Solche Dinge gehören zum Advocatenhandwerke. Jedes Metier fordert seine Kundschaft. Er machte allmählich gute Miene zum bösen Spiele und freute sich endlich schon im Stillen auf das Erstaunen der Seinigen, wenn der geheimnißvolle Einspänner im Rudolsauer Schloßhofe Vorfahren würde. Ich habe eine Ueberraschung für dich in petto, begann Hersfeld. Es werden dich, lieber Nettler, in meinem Hause, außer in mir, noch in anderer Gestalt, Erinnerungen einer schönen Vergangenheit umschweben.</p><p>Ei der tausend, das wäre? — rief Nettler gespannt und neugierig.</p><p>Ja, ich werde wohl ein Narr sein, daß ich dir's verriethe und mir den Spaß verdürbe. Du sollst überrascht werden.</p><p>Höre, verehrtester Freund! Ueberraschungen sind nicht mein goût. Ich genieße gern jede Freude schon im Vorgefühl, ergo doppelt. Auch ist's mit den Ueberraschungen so 'ne Sache. Nicht allemal sind sie erfreulich und schlagen oft ganz anders aus, als Der gedachte, der sie wohlmeinend bereitete.</p><p>Das ist hier nicht zu besorgen. Es ist eine Dame, die du Wiedersehen sollst.</p><p>Eine Dame? — Und eine Reminiscenz aus unserer Vergangenheit?</p><p>Aus deiner und ihrer. Ich kann leider in diesen: schönen Bunde nicht eigentlich der Dritte, nur theilnehmender Zuschauer sein.</p><p>Lieber Baron, um einige Vorbereitung möchte ich dennoch bitten. Wo hat mich denn eigentlich die verehrliche Dame gekannt?</p><p>In W. . . — Sie hat auch deine selige Erste gekannt.</p><p>Nettler's brennende, fast ängstliche Neugier begann den Freund zu Vergnügen. Darum setzte er allen weiteren Fragen entschieden die Antwort entgegen: Es wird sich Alles finden.</p><p>In Betracht der seligen Ersten, fing Nettler wieder an, möcht' ich auf die angenehme Bekanntschaft renonçiren, respective auf die Erneuerung. Wir sind ja wohl bald auf deinem Gebiete. Hab' ich dich an Ort und Stelle gebracht, so werd' ich mich dir empfehlen. Für heute nur; ich sehe dich wohl ein ander Mal.</p><p>Nettler, du wirst doch nicht? —</p><p>Theurer Freund, was dahin ist und vergangen, hat mir nie viel Kummer gemacht. Aber Gesichtern aus jener Zeit, zumal solchen, denen ich gar wohl erst den Schleier lüften soll, so mir nichts, dir nichts gegenüber zu treten — auf die Brücke trete ich nicht gern. Also, entweder du entschleierst nur die schöne Verhüllte zuvor, oder es bleibt bei dem Erklärten.</p><p>Nun, meinetwegen! sprach Hersfeld, vielleicht nicht ohne Nebenabsicht. So wisse denn, die Dame ist Mademoiselle Larive, die Erzieherin meiner Kinder.</p><p>Larive? — Manon Larive?</p><p>So heißt sie.</p><p>Ei was tausend! Das liebe, kleine, muntere Ding! Etwas brünett, Stumpfnäschen?</p><p>Das kleine, muntere Ding ist eine sehr ehrenwerthe Jungfrau geworden. Uebrigens trifft dein Signalement zu.</p><p>Ja, Hersfeld, wenn's so ist, da bleib' ich der Deine. Nun, da will ich einmal in Erinnerungen schwelgen! Manon Larive ist aus W . . . — Wie lange ist sie denn wohl weg von dort?</p><p>Das solltest du besser wissen, als ich. Ich erinnere mich nur, daß sie von deiner seligen Zweiten nichts wußte. Sie hat also W... doch wohl früher verlassen, als du, Flüchtling.</p><p>Ja, ja — es ist richtig. Sie ging weg. Ist sie denn nachmals wieder in W . . . gewesen?</p><p>Ich glaube nicht. Du wirst's ja von ihr hören.</p><p>Aber wie ist denn der kleine papillon zu der Würde einer ehrbaren mabonne bei deinen jungen Sprößlingen gekommen?</p><p>Mabonne ! Diese Benennung verbitt' ich im Namen deiner Jugendbekanntschaft höflichst. Sie ist meiner Kinder treffliche Erzieherin, meiner Fran eine Werthe Freundin. Wir lernten sie vor drei Jahren in Ems kennen; wir schätzten das brave Mädchen hoch, und Manon verdient es.</p><p>Ach ja. ja; sicherlich. Nun, ich freue mich auf den Augenblick des Wiedersehens recht sehr.</p><p>Der Augenblick kam schneller, als man der steifen Schecke zutrauen mochte. Das Fuhrwerk rollte in den Rudolsauer Schloßhof ein. Hersfeld sprang heraus, den Gast anzumelden. Nettler bat dringend, ihn vorerst im Wagen zu lassen und ihm nur einen dienstbaren Geist zu senden, der ihm sein Zimmer anweise. Es ist mein erstes Debut in deinem Schlosse, sagte er, ich muß mich einnehmend darstellen.</p><p>Hersfeld ließ ihm den Willen und eilte die Treppe hinauf. Manon Larive kam ihm entgegen.</p><p>Mein Gott! rief sie. Kommen Sie, Herr Baron, in dem Wägelchen? Ist Ihnen ein Unglück begegnet?</p><p>Ein Glück vielmehr, liebe Larive, das Sie mit genießen sollen. Ich bringe Ihnen etwas mit.</p><p>Mir? — Ach! rief sie lachend, — ich merke schon — Herrn Nettler? — Wär's möglich?</p><p>Ja, möglich, lispelte eine süße Stimme hinter ihnen, wirklich sogar, mein liebholdes Fräulein!</p><p>Und Nettler stand schon da, von Christian rasch seiner fahrenden Habe entledigt, und drückte einen langen, feierlichen Kuß auf die hübsche Hand der Ueberraschten. Aber nun, sprach er, da ich den Zoll meiner Ehrfurcht Ihnen dargebracht, nun eile ich in mein Closet, um in würdigerer Gestalt vor Ihnen und vor der hohen Gebieterin dieses Schlosses zu erscheinen.</p><p>Christian leuchtete dem Gaste vor, und bald fand sich auch der Baron bei diesem ein. Er erstaunte nicht wenig, als er Nettlern schon ganz verwandelt, des langen Oberrocks entledigt, im gentilsten Fracke, Hut und Handschuhe in der Hand, dastehen sah, als wäre er des Rufs zu einer förmlichen Assemblee gewärtig.</p><p>Nun, das ist wahr, sprach lächelnd der Wirth, du bist der vollendete Galant-homme wie er im Buche steht. Aber lege den Ballast nur ab und reiche mir deine unbeschwerte Hand. Meine Frau erwartet uns mit dem Thee.</p><p>Mein erstes Debut, wiederholte Nettler feierlich; wollte doch nicht verfehlen — indeß du hast zu b e fehlen! Und er schritt mit dem Baron durch die wohnlichen Zimmer, rechts und links Alles mit wohlgefälligem Blicke musternd.</p><p>In deinem Schlosse ist's gar fein, begann er trillernd; doch gleich legte er die Hand auf den Mund, denn eben öffnete der Baron die Thür des Wohnzimmers.</p><p>Die Damen des Hauses — wir kennen sie bereits —, die Frau eines benachbarten Forstmeisters und ihre Tochter bildeten den Kreis am Theetische. Nettler in seiner jovialen Manier war bald heimisch, und Hersfeld, nach überstandener Drangsal eines bösen Tages, war ganz ausgesöhnt mit dem Zufalle, der den lustigen Gesellschafter unter sein Dach geführt hatte. Der feinfühlenden, ernsteren Adele sagte der neue Bekannte vielleicht weniger zu; doch konnte sie dem Jugendfreunde ihres Gatten nur artig begegnen, wie dies ihrer natürlichen Liebenswürdigkeit ohnehin gemäß war. Nettler war seinerseits völlig befriedigt, zumal da die fremden Damen sichtlich großes Behagen an seinen launigen Phantasiestücken fanden.</p><p>So trennte sich der Kreis in bester Stimmung, und Nettler pries seinen Wirth höchst glücklich, als dieser ihm noch ein Stündchen Gesellschaft in seinem Schlafzimmer leistete.</p><p>Am Morgen erwachte Hersfeld spät und hörte mit Verwunderung von Christian, der fremde Herr sei schon ausgegangen. Wohin? wußte Niemand. Abgereis't war er indeß nicht; das Fuhrwerk war noch da, und der Kutscher hatte sich's bei der Schloßdienerschaft bequem gemacht. Hersfeld ging seinen Geschäften nach; hier und da hatte man Nettler gesehen; am Ende hieß es, der fremde Herr sei mit dem Amtmann zum Kalkbruche hinausgegangen. Hersfeld ließ sein Pferd bringen, ritt den ziemlich weiten Weg hinaus und hörte, die Herren seien zwar hier gewesen, jetzt aber befänden sie sich drüben bei der Holzflöße. Gleiche Nachfrage dort und gleicher Bescheid. Ueberall hieß es: der fremde Herr war hier. Des Nachsetzens müde kehrte der Baron ins Schloß zurück; er wartete bis Mittag — da kam Nettler, bestäubt, schwitzend dahergegangen. Nun sag mir nur, ins Kukuks Namen, rief ihm Hersfeld entgegen, wo steckst du denn? — Ueberall und nirgends, war Nettler's Antwort. Ich habe deine Domänen inspicirt. Gut bestellt, trefflich administrirt, lieber Baron, aber lange noch nicht so, wie's sein könnte. Theurer Gönner und Patron! Hier sollte Karl Sebaldus Nettler plein pouvoir haben! Wunder würde die Welt sehen!</p><p>Nun laß die Wunder fürs Erste ruhen, sprach Hersfeld etwas ärgerlich, und komm zum Frühstücke. Du wirst nach deiner Inspectionsreise Appetit haben.</p><p>Frühstück? fragte Nettler, und sah nach seiner Uhr. Ich dächte, jetzt wär's bald thätiger Leute Mittag. Mein Frühstück hab' ich schon vor sechs Stunden absolvirt und absorbirt.</p><p>Nun, wo denn in aller Welt?</p><p>Ei, bei deinem ehrenwerthen Generalintendanten oder Oberinspector oder wie der Kapitalmann sonst heißen mag. Wirklich — ein Kernmännchen, dieser Herr Soltmann. Das sage ich. Aber Speculationsgeist fehlt ihm! — Raffinement! Verstehst du? Und mit Vergunst! — das fehlt hier herum euch Herren allen. Wie gesagt: Hier sollte Karl Sebaldus Nettler ein Wörtchen mitreden dürfen!</p><p>Hersfeld sah wohl ein, mit der Weiterreise habe es der Gast so eilig nicht. Nun gut, sagte er, du bist ein prompter Geschäftsmann und hältst wohl auf eine regelmäßige Tafelstunde. Wir können bald zu Mittag essen. Dann theile mir deine kritischen Bemerkungen über meine Wirthschaft mit. Es ist billig, daß dein Licht auch vor den Damen leuchte.</p><p>Nettler zog sich zurück, um, wie gestern, in verschönerter Gestalt wiederzuerscheinen. Man ging zu Tische. Der Gast erging sich mit behaglicher Breite in einer Darstellung alles dessen, was er Vormittags gesehen, erfragt und zu bemerken gefunden hatte. Hersfeld hörte ihm mit Vergnügen zu. Nettler ließ einen so treffenden praktischen Blick erkennen, daß der Baron, selbst tüchtiger und sehr eifriger Landwirth, nur noch wenig vertraut mit den Theorieen der neuern Zeit, sich gestehen mußte, sein Gast sei doch wohl mehr als ein fliegender Advocat, er habe Manches gesehen und erprobt, wovon sich die Philosophie der Landwirthe dieser Gegend noch nichts hatte träumen lassen.</p><p>Es ging dem Baron, wie es Vielen geht. Man hat das dunkle Ahnen von etwas Neuem und Besserm, ohne das Vermögen, sich die Sache klar und lebendig zum Bewußtsein zu bringen. Gelingt es einem Andern, der Idee bestimmte Gestalt und Haltung zu geben, so sind wir schon durch die Macht der Selbstliebe für die Sache gewonnen, denn wir vermeinen, nur unserm geistigen Eigenthum zu begegnen. Nettler lehnte das Lob, das Hersfeld ihm willig spendete, in seiner spaßhaften Manier bescheiden ab, kam aber immer auf sein Thema zurück. Der Kalkbruch besonders ward der Gegenstand seiner ausführlichsten Speculationen. Nettler schwor, der Baron kenne die Schätze seines Besitzthums noch gar nicht; die so wenig gewürdigten Gruben könnten, kunstgemäß ausgebeutet, den Ertrag des Gutes leicht um einige hundert, ja tausend Thaler reinen Gewinnes steigern.</p><p>Der Baron wandte den Mangel geeigneter Absatzwege ein. Nettler lachte und vermaß sich, ihm einen Plan auszuarbeiten, den Hersfeld nur mit einem Federstriche genehmigen dürfe, um der Ausführung sicher zu sein. Der Baron lehnte das Anerbieten nicht ab; es war ihm schon unlieb, als Nettler nach Tische ganz unvermuthet äußerte, es sei wohl Zeit, an die Fortsetzung seiner Reise zu denken. Er fuhr ab, ließ aber die Zusage zurück, bald wieder in Rudolsau vorzusprechen.</p><p>Erst nach Nettler's Entfernung fiel es dem Baron ein, daß er ganz vergessen, nach Nettler's Wohnung zu fragen. Es lag ihm um so mehr daran, den gewandten Geschäftsmann nöthigenfalls bei der Hand zu wissen, als er ihn in der Präbendeangelegenheit beiläufig zu consultiren wünschte. Auf seine Anfrage bei dem Regimente, dem er einst angehörte, war ihm die Antwort geworden, sein Taufschein befinde sich in dem Archive nicht. Man hatte ihm ein sogenanntes Nationale gesandt, welches Jahr und Tag seiner Geburt, den Geburtsort Sanct Gallen und die Namen seiner Eltern nannte.</p><p>Ob dieses Document die Stelle eines kirchlichen Taufscheines ersetzen könnte, darüber sollte ihm Nettler, als Gesetzeskundiger, Auskunft geben.</p><p>In der Zwischenzeit bis zur nächsten Reise in die Kreisstadt hatte Hersfeld häufig Gelegenheit, wahrzunehmen, wie gründlich Nettler seine Wirthschaft in Haus und Hof, in Feld und Wald durchforscht, wie sachkundig er hier gelobt, dort eine freimüthige Rüge ausgesprochen hatte. In aller Leute Munde war er „der fremde Herr Doctor", und Hersfeld bewunderte das seltene Talent seines Gastes, seinen Ideen bei dem sonst so starrsinnigen Landvolke Eingang zu verschaffen.</p><p>Er kam in Kurzem wieder in die Stadt, und diesmal erforschte er Nettler's Wohnung. Sie war in einem Gasthause zweiten Ranges in der Vorstadt. Nettler war verreist, wie es hieß, auf längere Zeit. Nach der Aussage des Wirths war viel Nachfrage nach dem Doctor; ein Beweis, daß die Praxis blühte. Eines Abends traf unvermuthet der Vermißte in Rudolsau ein. Ich höre mit Bedauern, sagte er, daß mein Gönner und Patron mich im leeren Neste gesucht hat. Ja, so geht's dem fliegenden Advocaten, er hat auf Erden kein bleibend Quartier. Schön aber ist's, daß du meiner gedacht hast. Ich dachte nicht minder dein. Hier, mein Gönner, lege ich dir das Planchen zu Füßen, von dem wir neulich sprachen.</p><p>Hersfeld empfing mit dankbarer Ueberraschung ein bogenreiches Manuscript und bat Nettler, ihm wo möglich einige Tage zu schenken und die Jagdvergnügungen zu theilen, die eben im besten Gange waren. Der fliegende Advocat sagte nach kurzem Bedenken zn; er war auch im Waidwerke teilt Neuling. Gelegentlich las Hersfeld den Aussatz durch, und er las ihn mit immer steigendem Interesse. Die Vortheile des wohldurchdachten Planes traten ihm je länger je mehr vors Auge. Nettler hatte die Ausbeute der Gruben nach ihren Hauptrubriken, Bau- und Ackerkalk, in mäßigem wohlbegründetem Ueberschlage berechnet, die Gewinnungskosten übersichtlich veranschlagt, eine Niederlage in einer unfernen Stadt an einem schiffbaren Strome, in der Nähe besuchter Landstraßen projectirt, Lokal und Personal schon ausgekundschaftet — kurz, es fehlte nichts als das Fiat des Gutsherrn. Hersfeld sprach über die Sache mit einsichtsvollen Oekonomen; einer oder der andere schüttelte wohl den Kopf, machte Einwürfe, denen aber fast immer in Nettler's Aufsatze schon begegnet war, die meisten fanden die Sache höchst annehmlich, ein speculativer Nachbar bot dem Baron sogar eine Art Compagniegeschäft an und versprach Hülfe mit Fuhr- und Arbeitskräften — mit einem Worte, Hersfeld war bald ganz für den Plan eingenommen. Nettler erhielt Vollmacht, die Verträge mit dem Eigenthümer der Niederlage, dem Spediteur, mit Fuhrleuten und Schiffern abzuschließen. Der fliegende Advocat bethätigte seinen Anspruch auf diesen Titel; er wirkte und schaffte so unermüdet, daß, ehe Weihnachten herankam, alle Vorarbeiten gethan waren.</p><p>Mit dem nächsten Frühjahr konnte der Betrieb der Grubenausbeutung planmäßig und im großen Maßstabe beginnen.</p><p>Diese Geschäfte machten Nettler zu einem häufigen Gaste in Rudolsau, öfters auf mehrere Wochen, und er benutzte die Gelegenheit bestens, sich auch unter dem benachbarten Adel Bekanntschaft und — wie dies bei seinem Naturell nicht fehlen konnte — Patrone in reicher Anzahl zu verschaffen. Dem Einen gab er Rath in Processen, dem Andern half er verwickelte Rechnungen entwirren, dem Dritten ordnete er Urkunden und Archivalien, dem Vierten steckte er ein Licht in der Oekonomie auf. Ja, auf einem Gute gab er sogar zweckmäßigen Rath zur Ausrottung einer bösen Seuche unter dem Vieh, und wo er nicht selbst thätig helfen konnte, da wies er mindestens die besten Mittel und Wege an.</p><p>Das Christfest führte den Kanzler wieder nach dem Schlosse seiner Kinder; denn der gemüthliche Greis vergnügte sich gern im Kreise der Lieben, die seines Alters Stolz und Freude waren. Nettler, der Rastlose, vollauf beschäftigt, war eben anwesend. Der Kanzler sah ihn jetzt zum ersten Male, aber er kannte ihn aus den Berichten, die Adele dem alten Herrn mit strenger Pünktlichkeit von allen Begegnissen ihres häuslichen Lebens erstattete. Die Baronin, in ihrem mildgerechten, wohlwollenden Sinne, sah den thätigen, ergebenen Geschäftsführer ihres Gatten schon mit günstigerem Auge an; der feine Menschenkenner hatte den richtigen Weg zu dem sanften Mutterherzen gefunden; er war der dienstwilligste Gesellschafter ihrer Kinder, nicht unterhaltend allein, auch belehrend, und die Kleinen hingen ihm mit ganzer Seele an.</p><p>Dem Kanzler, der nicht ohne Interesse den wohlbelobten Reformator der Hersfeld'schen Administration betrachtete, trat Nettler mit aller Klugheit entgegen. Hier, Angesichts der politischen Größe, war er die schweigende, bescheidene Ehrfurcht selbst; seine Späßchen, die er nun einmal überall auftischen mußte, trug er nur in der delikatesten, gefälligsten Zurichtung auf.</p><p>Als der Kanzler nach dem Feste abreis'te, sprach er zum Schwiegersohn: Herr Nettler, lieber Sohn, ist ein tüchtiger Mann, ein höchst praktisches Subject. Aber sagen Sie mir, ist er wohl ganz verlaßbar, von solider, rechtlicher Denkart?</p><p>Die Frage war dem Baron peinlich. Der Kanzler, der einflußreiche Staatsmann, konnte Absichten haben, welche zu Nettler's Glücke auszubeuten als Pflicht erschien. Hersfeld hätte gern dem wohlverdienten Rathgeber das beste Zeugniß ertheilt, aber um keinen Preis wollte er die Wahrheit verletzen.</p><p>Er entgegnete: Mein erster Umgang mit Nettler fällt in unsere frühe Jugendzeit. Als ich ihn nach fünfzehnjähriger Trennung wiedersah, war die erneuerte Bekanntschaft so gut wie eine ganz neue. Nach Allem aber, was ich von ihm sah und hörte, ist er ein wackerer Geschäftsmann, der sein Brod mit Fleiß und Ausdauer erwirbt. Mich hat er stets reell, mit Eifer und Uneigennützigkeit bedient.</p><p>Nun, das freut mich, sagte der Kanzler. So hat er doch ein ordentliches Brodfach. Ich fühlte ihm neulich etwas auf den Zahn, fragte nach seiner Dienstcarriere; er gab wohl ohne Anstoß Rede und Antwort, aber — ich gesteh' es — in der wohlgesetzten Erzählung schien mir doch Wahrheit und Dichtung etwas in einander zu fließen.</p><p>Ueber seine Laufbahn weiß ich wenig, sprach Hersfeld, Nettler ist Ausländer, er stammt aus * * * *. In Schulpforta lernten wir uns kennen; dann studirte er, ist Advocat geworden und lebt von seiner Praxis.</p><p>Der Kanzler schwieg, und Hersfeld, um das Gespräch noch nicht fallen zu lassen, machte nun den Schwiegervater genauer mit den Einrichtungen bekannt, die Nettler's schaffendes Genie ins Leben gerufen hatte. Der Kanzler ging theilnehmend in alle Einzelheiten ein. Dann sprach er: Es ist wahr, lieber Sohn, der Nettler ist ein seltener Mensch. Alle Achtung vor seinem Verstande und seinen Kenntnissen. Was den Punkt anlangt, da könnte er auf einem ganz andern Platze mit Auszeichnung wirken. Und — Alles recht betrachtet — was berechtigt uns denn, Herz und Nieren zu prüfen, wo wir nur des Kopfes bedürfen? In Herzens- und Gewissenssachen haben wir ja den Rath bei uns selbst.</p><p>Dem Baron blieb nach dieser Unterredung ein unbehagliches Gefühl zurück. Aus allen Aeußerungen des Kanzlers klang ein gewisser Zweifel hervor, der ihm ungerecht, wenigstens einseitig schien.</p><p>Ihm lagen wirklich Beweise vor, daß Nettler sein Bestes nicht bloß mit uneigennützigem Eifer, sogar mit Aufopferungen wahrgenommen; Beweise, die er um so höher anschlug, als sie ihm meist zufällig, ohne Nettler's Zuthun, kund geworden waren. Er fühlte die Verpflichtung, durch vermehrtes Zutrauen von seiner Seite gleichsam zu vergüten, was jenem von andrer Seite entzogen ward; vielleicht wirkte auch der Geist des Widerspruches mit, der selbst bessere Menschen oft unbewußt beschleicht und sie bestimmt, gerade das mit lebhafterem Eigenwillen zu behaupten, was anderswoher bestritten zu werden scheint.</p><p>Hersfeld fand bald Gelegenheit, diese Pflicht zu üben. Die Zeit kam heran, wo der Grubenbau beginnen sollte. Die Arbeiter stellten sich ein, überall aber fehlte der Urheber des Projects. Hersfeld bat den Unentbehrlichen, sich auf einige Zeit in Rudolsau ganz niederzulassen. Nettler ließ nicht lange aus sich warten. Täglich war er draußen im Bruche, und unter seiner energischen Leitung gediehen die Arbeiten trefflich. Bald waren die Niederlagen mit Vorrath versehen, den der gut geleitete Absatz rasch aufräumte.</p><p>Im Schlosse erschien Nettler jetzt wenig; aber wenn er kam, war er wieder der belebende, stets heitere Tischgenosse, der Polyhistor für die Kinder, der Abgott der Dienerschaft. War Besuch da, so entfaltete der Unerschöpfliche immer neue gesellschaftliche Talente; er arrangirte Spiele, musikalische, selbst dramatische Uebungen und tausend Arten von Kurzweil, die auf dem Lande doppelten Werth haben. Auch für den engeren häuslichen Verkehr war Nettler, trotz den tollen Sprüngen feiner Laune, dem Baron mit der Zeit ein schätzbarer Gesellschafter geworden. Hersfeld, seinen Gutsnachbarn im Allgemeinen an Bildung überlegen, fand an ihrem gewöhnlichen, ziemlich geistlosen Treiben keinen Geschmack; Nettler's Unterhaltung gewährte ihm ohne Vergleich mehr Befriedigung und manche geistige Anregung, und beide Männer brachten oft die Abendstunden in lebhaftem Gespräche zu. Nettler wußte aus dem Schatze seiner Lectüre, seiner Praxis, feines ganzen bewegten Lebens viel zu erzählen, er trug es beredt und interessant vor. Hersfeld hegte, wie viele Männer der Waffen, eine gewisse Achtung vor den Studirten. Insbesondere hatte er von der Wichtigkeit des Advocatenstandes einen hohen Begriff. Mochte er auch die Moralität dieser Schwarz- und Weißmacher, wie er die Männer der schwarzen Robe gern nannte, nicht allzuhoch anschlagen, so erschien ihm doch für Urtheilsschärfe und Beredsamkeit kein Beruf so ergiebig und fördernd zu sein, wie der eines öffentlichen Anwalts.</p><p>Oft sprach er mit Nettler über die glänzenden Erscheinungen sachwalterischen Wirkens, welche englische und französische Gerichtsverhandlungen in öffentlichen Blättern mittheilen, und Nettler versäumte dann selten, den erwähnten Zügen Seitenstücke aus eigener Erfahrung nebenanzustellen, die jene noch an Interesse überboten.</p><p>So wandte sich das Gespräch einst auf die von Laien so oft erörterte Frage vom Advocatengewissen, und Hersfeld meinte, die Moral des Sachwalters sei doch wohl nicht selten abweichend von der, welche Kirche und Schule lehren. Nettler bestritt den Satz nicht ganz.</p><p>Der Begriff der Moral, sagte er, ist nicht ein so absoluter, wie die Kirche lehrt; er modificirt sich nach Zuständen und Verhältnissen. Man kann behaupten, seit die Menschen in gesellige Vereine, oft sehr verwickelter Art, zusammentraten, hat jeder Stand seine eigene, relative und concrete Moral. Selbst bei Einzelwesen, sofern wir sie als Bestandtheile der bürgerlichen Gesellschaft denken, bildet sich eine individuelle Moral, die von der abstracten der Kirche und Schule oft sehr abweicht.</p><p>Ich glaub's wohl, unterbrach Hersfeld lächelnd den Docenten; in euerm Stande mag die relative Moral manchmal etwas anders lauten, als es die heiligen Gebote Gottes, mit ihren tausend und abertausend Anhängseln unsrer Erdengötter, lehren.</p><p>In unserm Stande, lieber Baron? In jedem Stande. Die Stände sind eben eine Ausgeburt unsrer complicirten Weltverhältnisse. Aus derselben Quelle gehen hervor die mancherlei Einschränkungen, Ausdehnungen und sonstigen Modificationen der abstracten Ge- und Verbote. Laß uns stehen bleiben bei dem Exempel der zehn Gebote Mosis — oder Gottes — wie du willst. Es sind die ältesten Satzungen, die wir haben, einfache, faßliche Vorschriften. Sie scheinen jedem gutgearteten Wesen so natürlich, gleichsam schon in die Brust gepflanzt, ihre ausnahmslose Geltung scheint so selbstredend, und doch — wie viele Beschränkungen erleiden sie — müssen sie erleiden — in der Welt, worin wir leben.</p><p>Müssen? Wieso das?</p><p>Müssen, ja! Nimm, welches Gebot du willst. Das fünfte: Du sollst nicht tödten. Wie einfach, wie einleuchtend ! Wie ruchlos erscheint der Uebertreter, wie gerecht nennen wir das Gesetz des Staats, das ihn mit schimpflicher Strafe bedroht. Und — wunderbar! derselbe Staat, der den Todtschläger mit Strafe und Schande verfolgt, er sendet Tausende von besoldeten, schön ausgeputzten Todtschlägern aus — Du selbst warst ihrer einer! — decorirt die, so recht Viele tödteten, mit Kreuzen und Sternen; die Kirche, des Staats treu gehorsamste Magd, segnet die Schlagetodte zu ihrem Mordwerke ein, preis't sie als Helden und als den Stolz des Landes, hängt wohl gar ihre Namen in den heiligen Hallen auf.</p><p>Ja, erlaube mir, Nettler, das ist auch meines Bedünkens eine andere Sache. Nennst du das eine Sünde gegen das fünfte Gebot, wenn ich für König und Vaterland ins Feld ziehe und den Feind tödte, der meinen Herd, meine Freiheit, meinen Glauben antastet? Das ist es wohl nicht, was des Herrn Gesetz verbietet. Es will nur sagen: Du Einzelner sollst nicht tödten aus eigenmächtigem, selbstischem Antriebe, aus sträflicher Leidenschaft, du sollst nicht —</p><p>Du sollst nicht weiter reden, mein verehrter Freund! — Du selber giebst dem Gegner die Waffen in die Hand. Was du da Schönes anführst, das ist es ja eben, was ich die nothwendige, durch sociale Zustände bedingte Modification des abstracten Gebots oder Verbots nenne. Es ist das Amendement, welches die Staaten und ihre Beherrscher an die kategorisch kurze Bill unsers Herrgotts anschwänzten. Wo stehen denn, mit Verlaub, deine adverbia: eigenmächtig, selbstisch et cetera? Das einfache verbum steht da: du sollst nicht tödten!</p><p>Eigentlich hast du Recht, sprach Hersfeld mit einem halb ernsten, halb scherzhaften Seufzer. — Nach deiner Theorie können wir Soldaten allzumal nicht bestehen vor Mosis Gebot, unsere modernen Fähnriche etwa ausgenommen, die in eitel Kirch- und Wachtparaden nichts todtschlagen als die edle Zeit. Am Ende können nur Quäker und Mennoniten als rechte Christen gelten. Nun, Gott wird mir wohl die drei oder vier Franzosen, die ich auf meinem Soldatengewissen habe, in jener Welt nicht zu hoch anrechnen. Ihm ist in seiner Allwissenheit bekannt, daß mir damals die Kriegsartikel mehr vor Augen und im Herzen waren, als die heiligen zehn Gebote.</p><p>Das darf dir auch keinen Scrupel machen. Ich wollte dir ja nur beweisen, wie kein Gesetz besteht ohne Modificationen durch Zustände und Verhältnisse, die, weil nothwendig, eo ipso auch zulässig, also gut sind. Ich habe dir dies in einem Falle bewiesen, wo sogar der Staat die Ausnahme gut heißt. Unendlich zahlreicher sind die Fälle, wo das Individuum selbst sich von dem abstracten Gesetze dispensiren, sich die Richtschnur seines Handelns nach eigenem Ermessen bilden muß.</p><p>Nettler, bedenkst du wohl, was du da behauptest? Statuirst du ein solches Selbstdispensiren bei jedem Gebote?</p><p>Bei jedem! Aber, wohl verstanden, ich gestatte nicht Modificationen nach reiner Willkür, nach eigner Laune und Bequemlichkeit. Das wäre ein wohlgemeinter Rath für Spitzbuben und Solche, die es werden wollen. Ich spreche von Restrictionen, welche durch eine wahre, wohlerkannte, objective, das heißt zuständliche, Nothwendigkeit bedingt werden. So erklärt sich das bekannte Axiom: was nothwendig ist, ist gut. — Das Ziel, Freund, das Ziel ist es, was wir bei allen unsern Handlungen ins Auge zu fassen haben. Ist es recht, diesem Ziele nachzustreben? Das ist die erste Frage. Antwortet die untrügliche Stimme in deinem Innern: Ja! — wohlan, dann verfolge das Ziel auf dem Wege, der dich am sichersten dahin führt. Auch in höherem Sinne ist es wahr, was das gemeine Sprichwort sagt: Der gerade Weg ist der beste.</p><p>Läuft das nicht ziemlich auf die Maxime der Jesuiten hinaus: Der Zweck heiligt die Mittel?</p><p>Allerdings. Und diese Maxime ist von beschränkten Köpfen ebenso ungebührlich verschrieen worden, als man die Patres der Gesellschaft selbst oft unverständig verleumdet hat. Glaube mir, sie waren recht gescheide, consequente, selbst achtbare Leute. Kluge Regenten, wie Friedrich II. und Cathérine le Grand — wie Prinz de Ligne das geniale Mannweib nannte — haben das sehr wohl begriffen.</p><p>Nimm mir's nicht übel, Nettler, bei aller Achtung vor den Jesuiten kann ich mir doch von den nothwendigen Restrictionen bei den zehn Geboten keine rechte Vorstellung machen. Beim fünften lasse ich deinen Beweis gelten. Aber so fertigst du wohl die andern neun nicht ab.</p><p>Ja, lieber Baron, alle neune!</p><p>Nettler! ich bitte dich! das siebente. Nun, da ließ' ich's noch gelten. Aber das achte zum Beispiel.</p><p>Bitte, wie heißt es doch?</p><p>Du sollst nicht falsch Zeugniß reden wider deinen Nächsten!</p><p>Und diese Regel hältst du keiner Ausnahme fähig?</p><p>Unter rechtlichen Leuten — nein !</p><p>Rechtliche Leute! hm hm. Und deren Gegensatz heißt?</p><p>Schurken!</p><p>Schurken! Ein hartes Wort! Und gewiß, du schleudertest also den ersten Stein auf Den, der dir gestände, er habe, nicht mündlich allein, nein — urkundlich, unter kirchlichem Siegel, falsch Zeugniß producirt?</p><p>Gewiß thäte ich das. Und überlebte der Schuft den Steinwurf: ich könnte sogar ihn, den falschen Zeugen, in eigner Person zum Fenster Hinausschleudern.</p><p>Der Bedräuete bittet vor der Execution um einige Minuten rechtlichen Gehörs; denn es ist — Karl Sebaldus Nettler, dein Schloß- und Burgadvocat.</p><p>Nettler! ein schlechter Spaß auf deine Kosten! Gut, daß er hier in verschwiegenen Wänden verhallt.</p><p>Ja freilich, auf offenem Markte oder vom Katheder läßt sich das nicht dociren, was ich sagen wollte. Hast du aber Geduld, den Fall anzuhören; es ist ein casus aus meiner Praxis. Beispiele erläutern einen Satz besser, als weitläufige Deductionen.</p><p>Hören, ehe man verdammt, ist Pflicht.</p><p>Wohl, so höre. Zuerst laß mich bemerken: Das Gebot redet vom falschen Zeugniß wider den Nächsten. Der Nächste, von dem hier die Rede, war nun kein physisches Individuum, es war, was wir eine moralische Person nennen, ein Wort, das beiläufig oft per antiphrasin zu verstehen ist. Die Person quaestionis namentlich war eine sehr unmoralische, dennoch aber geheiligte; es war — Lichtwer's Vogel Platea — er straft die Dieberei und nährt sich von der Beute—, kurz — es war das bekannte Raubthier Fiscus. Ich sage dies nicht zur Beschönigung des falschen Zeugnisses. Meinetwegen mag auch Fiscus unser Nächster heißen, obwohl er eigentlich unser Entferntester ist; denn er vettert sich bei unsern Erbschaften erst an, wenn kein Näherer da ist. — Nun, ohne weitere Vorrede, zur Sache.</p><p>Es war einmal ein Bildhauer, ein Italiener von Geburt, — ich will ihn Benvenuto Cellini nennen, ein fleißiger, geschickter Mann. Er meißelte sich ein hübsches Vermögen zusammen und zog dann nach der Stadt, in welcher ich damals prakticirte. Er brachte eine stille, rührige Hausfrau, eine geborne Deutsche, und vier oder fünf hübsche, schwarzlockige Kinder mit. Die Leutchen lebten fromm und tugendhaft, zu Jedermanns Freude.</p><p>Da wird der Künstler gefährlich krank. Er läßt den alten Stadtrichter zu sich bitten; er will testiren.</p><p>Der Judex, das Contagium fürchtend, geht erst mit seinem Hausarzte zu Rathe, und über die Präcautionsmaßregeln gehen zwei kostbare Stunden hin. Als er damit zu Ende war, hatte auch der gute Cellini in Angst und Zagen vollendet.</p><p>Der Richter kam, sah — und floh.</p><p>Was thut's? sagten die Freunde, Wittwe und Kinder sind ja doch Alleinerben. Und wo eine Wittwe im Sterbehause ist. mischt sich die Justiz nicht ein. Die gute Frau läßt also den Seligen christlich bestatten, und wir sehen sie oft mit ihrem Häuflein Kinder sittig und erbaulich zum Grabe ihres Cellini wallen. Da findet sich ein Kauflustiger zu dem Hause, das Cellini erworben und den Seinen hinterlassen hatte. Die Wittwe geht mit dem Käufer aufs Stadtgericht, um Alles richtig zu machen. Der alte Judex war eben gestorben; ein junger Assessor des Provinzialgerichts-Hofes versah seine Stelle. Der fragt genau nach Wie und Wo, und am Ende: Madame Cellini, Sie sind nicht Alleinerbin ihres Mannes, Ihre Kinder sind Miteigenthümer des Hauses! wer ist der Kinder Vormund? — Gott im Himmel, antwortet die arme Frau, der aller Waisen Vater ist. Der Assessor setzt die Brille auf, betrachtet die Frau; ihr bethräntes Auge sagt ihm, daß sie Ernst und Wahrheit rede, — er fragt in der Registratur nach — richtig — das Unerhörte ist wahr! Fünf Waisen durch so und so viele Jahre durchs Leben gewallt, ohne andern Beschützer, als den dort oben im Himmel. Der Vicarius gießt der Wittwe im gebräuchlichen Stile auf: die Taufscheine der Kinder bei- und einen glaubhaften Mann als Vormund in Vorschlag zu bringen. Die Frau empfängt das Decret — es trifft sie wie ein Donnerschlag. Sie bringt es mir; ich war des Seligen Rechtsfreund in einigen Proceßsachen gewesen. Was ist dabei Schreckliches? sage ich, — eine unerläßliche Förmlichkeit. Vormund kann ich selber sein, will es mit Vergnügen. Sie zerfließt in Thränen und lispelt endlich:</p><p>— aber die Taufscheine! — Ei, bei Leibe! sag' ich — Ihre lieben Kinder werden doch im christlichen Glauben getauft sein —? Getauft — o Gott! ja! ruft sie, — aber — —.</p><p>Nun geht mir ein Licht auf. An den Taufscheinen, Madame, fehlt's nicht, aber — am Trauscheine? Ist es so? Sagen Sie mir's frei, ich bin Ihr Freund und kann schweigen. — Es ist so, war ihre Antwort. Wenige, mit aller Schonung gestellte Fragen hatten mich bald ins Klare gesetzt. Cellini nahm in seinem ersten Wohnorte das elternlose, schöne Mädchen in sein Atelier, in sein Haus, er verherrlichte die antik-edle Gestalt in Bildern, die ihm Ruf und Ehre erwarben, und Teresina— so nannte er die deutsche Therese — gab ihren Ruf, ihre Ehre mit in den Kauf. Cellini war kein Undankbarer; er war zärtlicher Vater der Kinder, die ihm Teresina geboren; er fühlte die Verpflichtung, ihr, die ihm so treu anhing, auch vor dem Altare den Namen der Gattin zu geben, den die Welt ihr längst beilegte. Aus einer sonderbaren Caprice schob er es jedoch von Jahr zu Jahr auf, schob es auf, bis falsche Scham es Teresina selbst verbot, durch einen Act der Oeffentlichkeit das bisherige gesetzlose Verhältniß kund zu geben. So blieb es bis zu dem Momente, dessen ich zuerst erwähnte, wo dem Sterbenden selbst der letzte Wille, der Alles ausgleichen sollte, auf der Lippe erstarb. — Dies war's, was ich erfuhr. Was ich erwog und beschloß, kam nicht so schnell zur Reife. Du kennst ja wohl unsere Erbfolgerechte. Teresina war, vor dem Gesetze, nichts als Cellini's Concubine, ihre Kinder waren Bastarde. Sie konnte gar kein Erbe antreten, ihre Kinder höchstens den Bettelpfennig, den das Gesetz den Unehelichgeborenen zuwirft, und selbst diesen nur, wenn ein Anerkenntniß der Vaterschaft nachzuweisen war. Der Nachlaß fiel, da Cellini ohne alle Blutsverwandte in der Welt gestanden, an den Fiscus. Teresina, die das Vermögen mit erworben, die es durch Fleiß und Sparsamkeit gemehrt, war eine Ausgestoßene, ihre Kinder mochten, gebrandmarkt durch den Makel ihrer Geburt, ihr elendes Brod suchen in der Welt, und — das älteste war schon eine aufblühende Jungfrau ! — Das konnte nicht sein. Den Verwais'ten mußte bleiben, was ihr Eigen war, von Rechtswegen ihr Eigen, — nicht von wegen des geschriebenen Rechts, aber dem Rechte gemäß, das mit uns geboren ist. So heischte es die innere moralische Nothwendigkeit, folglich war es so gut. Dies einmal deutlich erkannt, war ich über das ubi, quibus auxiliis, cur, quomodo, quando nicht lange bedenklich. Frau Cellini nannte mir den Ort, wo alle ihre Kinder getauft waren. Es war ein Städtchen im Auslande. Ich, inzwischen förmlich zum Vormunde bestellt, reis'te hin, sprach mit tient Stadtpfarrer — es war ein steinaltes Männlein, noch ein Exjesuit, aber, wie Viele dieses Ordens, ebenso taubengut wie schlangenklug. In dem Kirchenbuche stand, wie zu erwarten, nackt und rund:</p><p>— wurde getauft ein unehelich Töchterlein der freiledigen Theresia X. Als Vater declarirt sich Benvenuto Cellini, bürgerlicher Bildhauer und Stuccateur allhier. Und so fort, mutatis mutandis, bei einem Halbdutzend. Nur bei den jüngsten Kindern fand sich noch der Vermerk: B. Cellini, so die Mutter zu ehelichen gewillet.</p><p>Der alte Pfarrer wiegte sein weißes Haupt nachdenklich hin und her. Noch hatte ich keinen bestimmten Antrag gewagt; aber ich hatte ihm den Stand der Sache kurz und klar vorgetragen. Endlich murmelte er vor sich hin: Er war die Mutter zu ehelichen gewillet. Der Wille giebt dem Werke den Namen! — Und zu mir sprach er: Sie sollen haben, was Ihren Schützlingen Noth thut. Daß ich's kurz mache: Abends ringt mir der Alte in Person ein Taufzeugniß in allerschönster Form, des Inhalts:</p><p>Benvenuto Cellini etc. etc. hat mit seiner nachmals geehelichten Frauen, Theresia gebornen X. X., nachbenannte Kinder erzeuget, welche die heilige Taufe empfingen etc. etc.</p><p>Ich drückte dem wackern Alten, der uns so schön der Verlegenheit enthoben, herzlich die Hand — es war kein klangloser Händedruck — und reifte fröhlich heim. Das Weitere ergiebt sich von selbst. Madame Cellini erschien nun als des Verstorbenen rechtmäßige Gattin, erbfähige Wittwe, ihre Kinder waren, was wir in der Rechtssprache Mantelkinder nennen, ein Verhältniß, welches den Makel der ursprünglichen unehelichen Geburt völlig tilgt. Was hierbei etwa noch Beschämendes blieb, ruhte sicher unter dem Siegel der richterlichen Amtsverschwiegenheit.</p><p>Und wer war der Beschädigte? Der Vogel Platea, der landesherrliche Fiscus. Ja, kaum beschädigt! War ihm denn ein Besitz entzogen? Faktisch — Nein! Besitzer ist ja nur, wer die Gewahrsam hat und sich ihrer bewußt ist. Rechtlich — wiederum: Nein! wenn man vom höheren rechtlichen Standpunkt ausgeht. Rechtmäßig konnte nur der Wille des Verstorbenen über sein Gut verfügen. Nur die Maßregel war gerecht, die den vermutheten, den mir bekannten Willen des Erblassers ins Werk richtete, jenen Willen, den zu verlautbaren ihn nur ein jäher Tod verhinderte. Meine Geschichte ist zu Ende. Hier stehe ich, des Steinwurfs gewärtig.</p><p>Der Stein mag beruhen bleiben, sprach Hersfeld ernst. Ich kann die That nicht billigen; aber den Thäter verdammen — noch weniger ! Wohl Dem, der in solchen Lagen, wie die deiner armen Teresina war, schon beim ersten Schritt Muth und Kraft hat, wahr und recht zu handeln. Falsche Scham hielt sie zurück von dem öffentlichen Bekenntnisse, daß ihre Verbindung mit Cellini eine gesetzlose war. Ueberwand sie diese Schwachheit, so erreichte sie auf rechtlichem Wege, was ihr später nur ein Falsum möglich machte.</p><p>Ein Falsum. Gut; ein Falsarius will ich heißen, sammt meinem alten Pfarrer, der längst nicht mehr unter den Lebenden wallt. Aber — den Schurken? Nimmst du ihn von mir?</p><p>Von Herzen gern deprecire ich. Lieber Nettler, die Geschichte giebt viel zu denken. Aber — es ist halb ein Uhr! Gute Nacht!</p><p>Hersfeld ging in sein Schlafzimmer und befahl Christian, die schwarze Schatulle auf den Tisch zu stellen. Gedankenvoll öffnete der Baron das Behältniß, nahm ein Heft Papier heraus und las eifrig, immer eifriger, bis die Lampe, dem Erlöschen nahe, ihn aufschreckte und er, verstört, den alten Christian noch dastehen sah.</p><p>Was? Du noch hier? fuhr er auf. Geh schlafen, ich entkleide mich selbst. Todmüde warf er sich aufs Lager und versank bald in tiefen Schlaf.</p><p>Nettler war's, der ihn, schon hoch am Tage, aus schweren Träumen weckte. Allmählich an größere Zutraulichkeit gewohnt, steckte der Gast den Kopf zur Thür herein und trat bald in ganzer Figur, zur Jagd gerüstet, näher.</p><p>Frisch auf, ihr Jäger, frei und flink, die Büchse von der Wand, sang er lustig dem gähnenden Wirthe zu.</p><p>Hersfeld erhob sich. Ich gehe mit dir, sprach er; mir ist unwohl, aber — eben drum; im Freien wird mir besser werden. Sie brachen bald auf, schleuderten durch Feld und Wald; Hersfeld, zerstreut und unbehaglich, schoß nichts.; Nettler war mit ganzer Seele bei dem Geschäfte und heute besonders glücklich. Mittags kehrten sie heim. Adele war mit den Kindern schon seit mehreren Tagen zum Vater gereis't; so speis'ten die Männer allein, und nach Tische saßen sie bei dem schon wohlthuenden Kaminfeuer und verhandelten mit Muße allerlei ökonomische Materien. Das Gespräch spann sich über die Abendmahlzeit hinaus. Hersfeld ließ den Diener abtreten, und Nettler bat sich aus, heute den herkömmlich gewordenen Punsch, sein Lieblingsgetränk vor dem Schlafengehn, bereiten zu dürfen.</p><p>Ich hab' ihn stark gebraut, sagte er, indem er wohlgefällig das Getränk kostete und dem Baron ein Glas reichte. So ist es gut zum Schlaftrunk, das giebt süße Träume.</p><p>Süßere, sprach Hersfeld, als ich sie in voriger Nacht hatte, möchte ich mir wohl wünschen. Ich träumte von deiner Bildhauerfamilie. Es waren düstere, unheimliche Schreckbilder, die meine Phantasie in die einfache Geschichte verwebte. Aber es ist wahr, die Geschichte ist wirklich interessant. Es liegt mir — ich weiß nicht, wie ich's nennen soll — etwas Fatalistisches darin.</p><p>Wohl! rief Nettler in bester Laune, machen wir ein Drama, eine Schicksalsnovelle oder so was daraus. Meiner Seel! ein schöner Stoff. Man holt ein wenig aus. Teresina, die Künstlerfavorite, eine Art Fornarina —- Benvenuto Cellini, ein heißblütiger, etwas phantastischer Römer — ein obligater Bösewicht — — die Rolle theilst du wohl deinem Schloß- und Burg-Kobolde, Karl Sebaldus Nettler, zu? Aber das große, gigantische Schicksal? O, das stellt der fiscus regius vor! Herrlicher, köstlicher Gedanke! Mehercle! ich führ' ihn aus. Denke dir das Ungeheuer FiscuS, auftauchend aus dem Reiche der Finsterniß. mit habgieriger Klaue den Schleier zerreißend, der ihm Cellini's Schätze deckte. Göttlich! Fiscus als Factum. Der Gedanke ist neu. Wahrlich, ich bearbeite den Stoff. In diesem Genre hab' ich mich noch nicht versucht. Aber mag's! Karl Sebaldus Nettler, du bist der Mann, Alles zu probiren!</p><p>Du bist ein unverbesserlicher Spötter, fiel Hersfeld ein. Die Familie, die dein wohlthätiges Falsum rettete, hat für mich ein höheres Interesse. — Ein ernstes, schweres Dilemma, dieser Kampf zwischen Reden und Schweigen. Reden — Schande! Schweigen — neuer, immer fortgesetzter Trug! Und doch — das Schweigen, ja der Trug war — Pflicht.</p><p>Schön, daß du mir heut ein milderer Richter bist, als gestern. Am Ende denk' ich — die Hand aufs Herz! — du, der hochwohlgeborne, in den subtilsten Grundsätzen des point d’honneur großgezogene Freiherr, hättest in casu Cellini's seligen Wittwe ebenso gehandelt, wie Karl Sebaldus Nettler, der Schalk von Advocaten, der gestern nur knapp von dem Schurkenthum absolvirt ward.</p><p>Erinnere mich nicht daran, Nettler! Ich habe dir das rasche Wort abgebeten. Aber Eins sage mir noch, ernst und offen! Du sprachst eben vom Gesetz der Ehre. Hältst du Etwas, das mit Lüge und Trug umgeht, für verträglich mit der Ehre des Mannes?</p><p>Lieber Hersfeld, sprach Nettler lachend, du bist ein hoch- und wohlgeborener Cavalier, ich bin nur ein schlechter Roturier. Einerseits viel Ehre, wenn du mir Sitz und Stimme in so einer Art von Ehrengerichte zugestehst, andererseits ist deine Frage wieder ein gelinder Backenstreich für mich und meinen alten Pfarrherrn. Was wir thaten, war doch, so zu sagen, Lug und Trug. Kann das nun mit der Ehre nicht bestehen, so sind wir wieder auf den Schurken von gestern zurückgekommen.</p><p>Nein, Nettler, keineswegs. Ich sagte nicht: was du thatest, könnte nicht mit der Ehre bestehen. Ich fragte nur — doch die Frage beantwortet sich selbst. Ich gab dir nach, daß in deinem Falle ein Falsum — den schuldlosen Waisen zu Liebe, keinem Menschen zum Schaden —-Pflicht war. Was eine heilige Pflicht gebot, kann der Ehre nicht zuwiderlaufen.</p><p>Item, ich sage: der hochwohlgeborne Freiherr von Hersfeld, Ritter mehrerer Orden, hätte ebenso gehandelt, wie der plebeje Karl Sebaldus Nettler.</p><p>Hersfeld stürzte sein Glas hastig hinunter und blickte düster vor sich hin. Ja, Nettler! sprach er nach einer Pause. Ich hätte so gehandelt. — Ich sage mehr! Ich war, ich bin mit ihr in gleichem Falle. Mein ganzes Leben, schon seit Jahren, ist ein steter Kampf — ein Kampf, wie jenes arme Weib ihn kämpfte.</p><p>Nettler hörte mit tiefem Ernst, mit Entsetzen fast, die Worte des Freundes. Was? fragte er, näher rückend — was sagst du? — Jetzt frage i ch, sprichst du Wahrheit? — Deine Gemahlin? deine Kinder?</p><p>Nettler! halt ein! Sprich den unsinnigen Gedanken nicht aus! O Gott! was sagte ich denn? Ich sprach wohl im Wahnsinn! Nicht von Adelen rede ich; nicht an sie dachte ich. Von mir, von mir allein ist die Rede.</p><p>Nettler schüttelte den Kopf und schwieg. — Hersfeld holte tief Athem.</p><p>Du begreifst mich nicht. Natürlich! kaum begreife ich selber mich. Ich bin irrsinnig, verrückt. — Laß uns schlafen gehn!</p><p>Der Baron stand auf.</p><p>Lieber Hersfeld, du erschreckst mich, sprach Nettler mit dem Ausdrucke unverstellter Herzlichkeit. Du hegst ein fürchterliches Geheimniß, das dein rasches Wort halb verräth, halb errathen läßt. Aber, du sprachst zu einem Feunde!</p><p>Reut dich das Wort, es sei auf ewig begraben!</p><p>Du erriethest, sagst du! Sage mir, was erriethest du?</p><p>Nettler ergriff Hersfeld's Hand. Wilhelm! sei unbesorgt. Dein Wort ist begraben, es verhallte in diesen Mauern. Mein Ahnen und Vermuthen ist mein, aber nie wird es eines Andern werden. Nettler ist ein Schalk, ein leichter Gesell — was du willst. — Aber er ist kein Horcher, kein Zuträger. Also, wie du sagtest: Gute Nacht.</p><p>Nein, Nettler! bleib! — sprach Hersfeld und zog den Gast zum Sopha nieder. Ich war entschlossen, dir mein Vertrauen zu schenken; nimm es ganz hin! Erfahre, was noch kein Sterblicher aus meinem Munde erfuhr, was kein Lebender weiß — Einen vielleicht ausgenommen, — aber auch den trennt eine Kluft von mir, über welche, ohne mein Zuthun, hienieden keine Brücke führt. Vernimm Alles, aber das sage mir zuvor — was ahnest du? Du erriethest das Geheimniß der Wittwe, ehe sie es dir entdeckte; es ist mir erleichternd, auch das meinige im Voraus von dir errathen zu wissen.</p><p>Wohl, Hersfeld. Was ich ahne, ist dieses: Nicht Cellini's Wittwe, seine Kinder sind es, deren Situation der deinigen verwandt scheint. Du bist des Obersten von Hersfeld Sohn vor der Welt und, wie man sagt, vor Gott, aber nicht vor dem Gesetze. Deine Mutter war nicht deines Vaters Gattin.</p><p>Genug, Nettler! Du bist der Wahrheit nahe; aber du erriethest sie nicht ganz. O! meine Lage ist noch eine schlimmere, als die der Kinder Cellini's. Der Name, den ich führe, unter dem ich Ehre, Glück, ja Gattin und Vaterglück gewann, ist ein mir fremder, erborgter, den ein Trug, aber ein frommer, großmüthiger Trug mir lieh. — Ich bin nicht des Obersten Hersfeld Sohn. Ich bin ein namenloser, vaterloser Bastard. Die Täuschung, in der ich selbst meine harmlose Jugend hinträumte, pflanzte ich fort, als ich selbst enttäuscht war; ich wurde Lügner, wie deine Cellini, aus falschem Schamgefühl. Das ist mein Geheimniß.</p><p>Hersfeld lehnte sich in das Sopha zurück und starrte lautlos in die dunkle Oede des Zimmers. Auch Nettler schwieg lange. Endlich begann er:</p><p>Sind wir die Einzigen, die das Geheimniß wissen, so sei getrost. Wo drohet dir die Gefahr, aus welcher ich die arme Cellini rettete? Sei der Name, den du führst, immerhin ein erborgter, dir, deiner Gemahlin, deinen Kindern scheint er gesichert. Wer will dich in die Schranken fordern, dein Recht auf ihn darzuthun? Und, wenn von Außen her unangefochten, warum willst du in deinem eigenen Innern den Fiscal excitiren? Verzeih mir den Ausdruck, er paßt hier ganz.</p><p>Laß mich bei dem Ausdrucke bleiben. Der Fiscal ist vorhanden. — Zwar nicht der, welchen der Staat besoldet, aber auch nicht das bloße Schreckbild meines schuldbewußten Innern. Der Verfolger tritt, ohne sein Wissen und Wollen, im Schooße meiner Familie auf. Meinem Sohn Adolar soll, wie du weißt, eine Präbende im Stifte Heiligenkreuz zu Theil werden. Zum Nachweise der vier Ahnen ist mein Taufschein erforderlich. Nettler! — mein Taufschein! Er würde lauten, wie das echte Geburtszeugniß deiner Cellinischen Waisen. Nicht einmal so, denn mein Vater hat mich verleugnet!</p><p>Das ist die Sache — das! sprach Nettler, still vor sich hin grübelnd. Ein schlimmer Casus, wohl wahr! Aber — für rathlos halte ich ihn nicht.</p><p>Du weißt für Alles Rath. Aber — ob ich auf jeden Rath eingehen kann?</p><p>Lieber Freund, der Rath muß sich nach Person und Sache richten. Eines schickt sich nicht für Alle. Auch übersehe ich den statum causae, wie wir's nennen, noch nicht ganz.</p><p>Halbes Vertrauen ist keins. Ich will dir Alles erzählen. Schenkst du mir noch eine Stunde Gehör?</p><p>Einen Tag und mehr, wenn es deinem Interesse gilt. Ich wäre überglücklich, könnt' ich dir, wie es sei, nützlich werden. Aber dazu ist causae cognitio das erste Erforderniß.</p><p>Wohl, so höre! — Meine Mutter war, wie du weißt, die Tochter des unglücklichen Generals von Tettenroth, dem der große König, um eines einzigen Fehlers willen, die durch ruhmvolle Kriegsdienste erworbene Gnade grausam entzog. Ein Augenblick raubte dem Greise Amt, Brod und Ehre, ja das Leben, denn der alte Krieger überlebte den Schlag nur wenige Monate. Charlotte, seine Tochter, mit den Ansprüchen einer glänzenden Stellung erzogen, stand auf einmal schutz- und mittellos in der Welt und mußte es noch für ein Glück halten, daß eine alte Tante sie in ihr Haus aufnahm. Die Tante, selbst in beschränkter Lage, aber mit den ersten Häusern der Provinz verwandt, führte Charlotten in die höheren Gesellschaftskreise, hoffend vielleicht, daß sich der Nichte eine Versorgung, ihr eine behaglichere Existenz im Alter darbieten dürfte. Meine Mutter war talentvoll, für jene Zeit sehr gebildet und außerordentlich schön. Die Pläne der Tante schienen sich rasch und auf eine kaum geahnte Weise zu verwirklichen. In K. . ., wo die Damen lebten, verkehrten damals viele nordische Große. Unter ihnen leuchtete Graf Agathon — nur diesen seinen Taufnamen kenne ich — blendend hervor. Er zeichnete Charlotten aus, der Tante erwies er die schmeichelhafteste Ehrerbietung, und bald wußte er den Zutritt auch in ihre stille Häuslichkeit zu gewinnen. Charlotten konnte ein Mann wie Agathon nicht gleichgültig bleiben. Der Graf war Militär; der Ruhm seiner Thaten im letzten Türkenkriege war in Aller Munde. In Kurzem galt Charlotte überall für die erklärte, beneidete Verlobte des nordischen Grafen, des baldigen Erben eines fürstlichen Titels und fürstlichen Vermögens.</p><p>Nettler! — jetzt laß mich hingehen über einen Augenblick, den ich als einen unseligen, verhängnißschweren bezeichnen muß, obwohl er — mir das Leben gab. Agathon, der über den ungläubigen Feind seines Vaterlandes gesiegt, strebte, unedel oder leichtsinnig, nach dem Triumphe, auch die Tugend eines gläubigen, liebenden Mädchens zu besiegen, und — er wurde Sieger.</p><p>Früher, als der unglücklichen, unerfahrenen Charlotte, wurden die Folgen ihres Fehltritts der Tante offenbar. Die alte Dame war außer sich vor Entrüstung; indeß die Hauptquelle ihres Zornes war Rücksicht auf ihres Hauses Ehre; diese Rücksicht gebot ihr auch, mit Klugheit und Schonung zu handeln. Sie schrieb dem Grafen, der, von dem bejahrten, gefährlich tranken Vater abgerufen, eben in seiner Heimath war, und mahnte ihn in der Sprache beleidigter Würde an seine Pflicht. Ein Brief kam, der glühendsten Liebe, der zartesten Achtung voll, — der Graf schilderte das Peinliche seiner Lage, wie er, an das Krankenlager des Greises gefesselt, den Augenblick herbeisehne, der ihm erlaube, von Charlotten ihre Hand, von der Tante Vergebung zu erstehn. Er schlug vor, wenn sein Fernsein länger dauern und Charlottens Zustand ernster werde, die Gekränkte den Augen der Welt durch eine Reise zu entziehen. Die Mittel hierzu wußte er der Tante auf die feinste Weise in die Hand zu spielen.</p><p>Charlotte begab sich aufs Land, in die stille Behausung einer Feundin, die, an einen lutherischen Prediger verheirathet, eben auch ihrer Entbindung entgegensah und die dem Kinde der Freundin, wie dem eigenen, treue, verschwiegene Pflegerin werden wollte. In diesem Hause ward ich geboren. Der würdige Prediger, in das Geheimniß eingeweiht, gab zugleich mir und seiner, wenige Tage später gebornen Tochter Wilhelmine die heilige Taufe. Agathon blieb fern. Seine Briefe waren voll heißer Versicherungen der Liebe und Anhänglichkeit; aber, in grellem Widerspruche mit ihnen, kamen der Tante Gerüchte zu Ohren, die immer mehr Halt und Wahrscheinlichkeit gewannen. Man erzählte, der Graf habe sich am Krankenbette des Vaters mit einer Fürstentochter von unermeßlichem Reichthum ehelich verbunden, die ihm beide Väter schon von früh her zur Gemahlin bestimmt.</p><p>Die Tante wagte nicht, Charlotten zu entdecken, was sie vernommen. Sie meldete Agathon, daß ihm ein Sohn geboren sei. Die Antwort des Grasen, mit keiner Silbe des ihn fesselnden Ehebandes erwähnend, ließ doch zweifellos erkennen, welches Sinnes er sei. Er wies Charlotten und ihrem Neugebornen ein Capital an, viel zu beträchtlich, als daß es bloß vorübergehendem Bedürfnisse bestimmt sein konnte. Die Tante, aufs höchste empört, daß ein Mann sich solcherweise seiner Verpflichtung entledigt glauben könne, widerstrebte der Annahme und Nutzung des Geldes. Endlich siegte doch die Rücksicht auf ihr hohes Alter und Charlottens ganz schutzlose Stellung nach ihrem Ableben über ihren gekränkten Stolz. Charlotte, das liebende und hoffende Mädchen — denn lieben, glauben und hoffen ist dem Weibe nur Eins! — lebte ganz in der Sorge für ihren Neugebornen, sie blühte wieder auf; — da weckte sie ein Brief von Agathon aus ihren Träumen. Er enthielt das offene Geständniß seines Treubruchs. Seit Monaten war er Gatte der ungeliebten, aufgedrungenen Braut; sein Vater lebte noch; die Freude, seinen heißen Wunsch, die Vermählung des Sohnes mit der Erwählten, erfüllt zu sehen, hatte dem hinfälligen Greise neue Lebenskraft gegeben. Keine Hoffnung blieb nun der unglücklichen Charlotte: selbst diejenige, welche Agathon, unzart genug, durchblicken ließ — nach des Vaters Tode seiner Gemahlin Alles zu entdecken und von ihrer Großmuth die Lösung eines, nach solcher Eröffnung auch für sie drückenden Bandes zu erlangen —, diese demüthigende Aussicht wies Charlotte mit edlem Stolze von sich. Sie konnte sich nicht entschließen, dem Grafen zu antworten. Die Tante schrieb. Sie enthielt sich jedes Vorwurfs gegen den Vergifter ihrer letzten Lebenstage; sie sagte ihm kurz: das angewiesene Capital werde seinem Sohn ein unantastbares Eigenthum bleiben; Charlotte selbst zähle den Grafen von jeder Verpflichtung los. Dies — so schloß sie — sei ihr und ihrer Nichte letztes Wort.</p><p>Von dem Grafen ging noch ein Brief voll bitterer Selbstanklage ein. Er blieb unbeantwortet. Nie mehr hat seitdem meine Mutter den Grafen, nie mehr eine Zeile von feiner Hand gesehen.</p><p>Die Tante hatte K . . . verlassen und sich in ein Landstädtchen zurückgezogen. Dorthin rief sie Charlotten zu sich. Meine Mutter mußte ihr das schwere Opfer bringen, mich, ihren Sohn, in der Obhut der Freundin zurückzulassen, und diese treffliche Frau wurde meine erste Pflegerin.</p><p>Charlotte war fern von K . .., aber sie war dort nicht vergessen? Hersfeld, der edle, biedre Hersfeld, den du als meinen Vater kanntest, war Lieutenant in dem Regimente des Generals von Tettenroth, er hatte die Tochter des Hauses von ihrer Kindheit an gekannt, war ihr auch in den späteren Tagen des Kummers, wie des Glanzes, ein anhänglicher Freund geblieben. Er liebte Charlotten, aber, rechtlich wie er war, verhehlte er seine Neigung, bis die eben erlangte Beförderung zum Stabsrittmeister ihm erlaubte, offen mit einer Werbung hervorzutreten. Daß Charlottens Hand jetzt frei sei, hatte ihm das Gerücht zur Genüge verkündet. Er kam nach dem Wohnorte der Damen und entdeckte sich zuerst der Tante. Die Matrone vernahm den Antrag mit stillem Danke gegen die Vorsehung, die ihrem Schützlinge ein kaum noch erwartetes Glück verhieß. Mit ganz andern Gefühlen, fast mit Schrecken, vernahm Charlotte Hersfeld's Werbung. Sie hegte die größte Hochachtung für den edlen Mann, sie hätte ihm ohne Bedenken ihre Hand gereicht; aber das erklärte sie der Tante entschieden — sie fühlte sich unfähig, Hersfelden zu täuschen. Offen und klar wollte sie ihm entdecken, was — Dank der Klugheit der Eingeweihten! — der Welt glücklich verborgen geblieben war. Nehme Hersfeld dann seinen Antrag zurück, so werde sie diese Strafe ihres Fehltrittes mit Ergebung tragen. Die Tante bekämpfte eifrig diese romanhafte Idee, wie sie es nannte; Charlotte, sagte sie, sei auf dem Wege, sich und ihr ganzes Lebensglück einer Grille wegen zu verderben. Hersfeld liebe Charlotten wahr und innig; nach solchem Geständnisse werde er, müsse er allerdings zurücktreten, aber — auf Kosten seines innern Friedens. Dieser bliebe ihm, bei kluger Bewahrung des Geheimnisses, ungetrübt. Charlotte beharrte fest auf ihrem Entschlusse und entzweite sich darüber fast mit der Tante. Aber sie hatte sich in Hersfeld nicht geirrt. Der edle Mann erschrak, als er ihre Mittheilung hörte; aber sein Erschrecken galt nur dem Frevel, der an dem liebenden, vertrauenden Mädchen verübt war. — Nur eine Frage, Fräulein, habe ich zu thun — sprach er — denn nur eine Rücksicht giebt es, die mir gebieten könnte, Ihnen zu entsagen; lieben Sie den Grafen noch? und halten Sie eine Vereinigung mit ihm noch für möglich? Fest und wahr erwiderte Charlotte: Ich habe Agathon geliebt. Aber nach meiner Empfindung kann Liebe sich nur auf Achtung gründen, und meiner Achtung hat sich der Graf für immer unwürdig gemacht. Eine Vereinigung mit ihm ist dadurch Don selbst unmöglich geworden. Fa, könnte ich auch, wenn Agathon frei wäre, meinem Sohn zu Liebe ein Opfer bringen, um ihm vor der Welt einen Vater zu geben, so würde ich doch augenblicklich ein Band wieder lösen, das keine Neigung, nur eine schwere Pflicht mich eingehen hieße. — Hersfeld hörte mit lebhafter Bewegung Charlottens Rede. — Und wenn — begann er — Ihrem Sohne ein Vater würde, nicht vor der Welt allein, ein Vater mit vollem, treuem Herzen? Könnten Sie ihm Ihr Kind zu eigen geben?</p><p>Hersfeld! rief meine Mutter — der Mann, der so zu handeln vermöchte, wäre der großmüthigste Mensch, den die Erde trägt. Aber nein! Es wäre Frevel, ein Opfer anzunehmen, das nur einer Regung beispielloser Seelengröße möglich erscheinen kann, das, in einer Welt wie diese, Tausende der gewichtigsten Gründe verbieten. — Charlotte! sprach Hersfeld mit dem Tone der biedern, offenen Herzlichkeit, der so überzeugend zum Herzen redet — der Mann, der so zu handeln Kraft und redlichen Willen fühlt — er steht vor Ihnen! Aber die Motive seines Handelns suchen Sie viel zu weit. Sie liegen näher, in der innigen, unbegrenzten Liebe für Sie. Hier ist meine Hand. Reichen Sie mir die Ihrige über dem schuldlosen Haupte Ihres Kindes. Es sei uns ein theures Gemeingut!</p><p>Gott! rief Charlotte — was soll ich thun? Kann ich, darf ich Ihr Wort, Ihr unermeßliches Opfer annehmen? Aber nein, Hersfeld, jetzt nicht; heut nicht! Gewähren Sie mir eine Bitte; sie kostet mich viel! In einer Frist von acht Tagen will ich Sie nicht sehen. Dann erst, wenn Sie Alles erwogen, was ich Ihnen nicht vorstellen, was nur Ihr klarer Verstand Ihnen sagen kann, — dann will ich Ihren Bescheid empfangen. Wie er auch ausfalle, ewig werde ich in Ihnen den seltensten, trefflichsten Mann ehren. Zu viel der Gründe sind, die wider den Schritt sprechen; nur zu sehr fühle ich ihr Gewicht!</p><p>Hersfeld ließ sie reden. — Wohlan, sprach er, ich nehme die Frist an. Es geschieht, damit Sie selbst erkennen, daß mein eben gesprochenes Wort kein Ergebniß der Leidenschaft, daß es fest und wohlerwogen ist. Also, in acht Tagen Ihr Ultimatum!</p><p>Mit Erstaunen, mit Rührung hörte die Tante das -Resultat der langen Unterredung. Der bestimmte Tag erschien. Hersfeld hatte die Zeit allerdings in ernster Ueberlegung zugebracht; aber im Ueberlegen allein, wie er sein großmüthiges Vorhaben am ersprießlichsten für mich, den Sohn seiner Wahl, ins Werk richte. Sein Plan war dieser: baldige Erklärung seiner Verlobung mit Charlotten, schleuniger Vollzug der Verbindung, dann eine Reise ins Ausland, wie sie zu jener Zeit eben bei den Neuvermählten Mode wurde; aus der Fremde dann die Anzeige, es sei dem jungen Paare ein Sohn geboren. Mittlerweile sollte ich meiner Mutter zugeführt werden, und Hersfeld, der seine Versetzung in eine entferntere Garnison betreiben wollte, gedachte dann mit Gattin und Kind in ganz veränderter Umgebung wieder aufzutreten.</p><p>Alles ging, wie besprochen, vor sich; Charlotte gab so edlem Andringen nach. Aus der Schweiz erging die Anzeige meiner Geburt, der erste fromme Trug gegen die Welt. Der anfangs auf ein Jahr erbetene Urlaub wurde verlängert. Damals wurden, nach der Erwerbung der neuen Provinzen, neue Regimenter errichtet. Hersfeld erlangte leicht die Versetzung zu einem derselben als wirklicher Rittmeister. In seinem neuen Standquartier, an der äußersten Grenze des Reichs, erschien er nun mit der Gattin und mir, dem fast dreijährigen Knaben, dessen zarter Bau das vorgegebene Alter von zwei Jahren glaublich machte.</p><p>Hersfeld lös'te sein Wort so treu und edel, wie er es gegeben. Er war und blieb der zärtlichste Vater mir und zwei nachgebornen Schwestern. Sie starben in früher Kindheit; ich allein, das fremde Pfropfreis, gedieh und wuchs kräftig auf.</p><p>Der unglückliche französische Krieg vernichtete unser Heer und den größten Theil des Vermögens, das meinem theuern Vater durch Erbschaft zugefallen war. Mit dem Reste desselben kaufte er das Gütchen, das du, alter Freund, oft mit mir in den Ferien besuchtest. Mein Vermögen — jene Abfindung, die mein leiblicher Vater dem verleugneten Sohne einst hingeworfen, war ungeschmälert verblieben, und so erhielten mir es meine treuen Eltern fort und fort. Mit sechzehn Jahren, in Wahrheit siebenzehn, trat ich in das Regiment ein, in welchem der brave Hersfeld nach der Wiedererrichtung unseres Heeres als Oberstlieutenant angestellt worden war.</p><p>Der Krieg von 1812 entriß uns den Vater. Als Oberst und Führer einer Brigade fiel er in Mosaisk, im Kampfe — leider — für eine Sache, der er nur aus Pflicht, nicht aus Neigung diente. Mir fiel ein schöneres Loos. Unser Regiment war unter den ersten, die den Kampf für Deutschlands wahre, heiligste Interessen eröffneten. Der Name des Tapfern, den ich Vater nannte, diente mir zur Empfehlung. Ich machte ihm keine Schande. Auf dem ersten Schlachtfelde eroberte ich mir den Offiziersrang, bei Leipzig dieses Kreuz, und als Adjutant unsers braven Generals, der, Hersfeld's Freund und Waffenbruder, mich, den Sohn des Edlen, natürlich liebte, kehrte ich in die Garnison zurück.</p><p>Kurz war die Zeit der Wiedervereinigung mit der trefflichen Mutter, der General rief mich bald von Neuem in seine Nähe. Er war zu dem Monarchen-Congresse in Wien beordert. — Hier nun, Freund, nahete der Wendepunkt meines Lebens; der Augenblick kam, der in mein klares, lebensfrohes Gemüth zuerst den unseligen Zwiespalt warf, den Kampf zwischen Lüge und Wahrheit.</p><p>Nettler! du kennst die Geschichte jener Tage; du weißt, wie Europa damals alle Strahlen des Glanzes, den Rang, Größe, Reichthum und Schönheit gewähren, in den Mauern der Kaiserstadt, gleichsam in einen Brennpunkt vereinigt sah. Glaube mir, es ist wahr, was alle Augenzeugen versicherten: nie wohl hatte die Welt eine Versammlung, wie diese, gesehen.</p><p>An diesem strahlenden Firmamente ging mir der stille, freundliche Stern der Liebe und doch — ach! — zugleich der Stern meines Unglücks auf. Ich sah meine Adele! Ihr Vater, zu jener Zeit bevollmächtigter Minister des . . . . schen Hofes machte ein glänzendes Haus, seine siebzehnjährige reizende Tochter repräsentirte, da der alte Herr schon damals Wittwer war, mit unbeschreiblicher Anmuth die Gebieterin dieses Hauses. Ich, der aussichtslose, wenig begüterte Lieutenant, wagte begreiflicherweise kaum mein Auge zu der Tochter des Ministers zu erheben, und doch schlugen, vom ersten Anblicke an, alle Fibern meines Herzens nur für sie. Der Minister zeichnete uns Offiziere sichtlich aus; mein General, ihm von früher her bekannt, hatte sich seiner besondern Gunst zu erfreuen. Kurz — Alles begünstigte eine Annäherung an Adelen, die mir sonst wohl ewig fern geblieben wäre. Schöne, herrliche Stunden! jene kleineren gewählten Abendzirkel bei dem Minister, denen ich, als geordneter Attache meines Chefs, stets beiwohnen durfte. Du weißt, Nettler, in früherer Zeit füllte ich in solcher Umgebung meinen Platz schon aus. Der General war es, der zuerst meinen Augen den Himmel der Hoffnung öffnete. Er that dies in seiner biedern soldatischen Weise. Seine Worte, mit denen er mich eines Abends anredete: drauf, drauf! ein Husarenoffizier muß Kopf und Herz haben! klangen mir wie begeisternder Trompetenruf. Kopf und Herz hatte ich damals wohl; ich besaß noch den kecken Muth der Jugend. Ich beobachtete Adele, ihren Vater — und — denke dir meine Seligkeit! — mir schien es, als habe auch Adele meine stille Neigung wahrgenommen, nicht gleichgültig wahrgenommen, als sei der Vater mir nicht abgeneigt. Einmal kühn im Hoffen, ward ich es auch im Wagen. In einem unvergeßlichen Augenblick, wo der Zufall mich begünstigte, empfing Adele mein Geständniß, ich ein Wort der Erwiderung; ein Wort nur, in der zurückhaltenden Sprache des feinsten Anstandes, aber — es war nicht verneinend. Ich bat den General um sein Fürwort bei dem Minister. Der alte Herr schickte mich mit solchem Anliegen zu allen Teufeln; aber ich kannte meinen Mann. Er ebnete mir die Wege, und sie führten zum Ziele. Mein Antrag fand bei dem Minister eine unverhofft gütige Aufnahme. — Ich habe es mir, sprach der würdige Mann, zum festen Gesetz gemacht, nie einer Neigung meiner Tochter entgegenzutreten, wenn der Gegenstand dieser Neigung ein achtbarer und ebenbürtiger Mann ist. Ueber Beides stellt mich das Zeugniß eines Ehrenmannes, Ihres Chefs, völlig zufrieden. Mein Wort also haben Sie. Mit meiner Tochter sich zu einigen, setzte er lächelnd hinzu, ist Ihre Sache. Aber — nahm er noch einmal das Wort — zur völligen Ratification des Allianz-Tractats fehlt ja noch der Beitritt einer wichtigen Macht, Ihrer Frau Mutter. Wie steht es damit?</p><p>Ich ergoß mich in der beredtesten Schilderung des Entzückens, mit welchem die gute Mutter die Kunde eines Glückes empfangen würde, das mir selbst noch vor kurzem unerreichbar erschienen sei. — Recht gut und schön! sprach der Minister, aber — darum bitt' ich — bis die Zustimmung Ihrer Frau Mutter eingeht, bleibt das Bündniß ein geheimes und unter den contrahirenden Theilen Alles im statu quo. Darauf Ihr Wort! Nur Ihr würdiger General ist ausgenommen.</p><p>Ich gelobte Alles, eilte im Freudentaumel nach Hause und schrieb der Mutter einen langen Brief —, o es war ein Hymnus! Oft schon hatte ich in früheren Briefen Adelens erwähnt, sie hoch belobt und gepriesen, aber so, wie der Erdenwanderer die unerreichbare Sonne preist. Jetzt nannte ich sie mein!</p><p>Ich blieb, wie zuvor, häufiger Gast in des Ministers Hause, aber, treu dem gegebenen Worte, hielt ich mich streng in den vorgeschriebenen Schranken. Ich brachte das schwere Opfer gern; denn überschwänglich lohnte mir mancher seelenvolle Blick der Augen, in denen ich damals schon so deutlich zu lesen wußte. Auch der Minister erkannte meine Selbstbeherrschung gütig an. — Aber Posttag auf Posttag verging; der ersehnte Brief von der Mutter kam nicht.</p><p>Einmal fragte der Minister leichthin, ob ich keine Nachrichten von Hause hätte; ich mußte traurig verneinen. —</p><p>Endlich kam ein Brief. Ich war eben im Begriff, mit dem General auszureiten zu einer fête champêtre, an welcher auch Adele theilnehmen sollte. Einen Fuß schon im Bügel, erbrach ich hastig den Brief, las ihn mit glühender Erwartung: er war herzlich, wie alle, der innigen mütterlichen Liebe voll, aber — kein Wort des Segens zu meinem Bunde; in düsterer, undeutsamer Besorgniß schrieb die Mutter:</p><p>Vernimm meine Bitte, meine Warnung, wenn es noch Zeit ist! Binde dich nicht! Eile zu mir! höre mich, höre, was ich der Feder nicht anvertrauen kann!</p><p>Der General kam, als ich, bei meinem Pferde stehend, den räthselhaften Brief noch in der Hand hielt. In der ersten Bestürzung reichte ich ihm selben wortlos hin. Der Alte las und schüttelte das Haupt.</p><p>Ich kenne doch, sprach er, Ihre Mutter als eine gescheide Dame, aber aus dem Dinge kann ich nicht klug werden. Was kann da zu bedenken sein? Und warum nicht glatt mit der Sprache heraus? — Nun, wir müssen fort. Ueberlegen wir unterwegs! —</p><p>Wir ritten hinaus, ich still grübelnd, der General laut grollend und sich in Vermuthungen erschöpfend. Am Ende blieb er dabei stehen, meine Mutter müsse mir eine Braut bestimmt haben, und meine Wahl durchkreuze ihren Plan.</p><p>Ich sollte ihm sagen, ob so etwas denkbar, ob ich vielleicht schon irgendwie gebunden sei. Das konnte ich dreist verneinen. Nun, sprach der General, da ist nicht ins Klare zu kommen. Sie müssen selbst hin. Jetzt kann ich Sie nicht entbehren; aber in vierzehn Tagen will ich Sie freimachen. So lange halten Sie den Minister hin.</p><p>Wir waren ans Ziel gekommen. Adele war, wie immer, die Königin des Festes. Und sie, der Alles huldigte, wußte mir, unter dem Schleier der edelsten, feinsten Haltung, so viele beglückende Zeichen ihrer Neigung zu geben. Nettler! — ich litt Höllenpein. Hier fühlte ich, was es heißt, Selbstbeherrschung üben. Aber mit diesem Tage sollte meine Qual nicht enden, erst beginnen. Der Minister fragte mich nicht wieder, aber von dem General hörte ich, daß er einiges Befremden über die verzögerte Antwort geäußert habe. Ich bemerkte — oder glaubte zu bemerken —, daß der Minister zurückhaltender, Adele ernster, gemessener in ihrem Betragen wurde. Meine Pein hatte ihren Gipfel erreicht. Da kam mir ein Gedanke, der erste, den der Geist der Lüge mir eingab. Ich ging zum Minister und sagte ihm, meine Mutter habe geschrieben; sie äußere Bedenken gegen eine Verbindung, wo Rang und Vermögen so ungleich sei; sie halte meine Hoffnung auf Adelens und ihres Vaters Jawort für eine voreilige.— Dies oder Aehnliches war's, was ich vorbrachte; denn in dieser Art deutete ich selbst mir die Warnung der Mutter. Der Minister hörte mich ruhig und gütig an.</p><p>Herr von Hersfeld, sprach er, meiner Tochter Neigung für Sie ist Ihnen bekannt, und auch ich bin Ihnen, wie Sie wissen, wohlgesinnt. Dieses Schweben und Schwanken aber muß enden. Ihre Mutter ist eine kluge, noble Frau; so schildert sie der General, und was sie da anführen, spricht eben dafür. Die Bedenken Ihrer Frau Mutter sind nicht zu verwerfen, sie kennt mich und meine Tochter nicht. Adele soll, wenn's Gottes Wille ist, in Ihre Familie treten; die Mutter ihres Gatten wird ihre Mutter. Und kurzum — wo sich's um Lebensglück handelt, da sind kleinliche dehors vom Uebel. — Adele soll schreiben.</p><p>Ich war fast gedemüthigt von so viel Güte. Wie konnte ich widersprechen? Adele schrieb. Ich habe den Brief gelesen: ihr schönes, kindliches Gemüth sprach sich ganz darin aus. Dieser Brief mußte Alles ausgleichen. Zwei Posttage vergingen — keine Antwort kam. Der General, welchem ich Alles mitgetheilt hatte, ward unruhig. Da ist mehr dahinter, sprach er, als wir Alle denken. Reisen Sie! ich will sehen, wie wir's einrichten.</p><p>Am dritten Tage war ich reisefertig. Ich durfte vom Minister, von Adelen Abschied nehmen. Ein feierlicher Augenblick! Wir Alle schienen zu ahnen, daß ein dunkles, unheimliches Verhängniß uns bedrohe. Aber kein Zweifel, kein Argwohn gegen mich kam in diese edeln Seelen.</p><p>In meiner Wohnung fand ich ein Schreiben von Hause. Ein großes Couvert; aber die Adresse war nicht von der Mutter Hand. Das Siegel war ein gerichtliches, das bekannte Amtssiegel unsers Justitiars.</p><p>Nettler! ich wußte Alles, ehe ich das Siegel lös'te. Ich hatte die Mutter verloren. Aber nein! nicht Alles! Ich ermaß noch nicht den ungeheuren Verlust, den dieser Brief mir verkündigte. Wohl war es die Todesbotschaft; die Mutter war an demselben Tage verschieden, an welchem ich Adelens Brief absendete. Dieser lag, noch uneröffnet, bei, weil man mein Petschaft, mit dem ich ihn verschlossen, erkannt hatte. Das Couvert enthielt noch ein versiegeltes Papier, von der Mutter selbst an mich überschrieben, ein Aufsatz, vor Jahren begonnen, mit ersterbender Hand in den letzten Stunden von der Verschiedenen vollendet — Nettler, es war die Geschichte, die ich dir erzählte.</p><p>Sieh! hier ist das Blatt, das mir mehr als die Mutter allein, das mir den Vater, den Namen, meine ganze Existenz in der Welt raubte. Ich war ein Nichts! mein ganzes bisheriges Dasein ein Trug! Höre nun die letzten Worte der Sterbenden:</p><p>Mein theurer Sohn! ich habe eine schwere Pflicht erfüllt, indem ich dir das Geheimniß entdeckte, welches jetzt, da ich dies schreibe, keinen sterblichen Mitwisser hat. Die treuen Pfleger deiner ersten Lebenstage haben es mit ins Grab genommen, wie die Tante und Er, der dein Wohlthäter, mein rettender Engel war. Dir lasse ich mein Bekenntniß zum Erbtheile. Mache davon den Gebrauch, den du angemessen findest. Aber höre den Rath deiner sterbenden Mutter. Es kann Gebot der Klugheit sein, die Welt zu täuschen; sie hat dir nicht gehalten, was sie dir an deiner Wiege versprach. Aber deine edle Braut täusche nicht. Vertraue ihr, wie ich Hersfeld vertraute. Verwirft sie dich nach dem Bekenntnisse, dann hat sie dich nie geliebt; denn, Wilhelm! das liebende Weib achtet nur des Mannes innern Werth, nicht Rang und Namen. Ob du gleiches Vertrauen ihrem Vater schenken darfst, das prüfe wohl! Männer denken und empfinden anders. Wenige sind der Seelengröße eines Hersfeld fähig.</p><p>Warum ich den Schleier hob, der das Geheimniß deiner Geburt verhüllte? Warum ich dich nicht in der wohlthätigen Täuschung dahingehen ließ? O, mein Sohn, einen schweren Kampf bestand ich, ehe ich mich entschloß, dir den Schleier zu lüften. Ich fühle es, wie furchtbar dich diese meine letzten Worte erschüttern, wie sie dir vielleicht lebenslang das Andenken an deine unglückliche Mutter vergiften werden. Aber, theurer Wilhelm! laß mich Alles sagen.</p><p>Ich träumte für dich eine Zukunft, bei welcher das unselige Geheimniß bewahrt bleiben konnte. Du solltest, dachte ich, heimkehrend in das mütterliche Haus, meine Wilhelmine, deine Milchschwester, finden, das brave, bescheidene Mädchen, meine treue Genossin in guten und bösen Tagen. War dein Herz frei, wie das ihre, gewiß, ihr hättet, auch unbewußt des Bandes, das euch in früher Kindheit vereinte, einander liebgewonnen. — O, Wilhelm! Bei diesem Bunde — es war mein liebster Gedanke — kamen nicht Ahnen noch Stammbaum in Frage. Der Himmel wollte es anders. Er ließ dich in der Fremde die Tochter eines erlauchten, hochangesehenen Hauses finden; in dieser Sphäre drohte deiner Abstammung eine Probe, die du nicht bestehen konntest.</p><p>Sieh, Nettler! — was die Mutter mir hier sterbend verkündete, es hat sich erfüllt.</p><p>Doch laß mich in meiner Erzählung fortfahren. Vergebens würde ich versuchen, dir die Empfindung zu schildern, mit welcher ich den Brief, mein bürgerliches Todesurtheil, las. Noch lange starrte ich, erloschenen Auges, das verhängnißvolle Blatt an, irr und dumpf, gedankenleer, keines Entschlusses fähig. Ich legte mich nieder, aber der Schlaf floh meine Augen. Ich suchte mir einzureden, Alles könne, müsse ja nur ein wüster Traum sein, erwachend würde ich ihn von mir schütteln.</p><p>So log ich mir selbst den Schlummer vor, den ich doch vergebens herbeisehnte. Der Morgen kam, mit ihm die klare Besinnung! Gott — es war Gewißheit, Alles, Alles schrecklich wahr! — Ein Entschluß mußte gefaßt werden. Ich schrieb dem General, meldete ihm den Tod der Mutter und erklärte mich selbst krank, unfähig, ihm die Botschaft persönlich zu überbringen. Einige Stunden später gewann ich Muth zu einer gleichen Anzeige an den Minister. Ich schloß das Schreiben des Justitiars und Adelens uneröffneten Brief bei; so war ja das Ausbleiben der Antwort erklärt. Was weiter? Das wußte ich selbst noch nicht. In Kurzem erschien der wackere General, er brachte gleich den Arzt mit. Mein Vorgeben war kein unwahres gewesen. Der Doctor fand mich im heftigsten Fieber. Ich mußte mich ins Bett legen. Nachmittags kam der Minister. Seine Theilnahme, seine väterliche Herzlichkeit rührten mich zu Thränen. Er sprach lange mit dem Arzte. Dann trat der Greis zu mir, faßte meine Hand und sprach: Lieber Sohn! — es war das erste Mal, daß er mich so nannte — Sie sind kränker, als Sie glauben. Ich werde meiner Adele eine traurige Botschaft zu bringen haben. Sie ist untröstlich, die Stunden des Kummers nicht mit Ihnen theilen zu können. Oder — wäre es Ihnen lieb, sie zu sehen?</p><p>Wie ein Himmelsblitz fuhr das Wort durch meine umnachtete Seele. Sie sehen! rief ich außer mir, — ja, sie sehen — und dann sterben — sagte ich leise zu mir selbst.</p><p>Der alte Graf ging. Am folgenden Tage kam er wieder; die Gemahlin des Generals begleitete ihn, und — Adele! Nie vermöchte ich die Scene zu schildern. Adele war die Güte selbst; aber jedes Wort des herrlichen Mädchens, jeder Blick aus ihren treuen Augen schnitt wie Schwerter in meine Seele; ich fühlte, ihr entsagen, sei unmöglich.</p><p>Meine kräftige Natur überwand die Macht des Fiebers. Aeußerlich war ich genesen; die Gluth, welche in meinem Innern fortwüthete, entdeckte kein Arzt, stillte kein heilender Trank.</p><p>Napoleon entfloh von Elba, und sein Wiederauftreten in Frankreich rief die Monarchen vom unfruchtbaren Federkriege zum ernsteren neuen Kampfe gegen den Feind des Weltfriedens. Auch meinem aufgeregten Gemüthe gab dieses Ereigniß die Fassung wieder, nach der ich vergeblich rang. Jetzt sollte ich Mann, Soldat sein. Der General hatte den Befehl zur ungesäumten Abreise erhalten, aber im Drange ernster Tagesgeschäfte vergaß er, stets besonnen und umsichtig, der theuersten Angelegenheit seines Schützlings nicht. Ich müsse, hieß es, den Minister jetzt um förmliche Declaration meiner Verlobung mit Adelen bitten, ein Zögern sei nicht zu dulden, da unser Verhältniß durch die Besuche des Ministers und der Tochter in meiner Wohnung eine Art von Publicität erlangt habe. Ich sah dies nur zu wohl ein. Aber was thun? Dem Rathe der Mutter folgen, Adelen Alles entdecken? Ich war des Willens. Ich wollte handeln, wie meine Mutter gehandelt, als sie dem edeln Hersfeld ihr Geheimniß vertraute.</p><p>Nettler! ich wollte — aber der Wille ward nicht zur That. Ich dachte an den Minister. Adelens war ich sicher; aber — durfte sie, was ich ihr sagte, dem Vater verschweigen? sie, die fromme, kindlich ergebene Tochter! Und mich dem Minister entdecken, dem edeldenkenden Greise, der aber doch so fest an den Vorurtheilen seines Standes hing? Unmöglich! Adelens Herz konnte mein bleiben, aber ihre Hand blieb mir verloren. So rang ich im Kampfe zwischen Reden und Schweigen.</p><p>Der General, den mein Zögern ungeduldig machte, hatte statt meiner das Wort bei dem Minister angebracht. Adelens edler Vater lobte mein Zartgefühl, so nannte er unverdienter Weise mein Zurückhalten mit der Bitte in dieser ernsten Zeit — , die Verlobung wurde gefeiert, still und würdig, wie es die Trauer erforderte, ebenso geräuschlos geschah die Bekanntmachung, und am folgenden Tage befand ich mich mit dem General auf der Reise ins Standquartier.</p><p>Die Mobilmachung der Armee verzögerte sich; ich gewann noch Zeit, nach dem Gute der Mutter zu reisen und der Eröffnung ihres Testaments beizuwohnen. Es war eine kurze Verordnung voll Liebe und Wohlwollens; mehr nur eine Bitte an mich, ihren Alleinerben, mir einige Vermächtnisse an ihre letzte Umgebung ans Herz legend. Auch Wilhelmine, meiner Pflegeschwester, war ein Legat beschieden. Erst jetzt fiel mir ein, zu fragen, wo sie sei. Der Justitiar sagte mir, Wilhelmine habe kurz vor meiner Ankunft das Gut verlassen und sich zu Verwandten in einer entlegenen Stadt begeben. Ich dankte ihr im Stillen für diese Entfernung; denn nur mit peinlichem Gefühle hätte ich ihr begegnen können. Das Vermächtniß der Mutter sandte ich ihr mit einigen herzlichen Worten zu; ich erhielt eine dankbare Antwort, sie selbst habe ich niemals wiedergesehen.</p><p>Das Gut habe ich, wie du weißt, verkauft und so jedes Band zwischen mir und dem Lande meiner Jugend zerrissen.</p><p>Ich kam zur Armee, zum Regimente, den Kameraden ein Räthsel. Sie, die von dem glücklichen Sterne wußten, der mir in Wien aufgegangen war, fanden meinen Ernst, mein sinnendes, zurückgezogenes Wesen unerklärlich. Wir fochten bei Waterloo: Tausende um mich her mähte die Todessichel nieder, mich ließ sie unberührt, mich, der ich, ohne mir selbst es zu gestehen, oft den Tod suchte — o, nur der Tod konnte ja die Verwicklung lösen, die ich zu entwirren nicht den Muth hatte.</p><p>Wir zogen zum zweiten Male in Paris ein. Mit Adelen und ihrem Vater wechselte ich unausgesetzt Briefe; Gott! und die Briefe von ihr sprachen nur liebende Sehnsucht aus nach dem Tage, der mich nach Deutschland zurückführen, der uns vereinigen würde. Und wie sah ich diesem Tage entgegen! Mit heißem Verlangen bald und bald mit dem bangsten Zagen!</p><p>Von Neuem begann mein innerer Kampf; tausend Pläne durchkreuzten sich in meinem Hirne. Ich wollte, es koste was es wolle, meinen unnatürlichen Vater aufsuchen und, fände ich ihn lebend, zur Anerkennung des verleugneten Sohnes zwingen. — Zu Adelen wollte ich eilen, ihr Alles gestehen und dann auf ewig fliehen. — Dann wieder wollt' ich sie mit mir flüchten in ein Land, wo kein Vorurtheil Herzen von einander reißt. — Alles eiwog ich, Alles verwarf ich wieder.</p><p>Endlich drängte die Zeit. Wir kehrten ins Vaterland zurück! ich war mit Adelen wieder vereint. Beim Anblick des reizenden, liebenden Mädchens verstummte jede Mahnung des Gewissens, sank aller Muth zu dem bedenklichen Worte. Ich schwieg; ich gab ihr an heiliger Stätte den erborgten Namen. Ich gab ihn den Kindern, die Adele mir gebar. Jahre sind verflossen, aber der Feind in meinem Innern ruht nicht. Er schreckte mich oft aus nächtlichem Schlummer auf. Oft mahnte mich eine Stimme, ihr noch jetzt Alles zu sagen. Ich habe sie übertäubt, diese Stimme — oder nein! ich habe ihr Schweigen geboten aus Ueberzeugung. Wenn je, so sind bei mir die Worte des Dichters Wahrheit:</p><p>Heiß mich nicht reden, heiß mich schweigen;</p><p>Denn dies Geheimniß ist mir Pflicht.</p><p>Pflicht gegen Adelen, gegen meine Kinder. Nicht mich allein vernichte ich, wenn ich rede, auch sie, deren Schicksal ich an das meine kettete.</p><p>Hersfeld hatte geendet. Auch Nettler beharrte lange in dumpfem Sinnen.</p><p>Endlich nahm er das Wort. Du hast Recht, Freund, unbestreitbar Recht. Das Geheimniß ist dir Pflicht. Aber das ist auch die Frage nicht, um die es sich handelt; wir haben uns weit verloren von dem Punkte, von welchem wir ausgingen. Es steht eine positive Thathandlung in Frage: Du sollst deine Abstammung documentiren. Cellini's Wittwe vor dem Richter; Nettler vor dem Pfarrer. — Das ist dein Fall!</p><p>Nettler! fiel Hersfeld ein, verfolge die Parallele nicht. Laß uns enden! —</p><p>Wohlan, sagte Nettler, überlegen wir die Sache weiter. Guter Rath kommt morgen. Ich wiederhole es: die Sache ist kritisch, aber eben noch nicht zum Verzweifeln.</p><p>Die Männer trennten sich. Hersfeld war in einer sonderbaren Stimmung. Sein erstes Empfinden war ein wohlthuendes; er fühlte sich erleichtert in dem Bewußtsein, ein Zweiter kenne seine Sorgen, helfe sie tragen. So bildet sich der ermüdete Wanderer ein, er trete leichter und sicherer auf, wenn er den stützenden Stab gefunden. Nur im Hintergrunde seiner Seele lagerten sich düstere, beängstigende Zweifel, wie Wetterwolken; der Gedanke blitzte dann und wann hervor, ob der mitwissende Rathgeber mit der Kundgebung des bedenklichen Geheimnisses nicht zu theuer erkauft sei.</p><p>Er wies den peinigenden Gedanken von sich und fand bald den wohlthätigen Schlummer.</p><p>Aber sein Erwachen aus diesem Schlummer war ein schreckliches. Die Begegnisse der Nacht traten ihm in ihrer nüchternen, nackten Klarheit vor die Seele, und er erbebte in dem Bewußtsein des Verraths, den er an sich begangen.</p><p>Welcher Dämon, sprach er zu sich selbst, riß mich zu diesem unbesonnenen Vertrauen hin? Ein Geheimniß, an welchem Ehre und Existenz hängt, einem Nettler preisgegeben! Welche Bürgschaft habe ich für seine Treue? er bediente mich redlich in Geschäften des Alltagslebens, es ist wahr. Aber dies ist die Treue des Miethlings, Klugheit und eigenes Interesse bedingen sie. Wehe, wenn sein Interesse mit dem meinigen in Conflict geriethe! Und selbst, wenn er das Anvertraute bewahrt, wie demüthigend diese Gemeinschaft mit einem Manne, der mir ohnedies schon näher trat, als es hätte geschehen sollen! Verstört und innerlich zerrissen eilte der Baron ins Freie. Absichtlich vermied er die Begegnung mit Nettlern, als wäre es noch möglich, die Schranke wieder herzustellen, die sie trennen sollte. Nur bei Tische sahen sie einander; beide in Gedanken, obwohl sehr verschiedener Art, vertieft. So gingen einige Tage hin. Nettler berührte den Gegenstand des nächtlichen Gesprächs mit keiner Silbe; Hersfeld, einerseits zufrieden damit, fühlte sich doch beängstigt durch Nettler's Schweigen, weil er sich die Beweggründe desselben nicht klar machen konnte.</p><p>Ein Brief des Kanzlers gab die Veranlassung, daß Hersfeld selbst das Schweigen brach. Der Kanzler schrieb, das Stift erfordere unerläßlich ein förmliches Taufzeugniß des Barons von Hersfeld, Vaters des Recipienden. Es sei sehr zu wünschen, daß bald ernstliche Schritte geschähen. Der Kanzler bot seine Vermittlung im gesandtschaftlichen Wege an und bat nur um genaue Mittheilung, ob Hersfeld in der Stadt St. Gallen, und in welcher Kirche, oder etwa in einem Nebenorte des Cantons getauft sei.</p><p>Lies den Brief, sprach Hersfeld, und reichte ihn Nettlern hin.</p><p>Nettler las ihn mit Aufmerksamkeit. Dann begann er: Nun, Freund, was willst du thun?</p><p>Nichts, sprach Hersfeld kurz und scharf. Ich will versuchen, dem Kanzler die ganze Idee von der Präbende auszureden.</p><p>Ausreden? lieber Freund, so weit ich deinen Herrn Schwiegervater kenne, wird das nicht so leicht sein. Die Schwierigkeiten können ihm ja auch nicht in dem Lichte erscheinen, wie dir und mir. Lassest du dich säumig finden, dann nimmt er die Sache auf sich, und dann —</p><p>Nun? dann?</p><p>Können Schwierigkeiten anderer und schlimmerer Art entstehen, deren Folgen ganz unabsehbar sind.</p><p>Du hast Recht, und was ist also deine Meinung?</p><p>Wir dürfen uns nicht säumig finden lassen, wir müssen handeln.</p><p>Handeln? Wie?</p><p>Einen legalen Taufschein schaffen; das heißt: in legaler Form.</p><p>Was nennst du schaffen? Willst du ein falsches Document schmieden?</p><p>Nein, Lieber. In dieser Branche der Schmiedeprofession bin ich nicht bewandert. Aber — um bei dem Bilde stehen zu bleiben: Wir müssen vor die rechte Schmiede gehen.</p><p>Nettler! die rechte? Wo wäre die zu finden?</p><p>Lieber Freund, laß uns nicht um das Wort: die rechte — rechten. Ich meine die Schmiede, aus welcher die Taufzeugnisse der Christenkinder hervorgehen, die in der berühmten Abtei zu St. Gallen das heilige Wasser empfingen. Kennst du nicht den Abt von St. Gallen? — Ein stattlicher Herr; nur schade, sein Schäfer war klüger als er.</p><p>Den aus Kaiser Rudolfs Zeiten? fragte Hersfeld mit bitterem Lächeln.</p><p>Nun gut, den kennst du. O, sein derzeit fungirender Amtsfolger ist, wie jener, ein seelengutes, kugelrundes Pfäfflein. Sein Wahlspruch ist: Leben und leben lassen. Item : er nimmt Raison an.</p><p>Was? Kennst du den Geistlichen in St. Gallen?</p><p>Nicht in specie ! aber in genere. Heißt zu Deutsch — um wieder den guten Bürger zu citiren — ich kenne die Pastöre.</p><p>Nettler! dein Rath geht aus freundschaftlicher Gesinnung hervor. Ich achte die Quelle — aber der Rath ist verwerflich. Mißbrauch des Siegels der Kirche zu einem Betruge!!</p><p>Was nennst du Betrug?</p><p>Betrug nenne ich jede hinterlistige Täuschung, die meinen Vortheil befördern soll.</p><p>Gut, sehr gut! Die Definition ist philosophisch und juridisch richtig, recht prägnant sogar. Aber — wenn du sie anwendest —</p><p>O, ich verstehe dich. Meine ganze Existenz ist ein steter, fortgesetzter Betrug. Ich lüge mit jedem Federstriche, der den Namen Hersfeld schreibt. Nenne Das Vergehen; ich widerspreche dir nicht. Aber — es ist mein Vergehen. Ich werde einst einem Richter darüber Rechenschaft geben, der — so hoffe ich — mir ein milderes Urtheil sprechen wird, als Menschen hienieden, die wieder nur nach Menschensatzung entscheiden. Allein noch warb ich Keinen zum Theilnehmer dieses Vergehens.</p><p>Du warbst Keinen; wohl! Aber wie, wenn sich ein Freiwilliger fände, ein Freiwilliger im wahren Sinn des Worts, der das Unternehmen für dich wagte, es wagte in der festen Ueberzeugung, daß, was die Ruhe deiner Familie sichert, trotz allem abstracten Gebot und Gesetz, nur erlaubt, ja pflichtmäßig sei; stießest du den Freiwilligen von dir?</p><p>Nettler! höre auf. Sieh! hier stehe ich auf dem Punkte, auf welchem deine arme Wittwe Cellini stand.</p><p>Ganz richtig. Ich sagte es neulich schon. Es ist fast derselbe Fall. Und gewiß, genau so, wie damals, wäre ich auch wieder zu handeln entschlossen. Freund! In Wahrheit vereinigt sich Alles aufs Günstigste, um dich der Sorge zu entheben. Eine seltene Fügung des Zufalls — oder — nennst du's lieber Vorsehung? Mir einerlei: den Zufall gab die Vorsehung. Zum Zwecke muß ihn der Mensch gestalten.</p><p>Wie meinst du das? fuhr Hersfeld auf.</p><p>Theurer Freund! das fassest du nicht? Denkst du nicht an die große Expedition, die du soeben nach Helvetien, dem Vaterlande classischen Rindviehs, senden willst, um deine Heerden zu remontiren? Laß den Monsieur Soltmann junior, das bornirte Muttersöhnchen, hier! stelle mich an die Spitze des Unternehmens! — St. Gallen liegt im Lande Helvetia. — Fassest du's nun?</p><p>Wie? nahm Hersfeld überrascht das Wort — du wolltest statt des jungen Soltmann nach der Schweiz gehen? Deine Geschäfte erlaubten —?</p><p>Meine Geschäfte? Freundchen, ist denn die große Expedition kein Geschäft? Das meine ist — zu wirken, zu schaffen; gleichviel, was und wem. Aber wem diene ich wohl lieber als dir?</p><p>Das wäre im Ernste zu überlegen, sprach Hersfeld, von dem neuen Gedanken lebhaft angeregt. Aufrichtig gesagt, ich hatte selbst schon Aehnliches im Sinne; denn dein rationeller Blick gilt mir mehr, als Soltmann's beschränkte Erfahrung. Ich wagte nur nicht, dir den Vorschlag zu machen.</p><p>Wohl! ich bin's ja, der ihn macht und zugleich ambabus acceptirt.</p><p>Indeß möchte ich noch erst Einiges mit dem Kanzler besprechen.</p><p>Hoffentlich doch nur wegen des vierfüßigen Gegenstandes meiner Mission? Der geheime Artikel bleibt wohl am besten ganz unter uns. Ich würde in deiner Stelle des Herrn Kanzlers Excellenz nicht einmal ahnen lassen, daß die Taufscheinsangelegenheit durch mich geht.</p><p>Lieber Nettler! diese Angelegenheit laß ganz beruhen; ich bitte dich darum. Der Kanzler soll wissen, was ihm zu wissen frommt, daß du dich gehörigen Orts um das fragliche Zeugniß bemühet, daß du den Taufort nicht erforschen können; dann wird er sich zum Ziele legen, und die Sache ist begraben. Dies ist mein Entschluß, dies laß dir zur Richtschnur dienen. Laß dieses Gespräch über den unseligen Gegenstand unser letztes sein.</p><p>Nettler blieb allein. Diese Angelegenheit laß ruhen, wiederholte er sich im Stillen, das heutige Gespräch soll das letzte sein. Aha, ich hab's verstanden! Die Götter geben den Staubgebornen ihren Willen nur durch Winke zu erkennen. — Die Götter der modernen Welt sind die Bevorrechteten; wir, der Demos, sind die Erdenwürmer. Wohl, Karl Sebaldus Nettler! du hast deine Rolle begriffen.</p><p>Der nächste Sonntag schon sah auf dem Schloßhofe zu Rudolsau eine Karavane wohlgekleideter Bursche auf tüchtigen Landpferden versammelt. Die kleine Schwadron wartete nur ihres Führers, der auch bald erschien und das ihm bestimmte Roß, einen hübschen, hochbeinigen Engländer, bestieg. Der fliegende Advocat — denn er war es — gefiel sich gar wohl in dem knappen Reitanzuge, und gewandt schwang er sich in den Sattel.</p><p>Fort gings im Galopp durch die Dorfgassen, in guter, wenn auch nicht eben kriegerischer Ordnung. Eine leichte Reisekalesche und zwei handfeste Bauernwagen folgten, langsamen Schrittes, dem Zuge der Reiter.</p><p>Das war die Expedition, mit welcher Nettler die Mission des Gutsherrn vollführen sollte. Er führte sein Häuflein den weidenbepflanzten Landweg hinaus dem Baron entgegen, der von einem Besuche in der Nachbarschaft zurückkehren und dem, nach schon genommenem förmlichen Abschiede, jetzt noch ein Hurrah gebracht werden sollte. Bald kündigte eine Staubwolke, aus der die Blässen der bekannten Füchse hervorblickten, den nahenden Wagen an. Nettler stellte seinen Trupp in Schlachtordnung, und mit dem Anstande eines rapportirenden Chefs sprengte er an den Schlag des Wagens. Hersfeld kannte nicht ohne Lächeln die Grandezza seines magister equitum betrachten ; Nettler empfahl sich der Baronin artig, empfing freundliche Wünsche, und der kleine Adolar rief ihm fröhlich zu: uns Allen bringst du etwas mit; dem Vater, der Mutter, Mathilden und mir; mir aber das Beste! — Ja wohl, entgegnete Nettler mit einem beziehungsvollen Blick auf den Baron, dir das Beste, mein lieber Adolar! Und mit selbstzufriedener Miene zog er den Hut und sprengte davon.</p><p>Wir überheben uns der Mühe, Nettlern auf seiner Reise zu begleiten und seine Motive zu ergründen, wenn er sein Häuflein, zumal in den Gegenden, wo er früher gewohnt, auf Wegen führte, die keinesfalls die nächsten waren. Genug, er erreichte sein Ziel und begann das Geschäft mit gewohntem Takt und Eifer. In unerwartet kurzer Zeit sandte er dem Baron den ersten Bericht, der, im Stile der Napoleonischen Bulletins verfaßt und voll possenhafter Digressionen, doch in der Hauptsache seinen Machtgeber völlig befriedigte. In regelmäßigen Zeitabschnitten folgten weitere Berichte. Des ominösen geheimen Artikels gedachte Nettler mit keinem Worte.</p><p>Hersfeld war damit nur zufrieden. Mit Schauder gedachte er an die Klippe, an welcher sein bisher so streng bewahrtes Rechtsgefühl zu scheitern drohte. Er hörte es nicht ungern, als der Kanzler, gelegentlich der Präbende wieder erwähnend, selbst die Besorgniß äußerte, es würde wohl aus der Sache nichts werden. Hersfeld ließ den stillen Vorwurf, der in der Aeußerung des Schwiegervaters lag, an sich vorübergleiten und dachte, mein Adolar wird seinen Pfad in der Welt wohl ohne dies finden; besser ein beschränktes Loos im Frieden, als ein Glück im Bewußtsein der Schuld.</p><p>Da kam Nettler's fünftes Bulletin. Am Schlusse hatte er, in einer Art Geheimschrift, die beiden Jugendgenossen nach von den Schuljahren her geläufig war, die Worte beigefügt:</p><p>Ein Curiosum muß ich dir — obwohl eigentlich wider dein Verbot — mittheilen. Ich habe den Abt von St. Gallen kennen gelernt. Ganz wie ich ihn dir prophetisch zeichnete: rund, fröhlich, traitable. Hier würde ein Saatkorn auf fruchttragenden Boden fallen. Aber — was ich an Körnern auszusäen hätte, ist dein heiliges Depositum, mir zu ganz andern Zwecken anvertraut.</p><p>Hersfeld antwortete ungesäumt:</p><p>Erinnere dich, was ich bei unserer letzten Unterredung über die Sache, auf welche du anspielst, von dir erbat. Ich wiederhole die Bitte. Kein Wort mehr von dem Priester in St. Gallen! Ueberhaupt bitte ich dich, laß in deinen Briefen Alles weg, was nicht zu unserm Geschäft gehört. Ich bin jetzt öfters, wie nächstens wieder, auf längere Zeit von Hause abwesend; meine Frau ist ermächtigt, wichtigere Briefe zu erbrechen; sie dehnt das in ihrer ängstlichen Gewissenhaftigkeit oft weiter aus, als nöthig. Genug! du weißt was ich meine.</p><p>Der Brief wurde abgesandt, und Hersfeld trat die erwähnte Reise an, die ihn auf mehrere Wochen von den Seinigen entfernte. Es war die längste Abwesenheit seit feiner Verheirathung. Sehnsüchtig sah er der Heimath wieder entgegen. Schon nahe seinem Gute, überraschte ihn in einem Dorfe am Wege — Adelens Wagen. Von dem Kutscher hörte er, die Seinen wären hier, ihm entgegengefahren. Ein Augenblick, und er war von der theuern Gruppe umringt, erzählte und ließ sich erzählen, was in der Zeit der Trennung sich begeben.</p><p>Ja, lieber Wilhelm, begann Adele, vor Allem vernimm eine gute Botschaft. Dein Taufschein ist da; in bester Form. Lache mich nicht aus; ich bezeuge das nicht aus eigener Weisheit. Der Justitiarius sagt so.</p><p>Hersfeld war wie vom Donner gerührt.</p><p>Der Justitiarius? fragte er mit flammenden Blicken.</p><p>Nun ja, sprach Adele, fast eingeschüchtert, sei nur nicht böse, ich wußte mir wahrlich nicht zu helfen. Doch, das ist eine lange Geschichte; ich werde sie dir zu Hause erzählen.</p><p>Nein, nein, liebes Herz! — bat Hersfeld in schnell begütigtem Tone — sag mir's nur gleich. . Ich kann das Alles gar nicht deuten. Hat Nettler etwa geschrieben?</p><p>Freilich! Der Allerweltsmann, wie der Vater ihn mit allem Rechte nennt, — von ihm kommt der Taufschein. Du warst kaum vierzehn Tage fort, da läuft ein großer Brief ein mit zehn Louisd'or Postvorschuß. Sie hatten ihn dem Landboten gar nicht anvertraut, die Herren auf der Post; es hieß, ich müßte ihn abholen lassen und das Geld hineinsenden. Mir war das ganz fremd, zum Glück war der gute Justitiar eben da. Er erbot sich, Alles zu besorgen, und rieth mir, auf seine Verantwortung den Brief gleich zu erbrechen, es könnte ja etwas Wichtiges sein. Ich öffne — und siehe, da fällt mir das gestempelte, besiegelte Document in die Hände. Dabei ein langes Sendschreiben von Herrn Nettler, aber ohne Bezug auf den Schein. Hintennach folgt indeß Postscript in eurer beliebten mystischen Sprache, vermuthlich dem gestrengen Herrn und Meister zu höchsteignen Augen bestimmt.</p><p>Hersfeld hatte die Fassung wiedergewonnen.</p><p>Also der Justitiar hat den Schein gelesen? fragte er sanft, hat ihn geprüft?</p><p>Von A bis Z. — Rose versichert, er sei — ja, wie sagte er doch? — in vollkommenster urkundlicher Form.</p><p>Nun, das ist ja schön! sagte Hersfeld. Aber der Boden brannte ihm unter den Füßen; er drängte zur Heimreise. Ich kann noch immer nicht begreifen, fing er unterwegs an, — wie Nettler dazu kam, Postvorschuß zu entnehmen. Ich habe ihm, ehe ich abreis'te, bedeutende Wechsel Übermacht.</p><p>Lieber Wilhelm, daß weiß ich ja — fiel Adele ein. Aber die Briefe haben sich gekreuzt. Der arme Mensch! Er mag in rechter Verlegenheit gewesen sein. Nun, das geheime Postscript wird dir wohl Alles aufklären.</p><p>Allerdings erklärte das Postscript, welches Hersfeld, kaum heimgekehrt, begierig entzifferte, Alles zur Genüge.</p><p>Nettler schrieb, er habe sich dem Geistlichen zu nähern, sein Vertrauen zu gewinnen gewußt, — kurz er habe ein geneigtes Gehör gefunden und ein Zeugniß, wie es nur zu wünschen, erlangt. Ohne Opfer, fuhr er fort — ging das freilich nicht ab. Der Augenblick war kostbar. Das Eisen mußte geschmiedet werden, da es glühte. Ich griff — freilich sträflich, weil ohne dein Vorwissen — in die geheiligte Rindviehkasse und konnte das Manco nur durch den gewagten Postvorschuß decken. Deinen Spruch erwarte ich. Fällt er verdammend aus, so hab' ich, Dank den Göttern! — ja noch zwei gesunde Arme und drei regsame Schreibfinger; ich arbeite dir den wohlgemeinten Defect ab.</p><p>Hersfeld betrachtete das Document. Der Fassung nach schien es völlig legal, in Zeit- und Namensangaben ganz zutreffend. Außer der Unterschrift des Pfarrers und dem Kirchensiegel, war noch ein beglaubigendes Zeugniß des örtlichen Gerichts beigefügt.</p><p>Adele trat ein und bat um ein Wort der Beruhigung, ob sie auch recht gethan bei der Annahme und Einlösung des Briefes. Sehr gut, vortrefflich! sprach Hersfeld liebreich, — Alles ist in bester Ordnung.</p><p>Nun, das freut mich, rief Adele erheitert. Da hab' ich also nicht voreilig gehandelt, daß ich dem Vater gleich geschrieben, das große Blatt sei da.</p><p>Auch das noch! dachte Hersfeld tief erschüttert von dem neuen Schlage.</p><p>Adele ahnete nicht, wie tiefes Weh ihre wohlmeinende Hast dem Gatten bereitete. Sie entfernte sich, um ihn nicht zu stören, und Hersfeld dankte ihr im Stillen, daß sie ihn allein ließ.</p><p>Mit großen, raschen Schritten ging er durchs Zimmer. Nettler! rief er — wohin hast du mich gebracht! Zurück kann ich nicht mehr! Der Würfel ist gefallen! Er dachte der Worte Wallenstein's:</p><p>Ich muß</p><p>Die That vollbringen, weil ich sie gedacht;</p><p>Bahnlos liegts hinter mir, und eine Mauer Aus meinen eignen Werken baut sich auf,</p><p>Die mir die Rückkehr thürmend hemmt!</p><p>So gehe es denn hin; das falsche Zeugniß fülle das Maß des Truges!</p><p>Hastig, als dränge es ihn, den letzten Schritt, den unwiderruflichen, zu vollführen, eilte er zum Pulte. Er schrieb an den Kanzler und schloß das Document bei.</p><p>In der dumpfen, starren Resignation der Verzweiflung wartete er nun, was kommen werde. Es gestaltete sich Alles zum Besten. Mit lebhafter Freude schrieb der Kanzler: die Angelegenheit stehe gut; die sämmtlichen Papiere lägen, von einer Immediatempfehlung aus dem Cabinet begleitet, dem Kapitel vor, und Adolar's Aufnahme sei unbezweifelt, da noch gar kein Mitbewerber vorhanden sei. Das gab Hersfelden wenigstens eine Beruhigung. So raubt doch, dachte er, der Betrug keinem Andern, was ihm gebührt.</p><p>Nettler kehrte nach Rudolsau zurück. Ihm folgten, in langsamen, aber regelmäßigen Zügen, die lebendigen Früchte seiner Mission, herrliche Rinder und Ziegen, wie man sie in dieser Gegend noch nie gesehen hatte. Auch einige Hirten waren mitgekommen. Nettler legte seine Schlußrechnung ab. Sie überzeugte den Baron freilich, daß der junge Soltmann ein minder kostbarer Emissär gewesen sein würde, denn Nettler wies, außer den bedeutenden Ausgaben noch beträchtliche Reste nach. Indessen hatte er von der Reise manche ersprießliche Erfahrung, einen Schatz von Projecten und neuen Culturmethoden mitgebracht, was doch auch in Anschlag zu bringen war. Hersfeld dechargirte ihn ohne Weigern und honorirte alle unberichtigten Posten.</p><p>Allein leider war die gelegte Rechnung keineswegs erschöpfend. Bald gingen von da und dort Nachforderungen ein; der Baron deckte sie, ohne ihrer viel zu erwähnen. Als aber das Wesen kein Ende nahm, da fand er es doch gerathen, von Nettlern mit Ernst Rede und Antwort zu fordern, ob und was noch rückständig sei. Nettler beschönigte die Nichtanzeige der Nachtragposten nach besten Kräften und betheuerte, nunmehr sei Alles abgethan. Dennoch kamen im Laufe der Zeit wieder neue Ansprüche zu Tage. Jetzt war Hersfeld empfindlich. Der Kostenaufwand hatte schon eine Höhe erreicht, die, selbst beim lohnendsten Erfolge, unverhältnißmäßig blieb. Er machte Nettlern Vorwürfe, die dieser mit Keckheit erwiderte. Nettler rückte dem Baron in Worten, die mehr noch, als sie ausdrückten, errathen ließen, die Größe der Opfer vor, die er ihm gebracht, die Wagnisse, die er für ihn bestanden. Kurz, Hersfeld fühlte sich durch die Nähe dieses Mannes je länger je mehr beengt. Die mißbehagliche Stimmung raubte ihm allen Frieden; Tag und Nacht folterte ihn die bitterste Reue, daß er sich so weit, so gefährdend in Nettler's Hände gegeben.</p><p>Der fliegende Advocat merkte wohl, daß sein Stern in Rudolsau sich zum Untergange neige. Aber er hütete sich, mit dem Baron zu brechen, der seiner mehr benöthigt war, als er des Barons bedurfte.</p><p>Indessen war durch die Reise das Verhältniß schon wesentlich geändert. Hersfeld hatte in Nettler's Abwesenheit manche Geschäfte, die er diesem sonst ausschließlich überließ, selbst besorgen müssen, er und seine Beamten hatten gelernt, des Unentbehrlichen zu erübrigen, und Nettler, der seine Advocatenpraxis wieder angeknüpft hatte, fand es angemessener, in der Stadt zu wohnen. So erschien er denn in Rudolsau, obwohl noch immer das belebende Princip bei jeder größeren Unternehmung, doch nur als Gast. Hersfeld nahm den schon oft gehegten Plan wieder auf, seinem nützlichen und doch so lästigen Geschäftsmanne durch den Einfluß des Kanzlers eine feste Anstellung zu verschaffen; je entfernter, desto besser. Aber dies hatte seine eigne Schwierigkeit; denn der Kanzler war in der Geltendmachung seines Einflusses äußerst gewissenhaft.</p><p>Monate vergingen so, und die Entfremdeten sahen sich selten.</p><p>An einem Herbstabende kehrte Hersfeld vom Spazierritte nach Hause zurück, und wieder berichtete ihm Franz, der Reitknecht, der das Pferd in Empfang nahm, in dem gewohnten militärischen Rapporttone: Seine Excellenz der Herr Kanzler sind hier.</p><p>Hersfeld eilte ins Wohnzimmer; doch diesmal kam ihm Niemand grüßend entgegen. Er fand den Schwiegervater mit der Gattin auf dem Sopha, Fräulein Larive bei ihnen. Es war ein stiller, unheimlicher Ernst über die Gruppe verbreitet. Der Thee wurde gebracht, ein Gespräch kam in Gang, aber es fehlte die gewohnte Lebendigkeit und Herzlichkeit. Fräulein Larive entfernte sich. Diesen Moment schien der Kanzler erwartet zu haben. In großer Bewegung ergriff er Hersfeld's Hand und sprach mit schwankender Stimme: Lieber Sohn, heute bin ich ein schlimmer Bote. Ohne Umschweife! Ihr Nettler ist ein unwürdiges Subject, ein Ränkeschmied, der den Galgen verdient hat und der doch, wie ich fürchte, dem verdienten Loose schon entlaufen ist.</p><p>Hersfeld starrte wortlos den Kanzler an. Dieser fuhr fort:</p><p>Der schändliche Mensch hat unsere Ehre vor allen Behörden, ja vor dem Monarchen selbst, aufs Empörendste compromittirt. Denken Sie: der Taufschein, den er Ihnen besorgte, ist falsch; er hat ihn mit Hülfe eines subalternen Beamten, der das Gerichtssiegel diebisch dazu mißbrauchte, künstlich geschmiedet.</p><p>Nicht möglich! — fiel Hersfeld erblassend ein. Die Unterschrift des Pfarrers, das Kirchensiegel —</p><p>Alles falsch, grundfalsch. Ein Werk des Herrn Nettler. Der Pfarrer hat das Document eidlich desavouirt; er versichert, in so und so viel — ich glaube in fünfzig Jahren komme die Taufe eines Herrn von Hersfeld in den Kirchenbüchern nicht vor. Der Schelm hat die Data, die Sie ihm nach Ihrer ungefähren Erinnerung mitgetheilt haben mögen, klug benutzt. Und doch dabei recht dumm! Gottlob, daß solch Satanswerk sich fast immer in seinem eigenen Gewebe fängt. Er, der Alles weiß, muß nicht gewußt haben, daß bei Urkunden ausländischer Stellen noch die Beglaubigung unserer Gesandtschaft erfordert wird. Ich selbst hatte daran nicht gedacht, das Stift aber bemerkte den Mangel, die Behörden waren indeß so aufmerksam, unmittelbar eine Abhülfe durch das auswärtige Amt zu veranlassen. Dabei ist die Geschichte ans Licht gekommen. Die dort aufgenommenen Protokolle erörtern Alles haarscharf. Denken Sie, lieber Sohn, wie mir zu Muthe war, als ich das lesen mußte! —</p><p>Abscheulicher Betrug!</p><p>Hersfeld kämpfte fürchterlich; er konnte keines Wortes mächtig werden. Zögernd begann er endlich: Aber, lieber Vater, ist Nettler wirklich so schuldig? Nicht etwa selbst der Betrogene?</p><p>Kein Zweifel! er ist der Urheber des Ganzen. Die Beweise liegen klar vor. Sein Spießgesell hat dort Alles einbekannt, dann hat sich dieser Elende auf flüchtigen Fuß begeben und vermuthlich — so lautet der Bericht — durch Selbstentleibung geendet.</p><p>Und Nettler? Er ist entflohen? sagten Sie nicht so?</p><p>Ich weiß es nicht, aber ich vermuthe es. Wie Sie denken können, habe ich die ganze unsaubere Geschichte, die sämmtlichen Papiere, die mir nur confidentiell zur Wahrnehmung unserer Rechte mitgetheilt waren, stehenden Fußes der Polizeibehörde übergeben und mit keinem Worte weiter nachgefragt. Mögen die Behörden thun, was ihres Amtes ist. Aber — wie gesagt — ich fürchte, es ist nichts mehr zu thun. Sie kennen das Sprüchlein von den Nürnbergern.</p><p>Von Nettlern hörten Sie nichts, gar nichts?</p><p>Ich hörte nur, man habe ihn in seiner Wohnung gesucht, zunächst aber nicht gefunden. Man sprach von Steckbriefen ; ich habe jedoch noch nichts in den Zeitungen gelesen.</p><p>Hersfeld dankte Gott, daß der Kanzler sich bald zur Ruhe begab. Jetzt galt es, zu überlegen, was zu thun sei. Wie tief der Baron sich auch empört fühlte über das Vernommene, daß Nettler auch ihn betrogen, daß die ganze Erzählung von dem Verkehr mit dem Pfarrer eine gemeine Lüge, eine Geldprellerei gewesen: das leuchtete ihm doch ein, wie Alles darauf ankomme, Nettler's Flucht, seine Nimmer iederkehr zu fördern. In der Wohnung des Entflo enen hoffte er Näheres zu erfahren. Nettler hatte auch noch wichtige Aktenstücke und Rechnungen in Händen; dem Baron lag daran iese vor der gewiß zu erwartenden Beschlagnahme zu retten. Dies eröffnete er am Morgen dem Kanzler, und zeitig war er reisefertig. Er begab sich gleich nach seiner Ankunft in der Stadt nach Nettler's Wohnung. Hier war nicht viel zu erfahren. Nettler war an einem Sonntagnachmittage in gewöhnlicher Kleidung ausgegangen — und nicht wiedergekehrt. Am Abend desselben Tages hatten ihn Polizeibeamte gesucht, sie hatten ganze Stöße von Acten und Briefschaften mitgenommen und das Zimmer nach sorgfältiger Durchsuchung unter Siegel gelegt. So war Alles bis seht geblieben.</p><p>Der Kanzler reis'te in die Residenz zurück, und Hersfeld wartete mit ängstlicher Spannung, was folgen würde. Die Steckbriefe erschienen. Sie waren gegen den Doctor juris Karl Sebaldus Nettler gerichtet, welcher sich einer ihn bedrohenden Untersuchung wegen verübter grober Fälschungen durch die Flucht entzogen habe.</p><p>Nach einigen Tagen wurde ein fremder Mann gemeldet, der einen Brief, jedoch nur zu eigenen Händen des Gutsherrn, abzugeben habe. Hersfeld ließ den Mann vor; er war schlicht, aber anständig gekleidet und überreichte ein versiegeltes Schreiben, von unbekannter Hand adressirt. Hersfeld erbrach den Brief — er war von Nettler, in der bekannten Geheimschrift verfaßt. Mit vieler Geschicklichkeit hatte Nettler in die Textworte des 88sten Psalms eine Schilderung seiner Noth und Verlegenheit eingekleidet und darein, nur dem Eingeweihten erkennbar, die Bitte eingeflochten, Dienstag Abends 5 — 7 Uhr im weißen Rosse zu Neustadt (einem Orte im benachbarten Auslande) ihm ein Rendezvous zu gewähren.</p><p>Hersfeld gab dem Boten das von Nettler vorgeschriebene Stichwort der Zusage: Soll geschehen!, und der Mann empfahl sich. Hersfeld säumte nicht, zur bestimmten Zeit sein Versprechen zu erfüllen. Seinem Kutscher wurde über das Ziel der Reise nichts Näheres gesagt; der Baron ließ ihn, unter dem Vorwande eines Abstechers, in einem Torfe warten und schlug, unbemerkt und unerkannt, den Seitenweg auf Neustadt ein.</p><p>Im weißen Rosse war's öde und leer, Nettler war nicht da. Hersfeld wartetete eine, zwei, drei Stunden. Nettler kam nicht. Der ängstlich Harrende entschloß sich, hier zu übernachten; er wartete bis zum folgenden Mittage, Nettler kam nicht.</p><p>Sehr mißgestimmt trat Hersfeld die Heimreise an. Von Tag zu Tag sah er neuer Botschaft von Nettler entgegen; auch diese blieb aus. Hersfeld konnte sich nicht erklären, was Nettlern, der doch in großer Geldnoth sein mußte, von dem vollkommen sichern Rendezvous abgehalten habe. Bald klärte sich's, nur zu schlimm, auf. Hersfeld war in der Kreisstadt, in dem Zirkel seiner gewöhnlichen Geschäftsfreunde; die Zeitung ging von Hand zu Hand. Ein Bekannter des Barons, dem fliegenden Advocaten selbst wohlgewogen, reichte jenem das Blatt hin und deutete stumm auf einen Artikel. Es war die Bekanntmachung des Criminalgerichts, daß der Steckbrief hinter dem entwichenen Dr. jur. Nettler durch Verhaftnehmung des Verfolgten erledigt sei.</p><p>Hersfeld war rasch entschlossen. Der Sitz des Criminalgerichts war in einer nur zwei Meilen entfernten größern Stadt; in der Stille ließ er satteln, um, es koste was es wolle, eine Unterredung mit Nettler zu suchen. Das Criminalgefängniß war ihm, der Lage nach, bekannt, er ließ sich den Inspector rufen und trug, ohne sich zu nennen, sein Anliegen vor. Der Beamte erwiderte höflich, ohne Vorwissen des Inquisitors sei kein Gespräch mit Gefangenen erlaubt.</p><p>Hersfeld warf leicht hin, auf solche Weiterungen sei er nicht gefaßt gewesen; seine Zeit sei kurz, er wohne weit von hier. Schon wollte er gehen, als der Inspector fragte: Hätte ich etwa die Ehre, mit dem Herrn Baron v. Hersfeld zu reden?</p><p>Hersfeld, etwas befremdet, entgegnete, das sei sein Name. Allein woher kennen Sie mich? fragte er gespannt. Der Doctor Nettler — sprach der Beamte — hat des Herrn Barons schon erwähnt; er giebt vor, Ew. Gnaden Geschäfte besorgt zu haben, und wollte bereits einen Boten an Sie abgesandt wissen. — Es sind wohl nur Geschäftssachen, Privatsachen, mein' ich, die Ew. Gnaden mit Herrn Nettler zu verhandeln haben?</p><p>Reine Privatsachen! bestätigte Hersfeld.</p><p>Nun, sagte der Inspector, da hat's nichts auf sich. Ich rufe den Doctor.</p><p>Der Mann griff nach dem großen Schlüsselbunde, und der Baron hörte ihn durch die langen Gänge dahinrasseln. Der schauerliche Ton verhallte mehr und mehr, kam wieder näher und näher. Die Thür ging auf, und — Nettler trat herein.</p><p>Ergreifend war der erste Anblick des Gefangenen für den, der sich im Stillen von aller Mitschuld nicht freisprechen konnte. Nettler, sonst ein Bild des Lebens, erschien bleich, abgefallen; der schlecht rasirte Bart gab ihm ein ungewohntes, unsauberes Ansehen, selbst die sonst wohl erhaltene Kleidung hauchte den bekannten, widrigen Kerkerduft aus. Nettler entging nicht der Eindruck, den seine Erscheinung aus den beklommenen, verlegenen Freund machte; aber mit seiner gewohnten Geistesgegenwart' hatte er jenem schnell durch einen beredten Augenwink und durch aie devote Form seiner Anrede die Rolle bezeichnet, die Beide hier zu spielen hätten. Er stellte den besorgten Geschäftsmann vor, äußerte die Hoffnung, daß die traurige Verwicklung, welche ihn hierher geführt, gewiß bald die erwünschteste Lösung finden und sein Verhältniß zu dem gnädigen Patron keine Störung erfahren werde; er ging dann in ersonnene Geschäftssachen ein; kurz, er wußte den Inspector so sicher zu machen oder vielleicht so glücklich zu langweilen, daß dieser bald das Zimmer verließ. Als Nettler sich überzeugt hatte, kein Lauscher sei in der Nähe, da erst ergriff er Hersfeld's Hand und sprach mit leiser, fast weicher Stimme.</p><p>Dank dir, Freund, daß du kommst! O! ich sehnte mich nach dir. Mein Spiel ist verloren. Ich werde fallen als Opfer einer That, der, wahrlich! kein schlechtes Motiv zum Grunde lag. Aber du! Freund, auch du bist bedroht. Dich zu retten, ist noch möglich. Dies ist mein einziger Gedanke bei Tag und bei Nacht. Die Zeit ist kostbar. Darum kurz! Warst du in meiner Wohnung?</p><p>Ja; sie ist versiegelt.</p><p>Und meine Papiere? Meine eiserne Cassette?</p><p>Deine Papiere sind in Beschlag genommen.</p><p>Aber die Cassette! Freund, an ihrer Rettung hängt die deinige!</p><p>Hersfeld erblaßte. Wie das? Wie versteh' ich das?</p><p>Sie enthält deine Briefe; namentlich die, welche du mir nach der Schweiz schriebst.</p><p>Nettler! Diese Briefe hast du aufbewahrt? Nicht augenblicklich vernichtet?</p><p>Ich vernichte nie Briefe. Nenne es eine Untugend. Geschehenes ist nicht zu ändern. Also — die Cassette; ist sie noch zu retten?</p><p>Nettler! du unseliger, o du fürchterlicher Mensch! Ja, nun sehe ich mein Unglück vor Augen, den Abgrund, an den du mich führtest — O Gott! welcher Dämon besaß dich doch —</p><p>Still! bei den Göttern! Freund! nur kein Lamento! Die Zeit ist kostbar, sag' ich. Rath und That gilt's, nicht Klagen und Schreien. Die Cassette also — wo ist sie?</p><p>Wo soll sie sein? Entweder unter Siegel des Gerichts, oder da, wo dein ganzer Kram von Schriften ist.</p><p>Du sagst's. Sieh, das fürchtete ich längst. Laß mich Alles sagen; der alte Fuchs, mein Inquisitor, hat, wie ich vermuthen muß, deine Briefe in Händen.</p><p>Aber sie sind ja, wo irgend verfänglich, in Chiffern geschrieben.</p><p>Den Schlaukopf kennst du nicht. Ich kenne ihn. Ich fürchte, er hat den Schlüssel entdeckt.</p><p>Nettler! wie soll das enden?</p><p>Still, Freund! Nur Ruhe! Für dich kann alles noch gut enden. Hast du noch keine Citation erhalten?</p><p>Ich? eine Citation? Wozu?</p><p>Wozu? Das wird man mir wohl nicht vorher verkünden. Also du hast noch keine erhalten? Wohl! sie wird noch kommen. So höre! wirst du citirt, so stelle dich nicht gleich auf den ersten Ruf; du kannst ohne Scheu die Sache etwas' trainiren. Gilt kein Ausweichen mehr, dann besuche mich, à tout prix, vor dem Termine noch einmal, damit ich etwas prävenire. Denn wie gesagt, mein Inquirent ist ein Feiner. Ein Mann, wie du, mit dem point d’honneur im Herzen und auf der Zunge, der käm' ihm eben recht.</p><p>Nettler! ich verstehe dich. Aber deine Wege sind nicht die meinigen. O, wären sie es doch nie gewesen! Doch —</p><p>keinen Vorwurf! Mir fiel ein Gedanke ein — wie, wenn ich dich rettete, wenn —</p><p>Theurer Freund! denk' an das Wenn und das Aber. Mich retten? Hinc inde, aus diesem Neste? Betrachte diese Mauern, diese Schlösser, diese Gitterstangen. Rufen sie dir nicht mit Donnerstimme zu: lasciate ogni speranza voi ch’entrate!</p><p>Du denkst an Flucht. Ich meine nicht das. Man hat doch Beispiele, daß solche Criminalprozesse niedergeschlagen wurden im Wege der Gnade —</p><p>Freund! das ist der Weg der großen Diebe. Die Kleinen — ach! die Gunst der Kleinen kennt man; Gnade für die Kleinen ist rarissima avis. Wie wolltest du? — sprich.</p><p>Das wäre zu überlegen. Der Kanzler —</p><p>O weh! der ist's, der mich vernichtet hat. In seiner Hand lag es, die schnöden Schweizergeschichten in silentio zu unterdrücken, und Alles war gut. Er aber liefert sie in blindtollem Eifer — verzeih das Wort! — integraliter der heiligen police aus. Weißt du nichts Besseres, so höre lieber meinen Rath, und schnell — denn der Inspector läßt uns wenig Zeit mehr.</p><p>Nettler! ich habe noch eine Frage, eine ernste, wichtige. Sage mir, wie erhieltest du den Taufschein und aus wessen Hand?</p><p>Theurer Freund, das ist eine weitläufige Geschichte. Die wartet des Inspectors Ungeduld nicht ab. Er rasselt und trampelt draußen schon; ich kenne dies Signal!</p><p>Gleichviel! Ein Wort nur. Von wessen Hand ist der Schein?</p><p>Es haben der Hände mehrere mitgewirkt. Wie gesagt, das läßt sich nicht so — Aber Freund! welch ein Blick ist</p><p>das, mit dem du mich durchbohrst! Ach! Hersfeld! ich ahne, ja, ich ahne wohl —</p><p>So? ahnest du? Nun, sprich, noch habe ich keine Antwort. In welcher Art, frage ich, hat der Pfarrer mitgewirkt?</p><p>Der Pfarrer — begann Nettler — da trat der Inspector ein. Sie entschuldigen, sprach er pressirt, es ist spät; die Stunde der Visitation — ich wollte wohl bitten.</p><p>Ich bin ganz der Ihrige, lieber, freundlicher Hüter, sprach Nettler und schüttelte dem ängstlichen Manne die mächtige Hand. Der Herr Baron haben gnädige Nachsicht, wandte er sich zu Hersfeld; später — so lange ich hier weile, bin ich der Hausordnung unterwürfigster Sklav. Ich hoffe, wenn etwas zu Befehl steht, ist mein lieber Wächter wieder der Gütige.</p><p>Verschwunden war der Unterwürfige, ehe Hersfeld noch recht zur Besinnung kam.</p><p>Welche Frucht hatte ihm nun der Besuch getragen? Aufklärung wenig oder keine, neuer Sorgen viele. Nach Hause wählte er den geradesten Weg, aber dieser war lang genug, um ihm Zeit zu den trübsten Betrachtungen zu lassen.</p><p>Noch immer hatte er gegen den Gedanken angekämpft, daß Nettler gegen ihn betrügerisch gehandelt haben könne. Sein Glaube war, entweder sei Nettler selbst von einem Dritten betrogen, der ihm eine falsche Handschrift als die des Pfarrers verkauft, oder der Pfarrer leugne jetzt, in der Besorgniß um Amt und Ehre, die Mitwissenschaft und Beihülfe zu dem Falsum ab.</p><p>Gewißheit hatte er über diese ihm so wichtige Frage auch heute nicht erlangt; aber — Nettler's heutiges Benehmen zeugte doch fast unwidersprechlich gegen ihn. Noch einmal wollte er ihn sehen, sprechen und um jeden Preis von ihm selbst ein Bekenntniß oder mindestens eine feste eigene Ueberzeugung zu gewinnen suchen.</p><p>Schon in der nächsten Woche war Hersfeld wieder in der Frohnfeste. Diesmal erklärte der Inspector mit kurzen Worten, er wolle dem Inquisitor melden, daß der Herr Baron da sei. Hersseld verbat dies und hörte nun mit Erstaunen, wie der Inquisitor, von seinem vorigen Besuch unterrichtet, den Wunsch geäußert habe, den Herrn v. Hersseld selbst zu sprechen. Hersseld erwiderte, für heute müsse er danken, seine Zeit gestatte kein Verweilen.</p><p>Höchst verdrießlich und verstört kehrte er heim und dachte nun mit Ernst daran, durch Vermittelung des Kanzlers Nettler's Begnadigung zu erwirken. Er verdarb manches Blatt Papier und sah am Ende ein, im schriftlichen Wege gehe es nicht von Statten. Also mündlich? Die Schwierigkeit war kaum geringer. Wie wollte er, der Verstellung so wenig gewohnt, dem scharfen Blicke des alten Diplomaten sein hohes eigenes Interesse bei Nettler's Befreiung verbergen? Dem Kanzler Alles bekennen? Einen Augenblick war er dazu entschlossen — nein, entschlossen nicht; denn kaum gedacht, war auch der Gedanke wieder verworfen. Aber hin wollte er; der Versuch sollte gewagt werden. Früh am Morgen eröffnete er Adelen, er wolle zum Vater. Heber das liebliche Antlitz der jungen Frau flog der Rosenschimmer der Freude, und Hersfeld las in den Augen, deren Sprache er so wohl verstand, den Wunsch: o, wenn ich dich begleiten dürfte! Er sah in dem unausgesprochenen Wunsche einen Wink des Himmels. Ja, sprach er zu sich selbst, Adele soll mit mir; ihre Bitte soll die meinige unterstützen. Und in einem Tone, der Frage und Antwort zugleich aussprach, fuhr er fort: Du willst mit mir. Adele? — Ich möchte gern, aber die Kleinen! — Auch die sollen dabei sein; das ist gewiß. — Hocherfreut eilte die junge Mutter fort, um Alles so zu ordnen, daß, wie Hersfeld es liebte, die Reise kurz und rasch von Statten gehe. Sie fuhren ab, die Kinder im lautesten Jubel, das Elternpaar stiller und ernster; denn Adele entging nicht, daß auf Hersfeld's Seele ein geheimer Druck laste. Fräulein Larive, etwas unpäßlich, war daheim geblieben. Die Kinder, von der scharfen Herbstluft angeweht, nickten allmählich ein, und Hersseld entdeckte nun in traulichem Zwiegespräche der Gattin, was sein Vorhaben beim Vater sei. Es bedurfte keiner Ueberredung, Adelens mildes Herz zu einem Fürworte für den hartverfolgten Nettler zu stimmen, dessen Verschulden Hersfeld ohnedies in dem günstigeren Lichte darstellte, wie es früherhin ihm selbst erschienen war. Adele versprach bei dem Vater ihr Bestes zu thun.</p><p>Der Kanzler empfing den unerwarteten Besuch mit großer Freude. Allein es war spät, und der gegenseitigen Mittheilungen waren so viele, daß Hersfeld's Anliegen kaum eine Stätte zu finden schien. Adele, ihres Gatten innere Bedrängniß wahrnehmend, faßte sich endlich ein Herz und leitete die Sache ein. Hersseld unterstützte sie mit allem Eifer.</p><p>Der Kanzler hörte gütig, obwohl nicht ohne bemerkbare Unruhe, die vereinten Vorstellungen der Garten an. Dann sprach er: Liebe Kinder, das gute Herz hat bei euch den Verstand überflügelt. Gott weiß es, ich bin nicht grausam oder rachsüchtig; aber in diesem Falle muß dem Gesetze sein Lauf gelassen werden. Am wenigsten dürfen wir uns einmischen. Lassen wir heute die Sache ruhen. Morgen, lieber Sohn, sollen Sie meine Gründe hören, und Sie werden mir Recht geben.</p><p>Hersfeld mußte sich gedulden. Am Frühmorgen besuchte der Kanzler ihn auf seinem Zimmer. Hören Sie nun, sprach er, was ich Ihnen gestern nicht sagen konnte, was Sie, ging' es nach mir, nie erfahren sollten, mindestens aus meinem Munde nimmer. Doch — es muß sein. Dieser Nettler, für welchen Sie sich so warm verwenden, dieser Nichtswürdige hat, als ihm sein anfängliches freventliches Leugnen nichts half, als er sich der absichtlichen, selbstverübten Fälschung durch bündige Zeugnisse überwiesen sah, dem Richter mit unerhörter Frechheit zu verstehen gegeben, Sie seien der Fälschung nicht unwissend, von Ihnen habe er den Auftrag gehabt, Ihnen, um jeden Preis, einen ostensibeln Taufschein zu verschaffen.</p><p>Das hätte Nettler gesagt, stammelte Hersfeld mit bebenden Lippen. Vater! das ist unmöglich!</p><p>Sie schaudern und erbeben vor so bodenloser Niederträchtigkeit! Gewiß, mein theurer Sohn! so war es auch mir, als ich es hörte. Gern hätt' ich es Ihnen verschwiegen. Aber — Sie mußten es wissen, um sich zu überzeugen, daß wir nichts thun können, dürfen, um den Bösewicht seinem Richter zu entziehen. Sie mußten es ohnedies erfahren, und besser sogar, wenn ich Sie vorbereitete. — Ich vermuthe, das Gericht wird Sie vorladen, um den groben Lügner mit Ihnen zu confrontiren.</p><p>Aber, theurer Vater, woher wissen Sie das?</p><p>Durch vertrauliche, aber sichere Mittheilung. So sehr ich auch jede Frage in der odiösen Sache vermeide, so wenig kann ich fremde, wohlgemeinte Insinuationen abwehren.</p><p>Hersfeld, hinlänglich überzeugt, für den vorgehabten Zweck sei hier Nichts zu erreichen, beeilte seine Abreise nach Möglichkeit. Von dieser neuen Probe der Falschheit Nettler's bis zur Wuth empört, drängte es ihn fort von hier — wohin? wozu? das war ihm selbst noch unklar. Aber das Eine stand fest und klar in seiner Seele: Nettlern gegenüber vor die Schranken des Gerichts treten — das könne er nimmermehr!</p><p>Der Kanzler bat, als er den Baron reisefertig sah, ihm Adelen und die Kinder auf eine Woche noch da zu lassen. Gern willigte Hersseld ein.</p><p>Zu Hause fand er zwei Briefe. Der eine, sagte Christian, sei ein gerichtliches Schreiben; der Bote, der es gebracht, werde wiederkommen, um die Empfangsbescheinigung zu holen. Es war eine Citation des Criminalamts, im kurzen Gerichtsstil, zur Vernehmung über mehrere, im Termin näher zu eröffnende Fragepunkte.</p><p>Das zweite Schreiben war eine Einladung zum Treibjagen von den Gebrüdern Grafen Goldeck, befreundeten Nachbarn des Barons.</p><p>Hersfeld bescheinigte den Empfang der Citation und sagte auch auf die Einladung zu.</p><p>Es waren noch mehrere Tage bis zur Jagd und fast eine Woche noch bis zu dem Termine.</p><p>Die nächsten Tage brachte Hersseld in seinem Zimmer, seine Papiere ordnend und emsig schreibend, zu. Am Abende vor der Jagd verbrannte er mehrere Stöße alter Briefschaften, dann ging er zu Fräulein Larive, die im stillen, verödeten Wohnzimmer allein am Flügel saß. Er setzte sich zu ihr und bat sie, in ihrem Spiele fortzufahren. Stumm und in sich versunken hörte er der melancholischen Weise zu. Die Piece war zu Ende, und Hersfeld stand auf. Auch Fräulein Larive erhob sich und räumte die Musikalien weg. Die Situation war ihr ängstlich. Sie war oft mit dem Baron allein gewesen, aber so eigen war er ihr noch nicht erschienen. Sie verreisen, Herr Baron? begann sie mit befangenem Tone. Ja, meine gute Larive, sprach Hersseld, — ich verreise. Zunächst nur nach Schollenstein, die Grafen Goldbeck haben mich eingeladen. Aber ich mache von da eine weitere Reise. Wenn meine Adele mit den Kindern zurückkommt, so grüßen Sie sie recht herzlich. Und Sie! — leben Sie recht wohl, meine liebe, gute Manon!</p><p>Er ergriff die Hand des Mädchens und drückte sie fest und innig in der seinigen.</p><p>Dieser feierliche Abschied vor einer doch nur kurzen Reise, diese Anrede — Manon — liebe, gute Manon —, das war der treuen Larive ein unerklärliches Räthsel. Die Reise der beiden Gatten zum Vater, Hersfeld's alleinige Rückkehr, eine gewisse Unruhe in dem sonst so gleichmäßigen Familienleben, die sie schon früher wahrgenommen: Alles deutete auf ein trauriges Verhängniß. Sie dachte an eine Mißhelligkeit unter den Gatten; aber sie verwarf den Gedanken bald. Sie hatte ja an diesem heiteren Ehehimmel seit Jahren kaum eine Wolke gekannt. Durch den folgenden Tag fühlte sie sich, so einsam in dem weiten Schlosse, von einer unnennbaren Angst gefoltert. Abends ging sie, um sich etwas zu zerstreuen, zu Soltmann's hinüber.</p><p>Bei ihrem Eintritte in das große Zimmer stob die Familie, welche um den Tisch versammelt war, erschreckt auseinander. Mutter Soltmann erhob das Licht und rief: Gott! es ist Fräulein Larive! — Wissen Sie es schon?</p><p>Die Gefragte blieb entsetzt an der Schwelle stehen.</p><p>Ach Himmel! Sie wissen noch Nichts, fuhr die gute Alte fort. O! wie sag' ich's Ihnen nur? Erschrecken Sie nur nicht! Unser lieber, braver Herr! — Thränen erstickten ihre Stimme.</p><p>Der alte Soltmann nahm das Wort. Mutter, schweig still, du wirst's nimmer recht Vorbringen. Hören Sie's kurz, mein liebes Fräulein. Unser Herr Baron ist schwer verwundet; man fürchtet — tödtlich. Sein Gewehr ist losgegangen, der Schuß ist von unten her in den Kopf gedrungen. Mir meldet's mein Sohn, der mit bei der Jagd war. Ich will augenblicklich hinüber; der arme Herr liegt im Schlosse drüben beim Grafen Bernhard.</p><p>Gott im Himmel! rief die Larive in der ersten Bestürzung— das war es—; doch schnell besonnen brach sie ab. Verwundet? fragte sie; o sprechen Sie es aus — er ist todt!</p><p>Er lag, als mein Sohn von Schollenstein hierher eilte, ohne Bewußtsein und Sprache, aber er lebte noch. Aerztliche Hülfe war gleich bei der Hand. Ich war im Begriffe, es Ihnen zu melden, als Sie eintraten.</p><p>Beide Soltmanns eilten nach Schollenstein; Fräulein Larive war nur darauf bedacht, daß der Dienerschaft im Schlosse das schreckliche Ereigniß noch verborgen bleibe. Vergebens. Schon war das Gerücht im ganzen Dorfe verbreitet, und die Fragenden stürmten herbei.</p><p>Eine thränenvolle, schlaflose Nacht folgte. Früh am Morgen kam Graf Otto, der jüngere Bruder, um Fräulein Larive die traurige Kunde zu bringen. Seine Miene verrieth schon, ehe er gesprochen, der Unglückliche habe vollendet.</p><p>Der Graf erzählte, wie beim Beginnen der Jagd, als die Schützen sich aufgestellt, Baron Hersseld diesseits eines Hohlweges gestanden habe. Sein Nebenmann habe dem Baron zugerufen, weiter links zu gehen; auf diesen Ruf sei Hersseld von der Höhe hinabgesprungen, vermuthlich um die jenseitige Wand des Hohlweges zu ersteigen; in diesem Augenblick sei der Schuß gefallen. Vielleicht habe der Baron sich im Hinabspringen auf das Gewehr gestützt, und durch das Aufstoßen des Kolbens möge dasselbe sich entladen haben. Noch einige Stunden habe der Unglückliche gelebt, Besinnung und Sprache aber seien nicht wiedergekehrt. Die Leiche, schloß der Graf, sei einstweilen in einem Zimmer des Schlosses unter sorgfältiger Bewachung geblieben, bis der Kanzler, an welchen sogleich ein reitender Bote abgefertigt worden, weitere Bestimmung getroffen haben würde.</p><p>Zwei trübe, bange Tage vergingen noch; dann traf Adele mit den Kindern ein. Eine herzerschütternde Scene, dieser Eintritt der Verwais'ten in den Kreis der Trauernden! Abends folgte der Kanzler, der den Weg über Schollenstein genommen hatte. In der Nacht langte die Leiche an. Die beiden Grasen begleiteten sie und schlossen sich auch am nächsten Frühmorgen der Beisetzung im Rudolsauer Schloßgewölbe an, welche würdig und feierlich, aber ohne alles Gepränge, im Beisein weniger Zeugen, vollzogen wurde. Adele hatte der Kanzler mit Mühe nur vermocht, dem Anblicke des entstellten Todten zu entsagen.</p><p>Der Kanzler blieb im Schlosse, und seine erste Sorge war, die Papiere des Verblichenen durchzusehen. Es war ihm in Schollenstein, nach Manchem, was er dort gehört, eilte Vermuthung aufgestiegen, welche er Niemanden, kaum sich selbst, eingestehen mochte. In Hersfeld's Schranke fand er ein starkes, versiegeltes Paket, überschrieben: An meine theure Adele. Dieses Siegel, dachte er, deckt den Aufschluß. Noch aber wagte er nicht, der Tochter das Paket zu übergeben.</p><p>Inzwischen ging eine neue Ladung von dem Criminalgerichte ein. Der Kanzler erbrach sie und ließ dem Gerichte eine Anzeige von dem Ableben des Vorgeladenen zugehen; der Inhalt der Citation aber bestärkte ihn in der Vermuthung, daß Hersfeld's schriftliches Vermächtniß auch über die Nettler'sche Sache Aufklärungen geben würde. Er überreichte der Tochter das Paket.</p><p>Hier ist, sprach er, ein Brief deines Hersfeld — unsers Hersfeld, fügte er gleich hinzu — an dich; lies ihn, mein Kind, wenn du dich stark genug fühlst. Ich vermuthe, es sind wichtige Eröffnungen. Ob sie nur für dich bestimmt sind, wirst du ermessen. Ich verzichte im Voraus auf jede Mittheilung, die du nicht selbst für nöthig hältst.</p><p>Adele lös'te das Siegel. Der Kanzler wollte sich entfernen. O, verlassen Sie mich nicht, bat sie, lesen Sie mit mir meines Wilhelm letzte Worte.</p><p>Lies sie erst für dich, mein Kind.</p><p>O, ich vermag es nicht. Sie las einige Zeilen, aber die thränenumflorten Augen versagten den Dienst. Vater, lesen Siel Für Sie hatte ich nie ein Geheimniß — und auch mein Wilhelm —</p><p>Wer weiß, mein Kind, sprach der Kanzler. Die Schrift ist für dich bestimmt. Lies sie, wenn du gefaßter bist. Ich überlasse dich dir selbst.</p><p>Adele mußte dem Greise den Willen lassen. Sie las, oft unterbrochen von heißen, hervorströmenden Thränen, das offene, rückhaltlose Geständniß des Unglücklichen, seine reuige Selbstanklage. Furchtbar erschütterte sie, was ihr, der Arglosen, so ganz ungeahnt vor Augen trat; aber schnell erhob sich ihr Gemüth an der Stütze, die ein liebendes Wesen in seiner Liebe findet. Sie dankte es nun im Stillen dem Vater, der sie allein gelassen. Was ihr Berus sei, das war ihr klar; aber die Fäden dieses unseligen Gewebes zu verfolgen, das sich so unerwartet vor ihr aufrollte — dazu bedurfte sie der Zeit, der ungestörten Ueberlegung.</p><p>Sie verschloß die Thür und saß lange in tiefem Sinnen da. Es klopfte leise; sie fuhr empor, öffnete die Thür; der Vater stand vor ihr. Es war schon dunkel im Zimmer. Ich war besorgt um dich, mein Kind, sprach der Vater sanft. Adele fühlte, wie ihre mühsam errungene Fassung wieder schwand; die zurückgedrängten Thränen flossen; schluchzend sank sie in des Vaters Arme. Der Kanzler führte sie zum Sopha und setzte sich zu ihr.</p><p>Schweigend blickte er aus die weinende Tochter, aus die Papiere, die noch da lagen; er ahnte in ihnen die Quelle dieses tiefen Schmerzes. Adele blickte zu ihm aus; sie errieth, was in der Seele des Vaters vorging. O, Vater! sprach sie, was habe ich gelesen! Sie müssen es erfahren. Aber heute nicht. Ich bin zu fürchterlich ergriffen!</p><p>Der Kanzler, ängstlich besorgt um Adelens Zustand, bat sie, sich niederzulegen. Adele gab der Bitte gern Gehör; denn sie hatte noch viel zu bedenken, wie sie die schwere Aufgabe löse, Versöhnerin zu werden zwischen dem Vater und dem Schatten des unglücklichen Hersseld. Er hatte den Vater getäuscht, und sie verbarg sich nicht, wie tief der Greis diese Kränkung empfinden würde. Daß auch sie getäuscht worden, daran dachte sie kaum; war es ja doch Liebe zu ihr, die dem Unglücklichen den Mund verschlossen.</p><p>Der Morgen kam, und mit der ruhigen Würde, die ein schuldloses Bewußtsein, das Gefühl eines edeln Entschlusses giebt, ging Adele zum Vater. Sie reichte ihm die Papiere. Lieber Vater, sprach sie, empfangen Sie Wilhelm's Vermächtniß — das Geständniß seines Unglücks, seiner Schwäche. Es wird Sie tief ergreifen; aber zürnen Sie ihm nicht, dem unglücklichen Todten. Richten Sie über ihn als Vater; Sie waren es ihm ja immerdar.</p><p>Sie zog sich zurück, und der Kanzler las die Blätter. Wohl hatte er dunkel geahnt, daß Hersseld ein verhängnisvolles Geheimniß berge; aber diese Enthüllung war ihm doch zu fremd, zu niederschmetternd. Mehr als einmal sprang der Greis unter dem Lesen auf; er griff nach der Glocke und legte sie wieder hin. Endlich klingelte er dem Diener. Christian, sprach er, ich bitte die Baronin!— Nein, laß es; es hat noch Zeit. Geh nur. —</p><p>Noch einmal las er die Blätter durch und versank in Nachdenken. Endlich erhob er sich, als sei nun ein Entschluß in ihm reif geworden. Er eilte zu Adelen. Die Arme saß allein in der Fensternische, an ihrem Arbeitstischchen, wie es schien, in stillem Gebete. Beim Anblick des Vaters schrak sie empor, und ihr fragender Blick schien in den Augen des Greises das Urtheil lesen zu wollen.</p><p>Eine schreckliche Enthüllung! begann der Kanzler. Ein schwerer Frevel, der an uns begangen worden. Gott verzeih' ihn denen, die ihn übten.</p><p>O, Vater, fiel Adele ein, Gott ist barmherzig.</p><p>Der Kanzler schwieg. Adele fuhr fort:</p><p>Was war es denn, das den Unglücklichen in dieses Labyrinth führte? Liebe zu mir! Diese Liebe, die mich durch Jahre so überschwänglich beglückte, in der auch Sie, nur lebend im Glücke der Ihrigen, sich wohl fühlten! Vater, wer trauert mit mir um den Verlorenen, wenn Sie sich von ihm abwenden, wenn Sie seinem Andenken fluchen?</p><p>Fluchen? sprach der Greis schnell, doch mit bebender Stimme. Nein! — Wehe, wer dem Verirrten flucht. Hersfeld hat übel an uns gehandelt, er vertraute uns nicht, wo wir blind vertrauten. Ein Wort zur rechten Zeit, und all dieses unabsehbare Unheil blieb fern. Denn, mein Kind, nicht das Geschehene ist das Schlimmste. An dich denke, an deine Kinder, an die Lebenden, die den Namen Hersseld noch führen.</p><p>O Gott! rief Adele, von dieser neuen Betrachtung ganz erdrückt. Meine Kinder! was wird ihr Loos nun sein?</p><p>Den Namen Hersseld dürfen sie nicht führen, meine Enkel — nimmermehr! Es war eine edelmüthige Täuschung, jenes Abkommen des Hersfeld'schen Ehepaares, aber immer eine ungesetzliche Täuschung. Nur die höchste Staatsgewalt konnte eine solche Uebereinkunft sanctioniren.</p><p>Vater! rief Adele, von einem plötzlichen Gedanken ergriffen, für meine Kinder ist mir kein Schritt zu schwer. Sie haben Recht, die Täuschung muß schwinden. Aber Sie selbst zeigten mir den Weg, der Alles gut machen kann. Sie sind der Vertraute des Monarchen. Verschaffen Sie mir eine Audienz, — ich entdecke dem Könige Alles — und lege meiner Kinder Schicksal in seine Hand.</p><p>Adele! Du! rief der Kanzler überrascht, und ein Strahl der Freude flog über das verdüsterte Antlitz des Greises. Wahrlich, mein Kind, du hast das Rechte gefunden. Das ist der Weg, den wir zu wandeln haben, — aber — der erste Schritt gebührt — mir! Ich danke dir, daß du mich auf diesen Weg wiesest — oder war es des Himmels Wink, dem du folgtest?</p><p>Der Kanzler zog sich in sein Zimmer zurück und brachte noch einige Stunden in stiller Selbstbetrachtung hin. Dann kündigte er Adelen an, er werde noch heute abreisen. Du sollst von mir hören, sprach er, und Adele wehrte ihm nicht.</p><p>Im Hôtel der Staatskanzlei nahm man in den nächsten Tagen eine ungewöhnliche Regsamkeit wahr. Die Vorstände der Abtheilungen in den Bureaux conferirten häufig mit dem Chef, Depeschen gingen da und dorthin ab, und in seinem Cabinete arbeitete der Kanzler Tag und Nacht. Zu wiederholten Malen hatte er geheime Audienzen bei dem Monarchen. Da erschien in der officiellen Zeitung, dem Publikum ganz unerwartet, die Bekanntmachung:</p><p>Seine Majestät haben dem Kanzler Grafen von Renzau die nachgesuchte Entlassung aus dem Staatsdienste zu bewilligen, zur Anerkennung und Belohnung seiner ausgezeichneten Dienste aber dem Grafen von Renzau die Herrschaft Schönstein zum erblichen Eigenthum mit der Maßgabe zu verleihen geruht, daß gedachte Herrschaft nach dem Ableben des Donatars zunächst auf dessen einzige Tochter, demnächst auf deren Kinder und Abkömmlinge, nach dem Rechte der Erstgeburt, übergehen, weshalb auch die gesammte jetzt- und künftige Descendenz des Donatars der gräflichen Würde theilhaftig sein und sich des Namens von Renzau-Schönstein bedienen soll.</p><p>Verwunderung und neugierige Fragen regte diese Bekanntmachung zur Genüge an; den verhängnißvollen Zusammenhang aber ahnte wohl Niemand.</p><p>Niemand? Ja, Einer doch; Nettler. Aber er erfuhr die Kunde, welche die Zeitung gab, erst, nachdem ihm selbst eine noch überraschendere geworden war. Er wurde in das Verhörzimmer berufen und vernahm, daß die wider ihn verhängte Untersuchung im Wege der Gnade niedergeschlagen sei, er aber, als Ausländer, in einer Frist von vierzehn Tagen das Land zu räumen habe. Während dieser Frist, welche ihm vergönnt werde, seine Angelegenheiten zu ordnen, sollte er unter polizeilicher Aufsicht bleiben.</p><p>Nettler machte die beste Miene zu der Eröffnung. Die Frist war freilich eine sehr kurze, und für die Realisirung seiner Außenstände, die nicht überall auf gesetzmäßigem Grunde beruhten, war die Polizeiaufsicht eine etwas lästige Fessel. Indeß half er sich, so gut er konnte, und zur bestimmten Zeit schied er an der Landesgrenze von dem Polizeibeamten, der ihm bis hierher das unerbetene Geleit gab und ihm die Nichtwiederkehr nochmals einschärfte. Nettler versicherte mit bittersüßem Lächeln, eine Uebertretung dieses Gebots sei nicht zu besorgen.</p><p>Kaum hatte er die Grenze überschritten, so ereilte ihn eine neue unverhoffte Botschaft. Der junge Soltmann holte ihn ein und stellte ihm einen versiegelten Brief zu. Kurz und kalt meldete der Ueberbringer, dieser Brief sei ihm nach dem Ableben des Barons von Hersfeld behändigt worden, eingeschlossen in ein Schreiben des seligen Barons, welches den Befehl ansspreche, die Einlage an Herrn Nettler gelangen zu lassen, sobald dieser in Freiheit sei. Ich hatte nicht geglaubt. schloß Soltmann, mich dieses Auftrages meines theuern, verewigten Principals so bald entledigen zu können. Mit diesen Worten empfahl er sich, ehe noch Nettler, hocherstaunt, das Siegel gelös't hatte. Er fand eine Banknote von ansehnlichem Werthe. Das zu deinem Fortkommen — waren die begleitenden Worte. Wenn du diese Zeilen empfängst, werde ich klar erkannt haben, was nur jetzt, da ich sie schreibe, ein Schleier deckt, den ich nicht lüften mag. Was er auch berge, ich habe dir verziehen. Lebe wohl! aber erfülle meine letzte Bitte: nie mögest du den Meinigen wieder nahe treten.</p><p>Hersfeld.</p><p>Also wieder ein Interdict, sprach Nettler zu sich. Nun, auch diesem habe ich keine Lust entgegen zu handeln.</p><p>Wir scheiden hier gern von Nettler, dem Kakodämon dieser Geschichte, und erwähnen nur noch, daß sein regsamer Geist ihm schnell genug zwar keine bleibende Stätte — das war sein Geschmack nicht —, aber manches Feld für neue Thätigkeit gewann. Fünf Jahre später finden wir ihn als Unternehmer einer Theaterpacht, begonnen mit den Mitteln einer dritten Gattin, welche er bald die „selige Dritte" nennen konnte; denn der Tod entriß sie ihm, als auch das Unternehmen auf die Neige ging. Nach einer Zeit geschäftigen Müßigganges, in welcher er bald dies, bald das versuchte und von den Trümmern des geretteten Capitals zehrte, schloß er sich einem mercantilischen Geschäfte an, ging nach England, und hier führte ihn der Zufall einer Methodistengemeinde zu, welche viele deutsche Mitglieder zählte. In ihren Aufträgen machte er eine Reise über Meer und ist seitdem verschollen.</p><p>Diese Jahre, so ereignißreich für Nettler's unruhigen Geist, flossen der Familie des Kanzlers — denn das waren dem Greise nun Tochter und Enkel — nicht freudenvoll, aber in stillem Frieden dahin. Die fürstliche Schenkung zu ehren, hatten sie ihren Wohnsitz auf Schönnein, dem Hauptgute der ansehnlichen Herrschaft, genommen, Rudolsau war dem jüngeren Soltmann, jetzt einem tüchtigen, wohlerfahrenen Hausvater, in Pacht gegeben. Alljährlich aber besuchte der Kanzler, mehr aus Gewohnheit, als aus Rücksicht für seine, trotz den Jahren noch sehr feste Gesundheit, ein beliebtes Bad, und gewöhnlich waren Tochter und Enkel seine Begleiter. Jederzeit nahmen sie dann die Rückreise über Rudolsau und verweilten hier einige Wochen.</p><p>Im Schlosse und seiner näheren Umgebung war Alles sorglich bewahrt, wie die geliebte Herrschaft es einst verlassen. Soltmann und die Seinigen betraten diese Räume nur, um mit treuer Pietät alle Schätze der Erinnerung zu hüten. Die Tage m Rudolsau blieben Adele die liebsten im Jahre; mit stiller, süßer Wehmuth weilte sie an den Stellen, wo sie einst so glücklich gewesen.</p><p>Die Saison des Jahres . . . machte in der Chronik des Bades, dessen wir erwähnten, Epoche. Sie war ausgezeichnet durch die Zahl der Gäste aus allen Landen, noch glänzender durch Rang und Reichthum Einzelner. Der Kanzler und die Seinen hielten sich, aus Wahl und Rücksichten, gern zurückgezogen, aber sie waren theilnehmende Beobachter, und für die Kinder war die belebte Promenade ein Schauspiel von hohem Werthe. Adolar, jetzt ein rüstiger, schöner, sehr aufgeweckter Knabe, den die Hülfe geschickter Aerzte von dem bedrohlichen Augenübel glücklich befreit, ließ sich gern die Träger der berühmten Namen bezeichnen, welche die Badeliste ankündigte, und konnte dann den ©einigen in der Stille als Nomenclator dienen. Mathilde, noch ganz Kind und ein lebhaftes, stets lustiges Wesen, fand eine ihr neue Welt in dem fröhlichen Treiben so vieler Mädchen ihres Alters; mit ihnen schwärmte sie Tag für Tag umher, und ihre Erzieherin, noch immer die treue Larive, hatte mit der Hut ihres wilden Zöglings manche Noth.</p><p>So suchte sie auch an einem heitern Sonntagsmorgen die Flüchtige überall, nicht ohne Besorgniß. Der Kanzler hatte eine Spazierfahrt vor; der Wagen stand bereit, nur Mathilde fehlte noch.</p><p>Endlich hörte die Suchende Mathilden's Stimme in der Tiefe eines Boskets, ihr Helles, kindliches Lachen. Sie ging dem Laute nach und war bald Zeugin einer sonderbaren Scene.</p><p>Auf einer Bank saß ein hoher, stattlicher Greis von ernstem, würdigem Aussehen; ein jüngerer Mann von bescheidener Haltung stand zur Seite des alten Herrn, und vor diesem die kleine Mathilde. Der Greis hielt beide Hände des Kindes in seiner Rechten fest, mit der Linken strich er, wie segnend, über das Lockenhaupt der Kleinen, und seine leisen Worte, die er leuchtenden Auges sprach, wurden von der muthwilligen Zuhörerin mit lautem Lachen begleitet. Mathilde hatte ihre Erzieherin erblickt, und mit dem Rufe:</p><p>Nun muß ich fort! entsprang sie dem Greise, der, aufblickend und sich mühsam von seinem Sitze erhebend, die fremde Dame artig grüßte.</p><p>Fräulein Larive, etwas befremdet, führte ihren Zögling nach Haus und fragte, was sie denn so eifrig mit dem alten Herrn zu verkehren gehabt und wer er sei. Ei, was weiß ich's, sagte Mathilde, er hat mich schon öfter angeredet, und heute erwischte er mich und hielt mich fest; ich konnte gar nicht loskommen. — Nun, was sagte er dir denn Schönes? — Ach! hundert- und tausenderlei! Ich sollte ihm sagen, wo ich her wäre, wie ich hieße, wer meine Eltern wären. Ja, er fragte gar nach Großvater und Großmutter. — Und du hast ihm doch artig geantwortet? — O, ich habe mich wohl gehütet! so einem fremden Manne! Wer weiß denn, wer er ist?</p><p>Man war nach Haus gekommen, und Fräulein Larive erzählte von dem Abenteuer ihres Zöglings. Mathilde hat eine Eroberung gemacht, sagte sie scherzend. Es ist aber ein hochbejahrter Freier. Sie beschrieb den alten Herrn genau. O, den kenn' ich! riss Adolar, das ist der russische Fürst. Er schleicht immer, auf den Arm seines Secretärs gestützt, in den einsamsten Gängen der Promenade umher.</p><p>Lächelnd sagte der Kanzler: Den Fürstentitel legt unser Adolar ihm wohl aus höchsteigner Bewegung bei. Ich habe in der Badeliste noch keinen russischen Fürsten gefunden. — Und doch ist es so, bekräftigte Adolar. Er ist wirklich ein Fürst, er war ehedem ein großer Minister. Der Legationsrath Schwarz hat ihn mir auch genannt; ich habe aber den Namen vergessen. In der Liste steht er nicht. — Nun, sagte der Kanzler, jetzt laßt uns aufbrechen. Wenn der Durchlauchtigste wirklich für unsere Mathilde schwärmt, so wird er sein Visir wohl öffnen.</p><p>Man fuhr ab. Als der Wagen langsam an der Fußpromenade hinfuhr, rief Mathilde plötzlich : Da kommt mein Anbeter! Die Gesellschaft im Wagen betrachtete den Nahenden, dieser aber lenkte augenblicklich ins Gebüsch ein und verschwand. Man scherzte über den scheuen Paladin; Adolar hatte ihn indeß erkannt und versicherte, es sei der Fürst.</p><p>Nach einigen Tagen, als der Kanzler mit Adelen von einem Spaziergange zurückkehrte und Mathilde, nach ihrer Gewohnheit, ihnen vorauslief, stand das Kind auf einmal vor dem alten Herrn, der alsbald sich freundlich zu ihr wandte und ihr die Hand reichte. Muthwillig lächelnd blickte die Kleine nach den Ihrigen um, und der Greis, der Richtung des Blickes folgend, sah nun erst die Angehörigen des Kindes. Augenblicklich nahm er seine gewöhnliche ernste Miene wieder an und wollte weiter gehen. Sein scharfer Blick fiel auf den Kanzler. Der Greis stutzte, hemmte seine Schritte, und plötzlich trat er mit einer Raschheit, die man dem hinfälligen Mann kaum zugetraut hätte, mit höflichem Gruße auf den Kanzler zu. Ein Augenblick — und die Erkennung war eine gegenseitige. Graf Renzau! — Fürst Slugoskin. Ich bin es! — Und die bejahrten Freunde umarmten sich herzlich.</p><p>Fürst Slugoskin, vordem ein bedeutender Stern am diplomatischen Horizonte, war dem Grafen Renzau einst in Konstantinopel, unter unvergeßlichen Zeitverhältnissen, begegnet; in Paris fanden sie sich wieder, wurden Freunde und lebten in innigem Verkehr, bis die mannichfachen politischen Bewegungen einer großen, ereignißvollen Zeit sie trennten. Der Fürst hatte früh dem Staatsdienste entsagt, sich auf seine Besitzungen, im Herzen Rußlands, zurückgezogen, und dem Kanzler war nur seltene und unvollständige Kunde von dem Jugendfreunde geworden.</p><p>Jetzt fanden sie sich wieder — wenig verschieden in Jahren, aber — wie sehr verschieden in der äußeren Erscheinung. Der Kanzler, noch immer der kräftige, feste Mann, an dessen klarem, selbstbewußtem Sinne die Stürme des Lebens fast spurlos hingegangen waren; der Fürst, einst eine Riesennatur, nun ein trauriges Bild innerer und äußerer Zerstörung, kraftlos, gelähmt, dem düstersten Trübsinn verfallen, der selbst in den ersten Stunden des Wiederfindens nur auf Augenblicke wich. Dennoch gab Fürst Slugoskin der Bitte Gehör, in wechselseitigen Besuchen der Vergangenheit zu leben, und in solchem Austausche bedeutsamer Erinnerungen blitzte allmählich die Kraft seines lebendigen Geistes wieder auf. Mit Zartsinn vermied der Kanzler jede Frage nach des Freundes späteren Erlebnissen, auch der Fürst erwähnte seiner persönlichen Zustände und Verhältnisse niemals. Adelen bewies er eine Aufmerksamkeit, in welcher sich die ganze Feinheit des Hofmanns aus alter bester Schule ausprägte; den Kindern gegenüber war er ganz Hingebung und Liebe; die kleine Mathilde aber blieb sein entschiedener Günstling. Einst that das lebhafte Kind dem Fürsten die Frage: ob er denn auch Kinder habe? O gewiß, sagte sie, Sie sind den Kindern so gut; Sie müssen ein recht guter Vater sein. Der Kanzler erschrak fast über die harmlose Frage des Kindes, obwohl er den Eindruck nicht ahnen konnte, den sie auf das erregbare Gemüth des Fürsten übte. Der Greis erbebte, Thränen stürzten aus seinen Augen, und krampfhaft umschlang er das erstaunte Kind, seine Lippen fest auf den rosigen Mund drückend, als wollte er ihn auf immer für so herzergreifende Fragen verschließen.</p><p>Die Badezeit ging zu Ende, der Kanzler reifte mit den Seinen ab, und sie nahmen ihren Weg über Rudolsau, wo sie die letzten Wochen des schönen Herbstes verleben wollten. Der Fürst hatte versprochen, sie dort noch einmal zu besuchen, und er hielt Wort.</p><p>In Rudolsau wurde der geschätzte Gast des Hauses bald heimisch, und in so gemüthlicher, zwangloser Umgebung wich mehr und mehr der Trübsinn, der ihn sonst beherrschte. Der Kanzler ließ den Fürsten ganz nach seiner Weise leben; er selbst lebte im Ganzen eingezogen; die Nachbarschaft war im Laufe der Zeit eine ganz andere, fremde geworden; nur wenige Erwählte waren die Alten geblieben, besuchten und wurden besucht. Der Fürst erschien bei der häuslichen Tafel oder blieb auf seinen Zimmern, wie es ihm gefiel.</p><p>Einst bei einem Festmahle, welches der Kanzler zu Ehren des verdienten Ortspfarrers gab, hatte der Fürst, dem unausgesprochenen Wunsche seiner liebenswürdigen Wirthe entgegenkommend, an der Mittagstafel Theil genommen. Man speis'te in einem Saale des Schlosses, welchen der Fürst noch nicht betreten hatte. Die Wände des Saales schmückten Gemälde, theils Familienporträts, theils werthvolle Werke älterer Meister, welche der verstorbene Hersfeld, ein Liebhaber in diesem Fache, gesammelt hatte.</p><p>Auch der Fürst war Kenner und betrachtete die Bilder mit Interesse. Die Tafel war aufgehoben, und die Gesellschaft hatte sich in den Nebenzimmern zerstreut. Der Kanzler vermißte seinen Gast und fand ihn allein in dem Speisesaale. Er hatte sich in einen Lehnstuhl gesetzt, den Blick unverwandt auf ein Gemälde gerichtet, das lebensgroße Brustbild einer Dame in idealem Costüm. Der Kanzler trat freundlich zu dem Fürsten heran und bot sich ihm, wenn die kleine Galerie ihn interessire, zum Führer und Cicerone an. Aber die Blicke des Fürsten kehrten immer zu dem Bilde der Dame zurück.</p><p>Ein schönes Bild, begann er, ein ausgezeichnetes Gemälde. Ist es ein Phantasiebild? Oder nein? — O Gott! unterbrach er sich selbst, — betrachten Sie es doch! die Züge! Es ist ja die kleine Mathilde, wie sie lebt! Gewiß, es ist ein Familienporträt!</p><p>Das Bild, sprach der Kanzler gepreßt, stellt die Mutter meines verstorbenen Schwiegersohnes vor. Wohl möglich, daß Mathilde ihr gleicht. Enkel sollen ja oft den Großeltern ähnlich sehen.</p><p>Der Fürst hatte noch kein Auge von dem Bilde verwandt. Gott, rief er, in völligem Selbstvergessen, sie ist es!</p><p>Der Kanzler versuchte vergebens, die Aufmerksamkeit des Fürsten auf einige der besten Stücke zu lenken. Der Fürst wandte sich nur von dem Bilde ab, um gespannten Blicks den Kanzler zu fragen:</p><p>Kannten Sie die Dame? Lebt sie?</p><p>Die Baronin Hersfeld, entgegnete der Kanzler, starb, ehe ihr Sohn Gatte meiner Tochter ward.</p><p>Also eine Baronin Hersfeld? Aber ihr Taufname, ihr Geburtsname?</p><p>Charlotte von Tettenroth.</p><p>Charlotte! rief der Fürst und sank, wie vernichtet, in den Sessel zurück.</p><p>Wie ein Blitz zuckte es durch die Seele des Kanzlers. Fürchterliche Enthüllung —, rief er, und ich konnte sie nicht längst ahnen! — Agathon!</p><p>Agathon ! wiederholte dumpf aufstöhnend der Fürst. Ja, ich bin jener Agathon, der an dieser Herrlichen zum Verräther ward. O, Charlotte! Nicht so mild und engelgütig blicke hernieder auf den Frevler, der deinen Frieden mordete, der den Sohn verleugnete, den du ihm gabst! — Und, Renzau, Sie wissen? — Freund, wo ist mein Sohn? — O! was frage ich? Ihr Schweigen spricht beredt genug! Todt! Alles todt! — und ich lebe!</p><p>Der Kanzler hatte seine männliche Fassung so weit wiedergewonnen, um an die Wirkung dieser Scene zu denken, wenn sie Zuschauer fände. Er beschwor den Fürsten, sich zu beruhigen, versprach ihm vollständige Aufklärung, und willenlos ließ der Greis sich auf sein Zimmer führen. Der Kanzler mußte ihn verlassen, um zur Gesellschaft zurückzukehren, wo glücklicherweise noch Niemand wahrgenommen hatte, was sich begeben.</p><p>Keine kleine Aufgabe war es für den Wirth, seine innere Aufregung den Anwesenden zu verbergen. Nach mehreren Stunden erst schieden Einige, endlich die Letzten, und der Kanzler eilte zum Fürsten. Er saß in seinem Zimmer, demselben, wo einst der unglückliche Hersfeld gewohnt und oft so schwer gekämpft hatte. Des Fürsten Zustand war mitleidswürdig. Auf die furchtbare Erregung war — die natürliche Folge — eine völlige Lähmung eingetreten. Lange saßen die beiden Greise schweigend einander gegenüber.</p><p>Endlich richtete sich der Fürst langsam auf und sprach: Freund, ein Wort! Was ward aus Charlotten's Sohn, meutern verleugneten, verrathenen Kinde?</p><p>Er fand, antwortete der Kanzler, einen Vater, einen treuen, redlichen Vater.</p><p>Sie waren es, edler, trefflicher Mann! Das vergelte Ihnen Gott!</p><p>Wohl war auch ich ihm ein treugesinnter Vater; doch der Mann, von dem ich rede, der längst im Grabe ruht, that mehr: er war es, der die unglückliche Charlotte mit dem Schicksale versöhnte, sie als seine Gattin, geehrt und glücklich, der Welt wiedergab, ihrem Kinde seinen Namen lieh. Dieses Kind — Ihr Sohn — war mein Eidam!</p><p>Renzau! Und Sie wußten, wußten das Alles? —</p><p>Ich wußte Nichts, mein Fürst. So lange Ihr Sohn lebte, kannte ich ihn nur als den Sohn des Obersten von Hersfeld. Nach seinem Tode erfuhren wir, durch sein schriftliches Bekenntniß, das Geheimniß seiner Geburt, wie es auch ihm die Mutter erst in einem mit sterbender Hand geschriebenen Briefe entdeckt hatte.</p><p>Ein Brief von Charlottens Hand? Und Sie besitzen diese Züge der theuern, lieben Hand?</p><p>Ja, mein Fürst. Aber verlangen Sie nicht, sie zu sehen. Es genüge Ihnen, was ich feierlich betheuern darf: Charlotte hat Ihnen vergeben!</p><p>Vergeben! rief der Fürst. Sie mir vergeben, der kaum vor Gott Vergebung zu hoffen wagte! Und laut weinend sank er in die Kissen zurück. Der Kanzler weilte noch geraunte Zeit bei dem Freunde, der sprachlos und schluchzend im Sessel lehnte, bis allmählich die Abspannung der Kräfte in besänftigenden Schlummer überging.</p><p>Erst jetzt verließ ihn der theilnehmende Freund, besorgt, daß sein Ausbleiben zur gewohnten Theestunde der Tochter auffallen könne. Aber — die Zeit hatte den Kanzler sehr getäuscht; als er in Adelens Wohnzimmer trat, war dort Alles öde und still; es war fast Mitternacht, und die ©einigen waren längst zur Ruhe gegangen.</p><p>Wohl ihnen! sagte der Kanzler. Sie ahnen nicht, welch finsterer Geist durch dieses Haus geht. Mögen sie's nie erfahren!</p><p>Am Morgen fand er den Fürsten gefaßter und körperlich besser, als er gehofft hatte. Es war ihm tröstlich; denn auf diesen Tag war eine unaufschiebbare Besuchsreise in die Nachbarschaft festgesetzt, die ihn wohl auf einige Tage von Hause fern halten konnte. Der Fürst wußte dies, er selbst erinnerte den Kanzler an sein Vorhaben und bat sich, damit sein freundlicher Wirth ganz beruhigt sei, für die Zeit des Alleinseins den alten Christian als Gesellschafter aus, jenen treuen Diener des verstorbenen Hersfeld, der jetzt in verdientem Ruhestande die Stelle eines Haushofmeisters in Rudolsau versah.</p><p>Der Kanzler reiste ab und kehrte am dritten Tage zurück. Seine erste Frage an Christian war, wie sich der Fürst befinde. Mit bestürzter Miene that der alte Diener die Gegenfrage, ob denn die Herrschaften einander nicht begegnet wären? — Du schwärmst wohl, Alter? sprach der Kanzler, meinst du, der Fürst sollte uns begegnet sein? — Verzeihung, Excellenz, stammelte Christian, ich dachte so; denn Se. Erlaucht geruheten zu äußern, als Sie abreis'ten — Wer? der Fürst abgereis't? — Zu Befehl! Mit Roß und Mann. Der Secretär schon gestern, Se. Erlaucht heute mit dem Frühesten.</p><p>Das erkläre, wer da kann, sprach der Kanzler und ging raschen Schrittes nach den Zimmern des Fürsten. Hier deutete Alles auf einen Abschied auf Nimmerwiederkehr. — Die Dienerschaft wußte nicht mehr, als Christian. Der Fürst hatte Alle reichlich beschenkt, und Alle wollten seine Worte beim Scheiden so verstanden haben, als hoffe er ihrer Herrschaft zu begegnen.</p><p>Zwei Tage später kam mit der Post ein Brief des Verschwundenen. Er sprach die herzlichsten Segenswünsche, den zärtlichsten Abschied aus, — aber einen Abschied fürs Leben.</p><p>Der Fürst schrieb:</p><p>Bei den Reinen ist meine Stätte nicht. Den Schuldbewußten jagen die Furien ohne Ermatten. Ich fliehe die Schwelle, die mein Fuß befleckt, wo ich noch zuletzt des Gastrechts heilige Pflichten verletzte. Ich lös'te das Siegel, welches Ihre wohlwollende Schonung auf das halbentschleierte Geheimniß gedrückt hatte. Die Strafe folgte dem Frevel. Ich las mein Todesurtheil. Verzeihung dem alten Diener, der mir unschuldig zum Verrathe den Weg wies!</p><p>In der ersten Hast hatte der Kanzler diese letzte Stelle des Briefes übersehen. Erst bei genauerem Lesen fiel sie ihm aus. Was sollten diese Worte bedeuten? Christian wurde gerufen und mußte ein strenges Examen bestehen. Der gute Alte beichtete ohne Rückhalt, aber lange dauerte es doch, ehe seine offene Redseligkeit dem Kanzler auf die Spur half. Der Fürst hatte gleich nach des Kanzlers Abreise,</p><p>als er Abends mit Christian allein war. das Gespräch auf den verstorbenen Baron Hersfeld gelenkt, und Christian war, wie es ihm stets erging, wenn dieses Thema berührt ward in einen unaufhaltsamen Strom der Rede gerathen. Er erzählte alle Lebensumstände seines Herrn, den er schon in den Feldzügen begleitet hatte; erzählte von der seligen Frau Oberstin, von dem erschütternden Eindrucke, den die Nachricht von ihrem Tode und ihr letzter Brief auf den guten Sohn gemacht. Ja, sagte er, das war ein herzzerreißender Brief! Der Herr war, wie er ihn gelesen, ganz von Sinnen und mehrere Tage gar nicht bei sich. Er hat den Brief lebenslang bewahrt und oft bei Nachtzeit gelesen. Ich habe das Paket vielmals gesehen, es war unverkennbar, rosenröthliches Papier und mehrere Bogen stark. In der Nacht vor seinem Ende saß der gute Herr noch dort an seinem Bureau und schrieb, daß ich dachte, er würde nie enden. Das war ein Brief an die gnädige Frau. Dann legte er die rosenfarbene Schrift von der Frau Mutter ein und siegelte Alles zu. Als er todt war, fanden Seine Exeellenz das Paket und lasen es mit der Frau Tochter, und die Herrschaften weinten mitsammen gotteserbärmiglich. Und so liegen denn die beiden Briefe, der letzte vom seligen Herrn und der rosenrothe von der Mama, noch immer dort im Schranke, in dem Schube da. Allsmal, wenn die Frau Gräfin herkamen, gingen Sie zu dem Schube und lasen die Briefe und weinten dazu. Nur diesesmal sind Sie noch nicht oben gewesen, weil Euer Erlaucht hier logiren. Dies und vieles Andere plauderte der gute Christian arglos hin, und freute sich der theilnahmevollen Aufmerksamkeit seines hohen Zuhörers. Dieser verlor kein Wort. Er ließ sich zeitig entkleiden und wußte Christian zu bereden, sich diese Nacht des Wachens bei ihm zu überheben ; er schlafe ruhiger, sagte er, wenn er sich allein wisse. Christian ging, völlig beruhigt, zu Bett und war nicht wenig überrascht, als er am folgenden Tage den Fürsten mit trüben, überwachten, heftig gerötheten Augen, schwankend und hinfällig — und dennoch zur Abreise gerüstet, fand. Am dritten Tage ging sie vor sich.</p><p>Was Christian's Bericht errathen ließ, bestätigte sich, als der Kanzler in Hersfeld's Zimmer, in dem erwähnten Schranke, Nachforschung hielt. — Das rosenrothe Papier, Charlottens Brief an ihren Sohn, — war verschwunden.</p><p>Der Kanzler eilte, mit den Seinigen Rudolsau zu verlaßen, im Stillen entschlossen, an diesen Ort der unheimlichsten Begegnisse nie zurückzukehren.</p><p>Nach dem Fürsten forschte er, aber vergebens. In seiner ängstlichen Schonung hatte er selbst des zurückhaltenden Freundes Aufenthalte, dem Namen seines Gutes, nicht nachgefragt, und auch der Versuch, auf diplomatischem Wege einen Kanal zu brieflicher Communication zu eröffnen, blieb ohne Erfolg.</p><p>Da traf es sich, nach geraumer Zeit, daß ein Graf Horstmar, entfernter Verwandter und vormaliger Attache des Kanzlers, auf einer Reise nach Rußland begriffen, in Schönstem einsprach und einige Tage bei seinem früheren, dankbar verehrten Chef verweilte.</p><p>Der Kanzler erwähnte im Gespräche des verschwundenen Freundes und wie sehr es ihm am Herzen liege, zu erfahren, ob er noch lebe uno was aus ihm geworden sei. Graf Horstmar bot so bereitwillig seine Dienste an und war des guten Erfolges so sicher, daß der Kanzler sich entschloß, ihm aufs Gerathewohl einige herzliche Zeilen an den Fürsten mitzugeben.</p><p>Monate vergingen wieder, da schrieb der Graf:</p><p>Es gelang mir, nicht ohne Mühe, den Aufenthalt des Fürsten zu erfahren, und dennoch war es mir versagt, Eurer Excellenz mir so theurer Mission zu genügen. Man nannte mir ein Kloster, wohin sich der Fürst, krank und lebensmüde, zurückgezogen hätte. Ich trat die weite Reise hoffnungsvoll an, fand das Kloster und trug dem Prior mein Anliegen vor. Meine Frage war nach dem Fürsten Slugoskin. Der Prior sah mich scharfen, durchbohrenden Blickes an. Dann sprach er langsam und tonlos: Agathon Stepanowitsch Slugoskin ging durch jene Pforte ein. Und dort hinaus — er wies auf ein Seitenpförtchen — ging mein Bruder Spiridion! — Und wohin ging er? fragte ich in vorlautem Eifer. — Zur Ruhe.</p><p>An einer andern Stelle des Briefes sagte der Graf:</p><p>Fürst Slugoskin war Wittwer und ohne bekannte Blutsverwandte. Die Krone erwartete den Heimfall seiner bedeutenden Liegenschaft. Der Fürst aber ging damit um, sein Vermögen den Kindern eines deutschen Cavaliers zuzuwenden, der, so sagt man, sein Sohn gewesen sein soll. Noch unter den, hier zu Lande sehr umständlichen Vorbereitungen zu einer letzten Willensverordnung erkrankte der Fürst, und man brachte ihn, seiner eigenen Bestimmung zufolge, in jenes Kloster.</p><p>Seitdem hörte für den Lebenden — und er war es nicht lange mehr — alle Verbindung mit der Außenwelt auf. Der Fürst starb, ohne den Namen des deutschen Edelmanns genannt zu haben. Die Krone hat die Güter eingezogen, nicht ohne Widerspruch Seitens des Klosters, welches Ansprüche — ich weiß nicht welcher Art — verfolgen will.</p><p>Ich erwähne dies, weil Eure Excellenz, mit dem Fürsten befreundet und, wenn ich nicht irre, von Jugend auf bekannt, hieran ein Interesse nehmen dürften. Vielleicht ist Ihnen sogar der Name der deutschen Familie bekannt.</p><p>Im Rechtswege würde für dieselbe zwar wenig zu erreichen sein, eher im Wege der Gnade, und der Gegenstand wäre der Mühe werth. Man spricht von mehr als zwei Millionen Rubel Silbers — was ich freilich nicht verbürgen will.</p><p>Der Kanzler legte den Brief beiseite. Friede seiner Seele! sprach er gerührt. Seines Gutes begehrten wir nie.</p><p>Das Geheimniß hat der Kanzler bis an seinen Tod bewahrt. Nie hat die Tochter, nie haben die Enkel erfahren, wie nahe der Fürst ihrem Gatten und Vater gestanden. Erst hinterlassene Papiere des Fürsten, in deren Besitz Graf Horstmar später gelangte, haben die vollständige Aufklärung gewährt.</p></div></body>
   </text>
</TEI>