<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Woans ik tau 'ne Fru kam</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118599976"><surname>Reuter</surname><forename>Fritz</forename></persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Anreicherung der Metadaten.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/121224546">
                  <surname>Brandes</surname>
                  <forename>Ulrik</forename>
               </persName>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128442433">
                  <surname>Weitin</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.6783577"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
                  <ref target="https://www.bbaw.de"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-09-13T14:50:25Z</date>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p></licence></availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Im Deutschen Textarchiv (DTA) wurde bereits die Vorgängersammlung „Der Deutsche Novellenschatz“ (24 Bände, 1871-1876) veröffentlicht. Cf. Weitin, Thomas: „Volldigitalisiertes Textkorpus. Der Deutsche Novellenschatz. Hrsg. von Paul Heyse und Hermann Kurz. Darmstadt/Konstanz, 2016. URL: http://www.deutschestextarchiv.de/sammlungen/novellenschatz.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Reuter, Fritz: Woans ik tau 'ne Fru kam. Wismar und Ludwigslust, 1885.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Woans ik tau 'ne Fru kam</title>
                  <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/118599976"><surname>Reuter</surname><forename>Fritz</forename></persName></author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent/>
               <publicationStmt>
                  <publisher><name>Verlag von R. Oldenbourg</name></publisher>
                  <pubPlace>Wismar und Ludwigslust</pubPlace>
                  <date type="publication">1885</date>
                  <date type="firstPublication">1860</date>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt><title level="m" type="main">Neuer Deutscher Novellenschatz</title><biblScope unit="volume">11</biblScope><biblScope unit="pages">001-033</biblScope></seriesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Dieses Werk wurde unter Berücksichtigung der <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> erstellt.</p>
         <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#collections">nschatz_deu</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Woans ik tau 'ne Fru kam.
</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>Von Fritz Reuter.
</docAuthor>
      </front>
      <body><div><p>Nah de Hochtied hett't en En'n;</p><p>Vör de Hochtied möst du s' wen’n.</p><p>Ik was mit de Wiel en ollen Knaw worden, ik was in de Welt rümme schält worden, hier hen un doar hen, ik hadd mienen Kopp männigmal up en weiken Pähl leggt un männigmal up en Bund Arwtstroh; äwer as ik öller würd, geföll mi dat Arwtstroh lang' nich mihr so gaud as in miene twintiger Johren, denn wer in sien Kinnerjohren giern gele Mörteln ett, verschmadt doarüm in sienen Oeller grad keinen Gaus'braden.— De Lüd säden: „Friegen"; un ik säd „Bedenken", un güng üm den heiligen Eh'stand herümme, as de Boß üm de Gaus'bucht, un dacht: „Hebben mügst du woll ein! 'Rin kümmst du dor sacht ok; äwer wenn bu s' di ierst upsackt hest, kümmst du denn ok wedder rute ?— Wenn ik denn äwer wedder an den Gastwirth sienen ewigen Swien- un Hamel-Braden dacht, un dat dat in miene Stuw utsach, as up de leiwe Gottesierd vör den iersten Schöpfungsdag, un dat mi de ein oll ßackermentsche Knop ümmer afret, denn säd ik: „Friegen"; un denn säden de dummen Lüd wedder: „Bedenken". So satt ik denn ümmer twischen Vom un Bork, un de bedenklichen Johren sungen all an, mi gries äwer den Kopp tau Massen, dunn stah ik mal an'n Aben un hew mi 'ne Piep Tobak anstickt un kiek in't Weder.</p><p>De Snei fisselt so sachten von den Heben dal, buten is dat so still, kein Wagen is tau hüren, blot in de Fiern klingelt en Släden, un mi ward gor tau einsam tau Maud, un dortau is't heilig Christabend. — As ik noch so stah un verluren dörch de Ruten kiek, tuckt mien Schauster Linsener mit en Handsläden vull Holt vör siene Dör, wat hei sik in den Stadtholt sammelt hett, un baben up den Släden liggt en gräunen Dannenbusch. Nu kiek den Racker! segg ik. Hei sall mi dat anner Por Stäweln maken, un hei karjolt tau Holt! Liekdürn hett hei mi all anschaustert, ik lat bi den Kierl nich länger maken! — So stah ik denn noch 'ne Wiel, un dat schuddert mi denn dörch de Glieder un gruselt mi den Puckel dal, un ik segg tau mi: Natürlich! segg ik. En Snuppen, en dägten Snuppen! Un worüm ok nich? De Stäweln sünd intwei, un mit de Wull, de ik Fru Bütown geben hew, stoppt sei ehr eigen Strümp, un mien hebben keinen Bodden. Allns in de Welt geiht natürlich tau. — So stah ik, bet dat düster ward, un as ik Licht ansticken will, kann ik't Füertüg nich sinnen, un as ik't sunnen hew, will de Lamp nich brennen: Fru Bütown hett den Dacht nich putzt, un as ik't Ding kümmerlich in den Zug hew, geiht s' mi snubbs vör de Näs' ut, Fru Bötown hett kein Oel upgaten. In so 'ne Ümstän'n is dat schön, wenn Einer gliek tau Hand is, den man düchtig utschellen kann; ik hadd äwer Keinen tau Hand, un wat füll ik dauhn? Ik kek also wedder ut dat Finster.</p><p>Bi de Schausterlüd was dat hell worden, un in de Stuw was dat en lustig Leben un en Juchen; äwer seihn künn ik nicks, denn de Gardienen toteren tautreckt. Nu, kiek den Schauster! säd ik. Ordentlich Gardienen! — Ik hadd kein Gardienen, Fru Bötown verstunn sik nich up Gardienen; sei hadd mi in de ierste Tied mal weck anbünzelt, de segen ut as „unnen nicks un baden nicks" und ik hadd s' afreten, as mi de Lüd fragen, ob ik an mien Finster Kinnerhemden drögen let. Natürlich argert ik mi denn nu äwer den Schauster: de Kierl mackt mi mien Stäweln nich un wull leben, as en Graf, un ik satt in'n Düstern ahn Gardienen un mit en Snuppen in den Liew. Ik mak mi denn up de Bein un gah äwer de Strat un denk: Täuw! Sallst den Kierl en düchtigen Zopp maken!</p><p>As ik in de Stuw 'rin kam, stunn en Dannenbom up den Disch un Lichter brennten daran, und den Schauster sien Carling un sien Krischäning hadden 'ne Fläut un 'ne Trumpet un makten Musik bortau, un dat Juchen un Krieschen besorgt den Schauster sien lütt Marieken, de mit de Hän'n nah de Lichter ampelt un mit de Beinen up ehr Mutter ehren Schoot rüm stangelt, denn sei was nach nich gangbar. De Schausterfru hadd dat Spinnrad bi Sied set't, fit 'ne reine Schört vörbunnen un ehren sünndagschen Dank ümslagen un hadd en sünndagsch Gesicht upset't, lacht de Göhren an un wischt lütt Marieken den Mund af, wenn sei mit de Päpernät alltausihr bitau fahren ded. De Schauster hadd en En'n Planlaken äwer de Warkstäd deckt, hadd sik Tüffeln antrekt un satt nu mit 'ne lang' Piep an den Aben un tügt sik en Kraus Bier.</p><p>Na, hier kunn doch Keiner mit Schellen 'rinne kamen! Ik säd also blot: „Gunabend", un hadd dach mal tau seihn wullt, wat de Lust hier wall tau bedüden hadd. Na, nu würd mi denn Allens wies't: de Päpernät un de Appel, de bunten Bohnen-Kräns' un de Hahnbuttenkräns', de säben Semmelpoppen un de ein Zuckerpopp, de ganz baben in den Dannenbom hung. Is angrepsch Wahr, säd de Schauster, drei Johr hebben toi sei nu glücklich dörchbröcht, bet up den Swanz von den Husoren sien Pierd, den hett Krischäning mal afbeten, as Mutter mal nich recht Obacht gaw. — Je, bi mein ik, set't hei hentau un drauht den Jungen mit den Finger. — Ik will man nich von ent weggahn mit mien Arbeit, säd ik tau mi, un mi was ganz verdräglich tau Maud, obschonst ik be niederträchtigsten Koppweihdag hadd, doch as Schauster Linsener mi dat Haupt- un Tafelstück wiesen un utdüden ded — ’t was Adam un Eva, vör dem Sündenfall, schön in Stutendeig utknädt un mit Eier un Saffran gel anmalt — un as be beiden lütten Linseners sik rechts un links von uns' iehrwürdigen Stammöllern henstellten un tau tuten un trumpeten anfungen, dunn würd mi doch grab so tau Maud, as wenn oll Rabmaker Laugklas mi mit sienen stumpen Frittbohrer ümme pianoforte — pianoforte — in den Kopp rin bohren beb, bat bat piept un gnirrt, un mi dorbi frog, ob bat nich schön güng? — De Schauster müggt mi anseihn, bat ik mi ’ne Krankheit vermauden was, denn as mi sien beiden lütten Cherubim richtig ut sien Paradies rutetrumpet't hadden, gung hei mit mi räwer un wull mi Licht anmaken un frog, wo ik be Swewelsticken hadd? — Hebben dauh ik Allens, säd' ik, äwer blot uns' Herrgott un Fru Bütown weit, wo't tau sinnen is. — De Schauster hülp mi nu ut be Stäweln un säd: Natte Fäut! Un ik hew Sei be annern Stäweln nich farig makt! hülp mi tau Bedd un säd: Tauben S' man, mien Fru fall räwer kamen un fall Sei Thee kaken. — Dat geschach denn ok; äwer wat in be negsten vierteihn Dag' mit mi vörgahn is, dorvon weit ik nich vel tau vertellen.</p><p>Ik lag in en sweren Drom. Mi was, as wenn mien ganze Stuw vull Dannenböm brennen un lüchten ded un an jeden hung ’ne wunderschöne Semmelpopp mit Adam un Eva un dat ganze Paradies, un wenn ik dorup losgüng un de Hand dornah utreckt, denn hadd ik en intweiigen Stäwel in de Hand un en Strump ahn Bodden, un Krischäning un Cörling stünnen twischen mi un de Heilchrist - Bescherung un fläut'ten un tut'ten, dat mi dat dörch den Kopp flirren un gnirren ded, un de dusend Lichter danzten vör miene Ogen, un wenn ik denn rep : Lat't mi doch! Lat't mi doch! Ik will jo ok wedder di Jugen Vader maken laten ! un reckt be Hand wedder nah be schöne Semmelpopp ut, denn dreben sei mi wedder taurügg un trumpet’ten mi in de Uhren:</p><p>Stäwelmaken, Stäwelmaken!</p><p>Hett sik wat tau Stäwelmaken!</p><p>För so'n ollen Junggesellen</p><p>Sall kein Wiehnachtslust mihr gellen.</p><p>Denn sung de olle rodglasürte Pott, de t'enns mienen Kopp stunn, äwer sien ganzes, breides, blankes Gesicht an tau lachen, un de ganze Stuw lep vull intweiige Stäweln. be steken all de Tung ut, un Schauster Linsener grep sei sik einen nah ben annern un treckt sei all up den Band un hung sei mit an't Finster stats Gardienen. — T'enns mienein Fäuten, dor sagten Twei ümmer umschichtig Holt, be Ein, be sagte ümmer ganz fienes Koffeeholt, un de Anner arbeit’t in eiken Knäst herüm, un wenn dat Koffeeholt sagt würd, denn danzt Fru Bütown ehr Nachtmütz vör mienen Ogen ümmer up un bal up un bal; un wenn in eiten Knäst arbeit’t würd, denn was't mi vör de Ogen, as stünn 'ne grote, schöne Jerdbeer in en gräunen Holt, un wenn ik nippet tausach, denn was't mienen Unkel Matthies sien rode Räf', de kek ut mienen gräunen Fautsack herut.</p><p>Na einmal 's Nachtens, as wedder stark in de eiken Knäst wirkt würd, dunn würd mi so tau Maud, as kam ik ut den Düstern in’t Helle, ik grep üm mi, wo ik wier, ik lag in't Bedd, de Nachtlamp brennte düster, un in den Lehnstaul mit de groten Pulsterbacken lag mien Unkel Matthies würklich bet unner de Näs' in mienen gräunen Fantsack un snorkte ganz fürchterlich. Unkel Matthies! rep ik. — Jerst hürt hei nich, doch up de Letzt vermüntert hei sik un rew sik de Ogen. Unkel Matthies, frog ik, wo is Schauster Linsener? — Jung', säd mien Unkel — denn hei nennt mi noch ümmer „Jung'", ungefihr mit eben so vel Recht, as oll Rahwer Hamann ümmer noch sien tweiuntwintigjöhrig Vörbipierd „dat Fahlen" nennt. — Jung', fängst du mi all wedder an? Was hest du mit Schauster Linsenern? De Mann, de deiht di nicks. — Unkel, säd ik, as hei sik wedder schön taurecht läd, üm dat Saggeschäft wieder tau besorgen, is dat wohr, oder hett mi dat drömt, hebben wi ollen Junggesellen keinen Deil an de Dannenbom? — Dummen Snack! säd Unkel Matthies. Ligg still! — Ik bün woll sihr krank west? frog ik. — Dat weit Gott, säd mien Unkel un krop ut den Fautsack un nam dat Licht un lücht mi in de Ogen. Äwer würklich, würklich! Ik glöw, du büst dor mit dörch, denn dien Utseihn, mien lütt Jünging, — un dorbi strakt hei mi — is ganz anners worden. Kannst du denn nu würklich seihn, dat ik dien Unkel Matthies bün, un dat dit mien Näs'is un kein Jerdbeer? Un willst du dat Jerdbeernplücken nu nahgradens sin latten? Denn du büst mi vergangen Nacht tweimal eklich in dat Gesicht rinne fohrt, as ik en Beten indrus't was. — Ik versprok, mi nu beter tau schicken, denn ik toter nu wedder vernünftig.</p><p>Un so was't denn nu ok; de Krankheit was tau En'n, äwer mien Noth gung nu ierst an. Ik was so mör un so ledweik, dat ik mi nich rögen künn, un wenn ik de Ogen mal upflog, denn stunn Fru Bütown vör mi un hadd den rodglasürten Pott in de ein Hand un den Lepel in de anner un faudert un proppt mi mit 'ne Krankensupp, de was so stief as Baukbinner-Kliester un smeckt ok so, un säd denn: Eten S'! Eten S' doch! — Wenn Sei nich eten, warden Sei nich wedder beter. Un bi all dese Qual makt dat oll gaudmäudige Gestell tau ehren Kliesterpott noch so'n mitleidig Gesicht, bat ik äwerhappsen müßt, ik müggt Wullen oder nich.</p><p>Jeder Ding het en En'n, un 'ne Wust hett ehre twei. Ik kam rut ut dat Bedd un satt denn Stun'n lang mit mienen Unkel Matthies tausam un vertellt mi wat mit em.</p><p>— Unkel, säd ik mal, denn mi lag de Drom von de Dannenböm un de ollen Junggesellen noch in den Kopp, Unkel, wi hadden eigentlich Beid friegen müßt. — Dummen Snack! säd mien Unkel, meinst du, ik hadd as östreichsche Wachtmeister von Anno drütteihn in Kaiserlich-Königlichen Staten 'ne lütte ungersche Husorentucht anleggen füllt ? — Dat nich, segg ik, ik red ok eigentlich man von mi. Süh mal, ik denk so, wenn ik 'ne Fru hadd — dat heit 'ne ordentliche Fru, un 'ne gaude Fru un 'ne — un 'ne lütte, nette Fru, un du treckst denn tau uns ... — Un füll denn Kinner wohren? Dank vel mal! säd mien Unkel Matthies.— So is dat nich meint, segg ik. Äwer friegen dauh ik, denn Fru Bütown ehre Pleg' in de letzte Krankheit ... — Mi dücht, soll hei mi in't Wurt, du büst gaud naug plegt. — Ik sülwst ... — Jh, red so nich, segg ik, du Heft dien Mäglichst dahn; äwer 'ne Fru ... — Na, büst du denn all eine Gewisse up de Spur? frögt mien Unkel. — Weiten dauh ik ein, segg ik. — Na, will sei di denn ok? frögt hei.</p><p>— Dat weit ik noch nich, segg ik. — Is woll so'ne rechte statsche? frögt hei un plinkt mit dat ein Og'. — Dat nich, segg ik. — Denn is sei woll all lang' ut de soldatenpflichtigen Johren? frögt hei wieder un plinkt wedder. — Ok dat nich', segg ik. Äwer du kannst sei di jo mal anseihn — ik kann leidergotts nich mit— sei geiht alle Nahmiddag buten den Dur nah de Mähl hentau spazieren, so twischen dreien un vieren, un verfehlen kannst du sei nich, denn sei is de hübschste von Allen, de dor gähn. — Natürlich! seggt mien Unkel. — Un hett 'ne Troddel an den Mantel un en lütten Jungen an de Hand, set't ik hentau. — Friegst du dat Kind mit? fragt mien Unkel. — Wat füllt di in? fahr ik in En'n. Dat is ehr Swesterkind. — Gott bewohr uns! seggt mien Unkel. Jewer di doch nich! Wat weit ik dorvon? Vör mienentwegen kann sei jo 'ne Wittfru sin. Na, anseihn will ik sei mi denn doch! — Un dormit geiht hei.</p><p>Des Nahmiddags so hentau siewen kümmt hei wedder, bött sik 'ne Piep an, set't sik dal un seggt gor nicks. Dit argert mi jo denn natürlich, un ik segg ok nicks. Wi roken denn nu beid as de Backabens; äwer ik was denn doch tau nieglich, stunn up und stellt mi so, dat hei mi mit sien oll plinkeriges Gesicht nich in de Ogen kieken künn, und frog: Büst du buten den Dur west? — Dat bün ik, seggt hei.— Na? frag ik. — Ja, seggt hei. — Hest du sei seihn? frag ik. — Hew sei seihn. seggt hei, un hew ok mit ehr redt. — Plagt di de Kukuk? segg ik un dreih mi üm. Wat hest du mit ehr tau reden? Ik sülwst hew jo noch nich mal mit ehr redt. — Dorüm grab! seggt hei. Denn Einer von uns möt jo doch anfangen, un ik ward doch woll mit mienen Schwester-Sähn siene Brut reden tönen ? — So wiet sünd wi noch lang' nich, segg ik. — Wat nich is, kann jo doch noch worden, seggt hei, un set't sik in den ollen Lehnstaul bet taurügg un streckt de Bein nah vörwarts, as „süh'st mi woll". — Ik will di't vertellen, seggt hei. As ik so den Weg entlang güng, kam sei achter mi, un ik stellt mi hen un kek sei an, denn sei hadd en lütten Jungen an de Hand; de Troddel künn ik nich seihn. wiel dat de ehr den Puckel dal hung. — Ik kann't mi denken, säd ik, du hest sei woll snurrig anseihn? — Wenn ik wat anseihn will, denn riet ik de Ogen up, seggt mien Unkel, un bat beb ik, un sei flog ehr Ogen so dal — mit en Zug, mit so'n einzigen Zug. as wenn sei des Abends ehr Gardienen an de Beddstäd tausamen trecken wull, un as sei vörbi was, sach ik ok de Troddel. — Du magst sei schön ankeken hebben, segg ik. — Dat hew ik, äwer bat dick En'n kömmt nah. — Na, hett sei di denn gefallen? frog ik. — Jh ja! Sei hett mihrere Duzenden an sik, die mi woll passen: ierstens hett sei sik nich vel üm den Kopp rümtüdert, un tweitens fegt sei mit ehr Kleder de Strat nich af, un bat sünd en por Dugenden, mien Sühn, de führen mihr in den Mun'n, as Einer gewöhnlich denkt, denn de so vel up den Kopp hebben, hebben meistendeils nich recht wat in, un de mit de langen Kleder hebben All scheiw Bein, oder, wat noch slimmer is, ehr Fauttüg is nich up den Schick. Mien Sahn, bi Frugenslüd un bi Pierd möst du ümmer tauierst nah de Beinen fielen; is bat Gangwark adrett, is de Beinsatz in Ordnung, un is das Fautgeschirr proper, denn kannst du up Fliet, up Ordnung un Rendlichkeit reken. — Also du meinst. . .? frog ik. — Ik mein gor nicks, föll hei mi in de Red. Lat mi ierst vertellen, wat mi wieder passirt is. As sei nu so vör mi up nah de Mähl hentau güng, un ik achter ehr, dunn müßt ik würklich tau mi seggen: Wohrhaftig! Du spälst en schönen Zwickel! Du dreihst woll en Beten mit den Kopp; äwer dat schadt nich! Denn worüm fall sei nich mit den Kopp dreihn, dorför is sei jo en Frugenszimmer; äwer — denk ik so bi mi — de Red! Dat is de Hauptsak! Du fallst mit ehr en unschüllig Gespräk anspinnen! — As sei also wedder taurügg kümmt, stell ik mi mit den Rüggen gegen en Bom un dauh so, as wenn ik mi mien Piepengeschirr in'n Gang bringen will, un as sei nu so'n Schrittener fiew von mi is, dunn treck ik Stahl un Stein ut de Tasch un riet bi de Gelegenheit för en Dahler lütt Geld mit rute — Jung' markst du? Allens mit Willen! — bat de Tweigröschenstücken so äwer den froren Fautstieg räwer klapperten. Nn bückt ik mi dal un puhst gefährlich dorbi, as würd mi dat Upsammeln hellschen fur, un as sei dit sach, säd sei richtig tau den lütten Jungen, hei füll mi sammeln helpen, un sei sammelt ok mit — un dat wull ik man. Ik bedankt mi denn, un wi kammen in 'ne Unnerhollung un güngen tausam bet an't Dur. Wat redt Ji denn? frog ik. Oh, nicks von Bedüden. — Ik säd, ik toter dien Unkel, un ob sei di nich kennen ded, du lepst hier ok ümmer up nn dal; dunn säd sei, sei hadd nich dat „Vergnügen" — „Vergnügen" säd sei—; dunn frog ik, ob sei nich en jungen Minschen hier hadd gahn seihn mit en gel griesen Haut un en gel griesen Aewertrecker un gel griese Hosen un gel griese Hor? — — Ne, säd sei; en öllerhaften Herrn in so 'ne Kledasch hadd sei woll seihn. — Na, säd ik, de öllerhafte Herr toter de jung' Minsch, von den ik redt hadd, dat wierst du. — Dunn sprung dat oll lütt Jüngschen so an ehr tau Höcht und säd: Tante, das ist der Herr, von dem du immer sagst, er säh' aus, tote eine Reihensemmel, die in Milchkaffee getaucht ist. — Dunn würd sei füerrod, un ik müßt ludhals' lachen un säd: Ja, dat wierst du. —</p><p>Ik würd nu ok füerrod, denn de Snack müßt mi jo doch sihr argern, un segg tau mienen Unkel: Wenn du wieder nicks haddst wullt, as dien Swesterkind lächerlich vör de Lüd maken, denn haddst ok leiwer tau Hus blieben tonnt. — Dat hadd ik, seggt hei, äwer ik wull noch wieder wat; ik wull giern weiten, ob sei di woll nehm? — Leiwer Gott! segg ik, du hest doch nich fragt? — Jung', seggt mien Unkel un rokt, as wenn ein lütt Mann backt, wenn ik 'ne Sak in de Hand nehm, denn gründlich! — aber fein! Ik frog ehr also, ob sei woll wüßt, wat du wierst? — Ne, säd sei, du wierst viellicht en Docter? — Bewohr uns! segg ik. wo kehm sei dortau? — En Avkat? — Ok dat nich. — Na, dit un dat? Un sei rod nu rümmer bet nah en „Rath" rup un bet nah'n „Barbierer" ranne; ik schüddelt äwer ümmer den Kopp un säd tauletzt: dat raden Sei doch nich! Hei is höchstens gor nicks. — Dat schien ehr denn allerdings en Bäten wenig, un sei meint denn: du würdst denn also woll von dien Geld leben. Ja, säd ik, in ein Ort hadd sei Recht; tau dit Geschäft haddst du von Jugend up de meiste Lust hadd; äwer dat du dorbi'ne Anstellung kregen haddst, künn ik grad nich seggen. Du wierst nu up en annern Stand verfollen. — Up wat vör einen? frog sei. — Up den Ehstand, säd ik un frog taugliek, wat sei dortau meinen ded. Vorher hadd ik äwer all tau mi seggt: ward sei bi dese Frag blaß, denn mag sei ent nich lieben; ward sei rod, denn nimmt sei ent. — Sei würd denn nu richtig äwer un äwer rod un bückt sik dal un bünzelt an den lütten Jungen sienen Haut herümme, un as sei wedder tau Höchten kam, dunn kek sei mi so von baben dal an, makt mit 'ne halwe Wennung 'ne Ort von Knicks, un weg was sei! Un de Frag', de ik, vör mien Person, ehr noch vörleggen wull, kam gor nich tau Bredd. — Dat ward ok 'ne schöne Frag' west sin! segg ik un biet vör Arger en Knop von de Piepenspitz. — Oh ne! seggt mien Unkel, ik wull ehr blot fragen, ob sei gaut Fisch taten künn, denn wull ik tau Jug trecken, un dorbi sach de olle Burß so ut, so wichtig un iernsthaft, as güng mien Frieerie em mihr an, as mi sülwst. Doch dit füll noch ein ganz Deil nahrscher kamen.</p><p>In de negsten Dagen, as ik all so'n Bäten utstümpern künn, gah ik nu absichtlich nich nah de Mähl hentau, denn mi was dat schanierlich, ehr vör de Ogen tau kamen. Sallst en Bäten up den See tau Jes' gahn, denk ik, un dat Schrietschauhlopen un Slädenführen anseihn. — Dat dauh ik denn nu ok, un as ik an de Baud heran kam, wo Bier un Bramwien un Punsch un Grogg verköst ward, gah ik dor en Beten 'ran un seih denn grad, wo mien Unkel Matthies ein Achtgröschenstück up den Disch leggt un för vier Gröschen Kauten un för vier Gröschen Punsch föddert. Na, dit füllt mi denn nu sihr up, denn hei drünk leiwer en Glas Grogg, as Punsch, un Kauken nam hei gor nich in den Mund. Na, wat dit woll heit? denk ik, hei will woll Kinner tractiren. — Äwer ne! — Ahn bat hei mi gewohr würd, güng hei mit sienen Barg Kauken un sien Glas vull Punsch up en (Släden los, wo 'ne Dam mit en grämten Steuer insatt, un bögt sik mit den Liew vörn un achter äwer, as wull hei fit dat Krüz verrenken, un kratzt mit de Bein so snaksch up dat Jes herümer, bat ik denk, de oll Mann verliert de Blansierung, un dat ik all up ent losspringen un ent unner de Arm griepen will; dunn sleiht de Dam den Steuer taurügg, un wat seih ik? — Mienen leiwen Schatz un mienen säuten Ogentrost! Un tau Maud würd mi, as hadd mi Einer rechts un links en por Mulschellen geben. — Dat weit de Kukuk! segg ik, de Oll verdarwt mi de ganze Frieeratschon bet in de grawe Grund! un gah so arg, as Einer warden kann, nah Hus.</p><p>Dor sitt ik nu in'n Düstern un gruns' mi inwendig, dunn geiht de Dör up un mien Unkel kümmt rin. Gun Abend! seggt hei. Wat sittst du hier in'n Düstern? Mak Licht an! — Dit is bat einzigste Mal in mienen Leben west, bat ik mienen Mutter-Brauder nich de Dagstied baden hew; ik stunn äwerst up un makt Licht an, un sach so sur ut, as en solten Hiering, de vierteihn Dag' in Essig leggt is. — Wat fehlt di? frögt hei. — Nicks! segg ik kortweg, dacht äwer: 't is dien Mutter-Brauder! un set't hentau: Ik Mut nich up den Schick! — Ik sihr, säd hei un dorbi sach hei so lüftig ut, as en ollen Esel, de vierteihn Dag' bi schieren Hawer in'n Stall stahn hett. — Hew wedder mit ehr redt, seggt hei. — Mienentwegen, segg ik. — Wo fall ik dat verstahn? frögt hei un set't en iernsthaft Gesicht up. — Ik bün mit den Drom dörch, segg ik. — Du willst nich? frögt hei un leggt sien beiden Arm up de Lehn von den Lehnstaul un kickt mit de Näs' dräwer weg, scharp mi in't Gesicht; ik hew de Sak infädelt so sien, so fielt! dat dat en Hund jammern künn, wenn dor nicks ut würd, un nu willst du nich? — Ne, segg ik, Unkel, ik will nich. Meinst du, ik fall di den Rohm affüllen laten un mi mit de sure Melk begnäugen? Denn doräwer sünd sei fit All einig — kiek hier! Amalie Schoppe, geborene Weise, un Elise von Hohenhausen, geborene von Ochs, un all de Annern, de äwer dit Verhältniß schreben hebben — bat Schönste bi de Frieerie is de Verkiehr von Brutlüd vör de Hochtied, un den Verkiehr rittst du an di, un ik fall tauseihn, wo du mien Brut mit Punsch un Kauken tractierst? — Mien Unkel nimmt de geborene Weise un de geborene von Ochs un smitt sei in de Sophaeck un stellt fik vör mi hen un seggt: Ik frag' di tum Letzten, willst du dat Mäten friegen, oder nich? — Ne, segg ik. — Na, seggt hei un kek mi lang' an mit so'n feierlich Gesicht, as hadd hei eben sien Testament matt un wull nu noch sienen Namen unnerschrieben, na, dat Mäten fall dörch mi nich in Schaden kamen, denn frieg ik sei! un dormit gung hei stolz ut de Dör.</p><p>Na, dit was denn nu mal en Stück! — In de Jerst stunn ik ganz verdutzt, dunn smet ik mi in de Sophaeck up de geborene Weise un lacht lud up. — Mien Unkel, de gaud twintig Johr öller was, as ik, trute sik en Stück tau, wotau mi in mienen Johren de Kurasch all utgüng! — Ik wull nu lustig wieder lachen, kreg't äwer nich mihr taurecht, denn ik hadd kein unbekümmert Hart, un wenn ik bat Gesicht ok breid naug vertrecken beb, de Lach Meto unnerwegs hacken, un as ik mi nu so mit dat dämlichste Gesicht von de Welt in den Speigel tau seihn kreg, sprüng ik in En'n un güng mit groten Schritten in de Stuw up un dal un bos'te mi nich flicht un flog up den Disch un säd: Hei deiht't, hei is dortau kumpabel.</p><p>As Fru Bütown kam, kreg sei natürlich ut männigerlei Ursak Schell, un as ik de taurecht set't hadd, güng ik in den Klubb un spült Lomber un säd ümmer tau mi: Dat kannst du doch nich lieden! un spülte Solos, de gor nich up de Welt existirten, un verlür sei, un süd denn wedder: du wardst di doch dat Hart nich asköpen laten! un nam den Muhren un würd kodilg.</p><p>Verdreitlich güng ik nah Hus un läd mi dal un wull slapen un künn nich. Ik argert mi de ganze Nacht mit mi rümme, denn laten künn ik von dat säute Kind nich mihr — sei hadd mi't andahn — un de heilig Christabend soll mi in, dat ik in mienen Leben keinen Dannenbom upputzen süll. Wenn ik denn tau mi säd: Man tau! denn flogen mi all mien Bedenken as en Hummelswarm dörch den Kopp, un vör mien Ogen stunn ümmer ein grot Fragteiken, un wenn ik mi dat utdüden bet, denn heit dat ümmer: Je, will sei di ok?</p><p>Na, dit kunn jo doch nu Keiner beter beantwurten, as sei sülwst — dat sach ik in — un as nu de grage Wintermorgen in mien koll Stuw rinne schienen beb, un mi dat so dörch de Knaken gruselt, as ik den Koffee makt, säd ik: Nu bün ik dormit dörch! Wat sin möt, möt sin! un segg tau Fru Bütown: Fru Bütown, segg ik, gahn S' nah Kopmann Bohnsacken un köpen S' mi en Por von de sienen, gelen Hanschen, de de jungen Herrn Avkaten ümmer dragen, wenn sei recht wat behüben willen. — Äwer rechte gehle! —</p><p>Hen tau Elben stek ik denn nu in mienen swarten Liefrock un swarte Hosen un blanke Stäweln un in de niegen, gelen Hanschen, un ihre ik den Haut upsetten ded, stellt ik mi vör den Speigel und säd mit Recht: Wo 's ’t möglich! Dat hadd ik sülwst nich mihr glöwt! - smet noch en Blick in mien Stuw rüm un säd: So ward't denn nu woll hier nich blieben! — kek in mien ollen Tüffeln rinne, de vör dat Bedd stün’n, un säd: Ji wardt jug ok wunnern, wenn't glückt un wenn binnen Korten en Por lütte, nüdliche Tüffelken bi jug tum Besäuk kamen.</p><p>Ik gah denn nu de Strat hendalen un kam an mienen Unkel Matthiesen sien Dör vörbi un denk: Jerst mit alle Welt in Frieden, wenn Einer so'n Gang geiht! denn tau Maud was mi, as güng ik den letzten Gang. Kloppt also an sien Dör un güng herin.</p><p>Na, ik hew all vel seihn in de Welt; ik hew mal seihn, dat en Kierl Füer fratt; ik hew mal seihn, dat Einer Häkelheed fratt un schönen siednen Band ut den Hals' herutehaspelte; äwer so blaag is mi dat miendag nich vör de Ogen west, as in den Ogenblick, wo ik an den hütigen Morgen mienen Unkel Matthies tau seihn kreg.</p><p>Dor stunn hei in sien Stuw in den sülwigen Uptog as ik, blot dat sien swarte Liefrock en gräunen Jagdsniepel was, un dat sien gelen Hanschen von Hirschleder wieren, un mien von Schapledder, un bat sien Witte Snurrbort as en por flore Jestappen rechts un links äwer den Mund dal hung, un mien nah baden upswänzt was un in allerlei verdammte Coulüren spälte.</p><p>Unkel! rep ik, as ik rin kam, un mien Haut tründelte vör mi in de Stuw rin, so versiert ik mi. — Jung', rep hei, wat willst du? — Wat willst du? raup ik. — Ik will dat, wat du nich willst! seggt hei. — Ik will jo! rep ik. Un ik bün jo man, set't ik hentau, hier in desen Uptog blot nah di ruppe kamen, ihn di tau seggen, dat ik nu sast bün, un wull di bidden, du süllst man wedder mien leiw oll Unkel blieben. — Wullst du dat? säd hei un set't sik in sienen Lehnstaul un kek mi so nahdrücklich in de Ogen. Na, denn will ik di man seggen, ik wull ok in desen Uptog nah di henkamen un wull di en Beten versieren. Ik weit dat ut mien Sodatentieden: so'n Beten Versieren, bat rammelt den Minschen nüdlich tausam un rappelt em up, denn denn kümmt de Schimp mit in't Spill. — Un, Jung', säd hei un stunn up un läd mi de Hand up den Arm, ik will di nich in den Weg stahn un di in den witten Bagen von dien Glück en Krünkel maken, denn dat lütt Mäten is för di geburen, un dat Mäten is gaud! — Un dorbi knep hei mi den Arm mit siene olle breide Fust tausamen, dat ik dacht: wenn sei so is, denn is sei mihr as gaud.</p><p>Mien Unkel gung nu hen un halt en Glas von sienen ollen Portwien un säd: Kumm her, Jung', stärk di ierst! Wo willst du't denn anfangen? — Je, segg ik, wenn ik dat wüßt! — Sett mal den Bein hier up den Staul, seggt hei. — Wat fall bat? frog ik. — Ricks nich, seggt hei un knöpt mi de Strippen von de Hof, mit en Fautfall most du jo doch beginnen, un dit künn di strämmen. — Na, segg ik, du fängst gaud an.— Wat fit hürt, hürt fit, seggt hei. Ik hew bat miendag nich sülwst dörchmakt, äwer ik hew bat ümmer up Biller seihn. Wat seggst du äwer man? Täuw! Ik will di unner de Arm griepen! un dorbi ret hei hastig sienen Drahkasten up un flie'te in den Uttog rüm, worin hei sien heiligsten Schätz hadd. Un— richtig! dor kam hei mit sien Stammbauk tum Vörschien. Dat geschach man selten, un wenn hei't anrögen beb, denn geschach dat blot des Abends, wenn Allens so recht still was. Denn treckt hei sik ierst reine Wäsch' an un sien bestes Tüg un set't rechts un links en por Lichter up den Disch, flog deip in Gedanken Blatt för Blatt üm, las all de Vers' un höll mit swarte Krüzen bat Dodenregister in Ordnung. Den annern Morgen was hei denn sihr weikmäudig, un bat letzte Mal kam hei nah mi ’rüm un säd: So vel ik weit, lernt man noch Ein; bat is Krisch an Bünger, den ollen Snieder Bänger sien Sähn, de mit mien Öllern Hus an Hus wahnen ded. Sei seggen jo, hei fall Duhrschriewer in Parchen fin, un wenn mi Gott dat Leben lett, denn will ik ent desen Sommer besäuken.</p><p>Hier! säd hei, as hei ditmal dat Stammbauk ’rute halt un up den Disch leggt hadd, hier fett di dal un säuk di en Vers ut un lier en di utwennig. Dor stahn weck in, de kannst du tau unsern Herrgott in'n Himmel beden, denn ward sik ok woll ein för bat beste Mäten up de Jerd sinnen. — Unkel, säd ik un nam dat Stammbauk in de Hand un bläderte borin ’rüm, ik weit, wat ik dauh: ik red so, as mi dat üm't Hart is, un mi is hüt morgen ganz besonders üm't Hart. — Ok gaud, mien Jung', säd mien Unkel, un viellicht noch beter! Äwer denn mak nu ok! Un täuw! set't hei hentau, as ik mi tum Gahn umdreihn ded, di hängt jo de Witte Band von't Vorhemd 'ne halw Ehl den Puckel dal! un gaf mi sienen Segen un stoppt dat En'n Band unner't Halsdauk. So, nu gah mit Gott!</p><p>Ik güng denn, äwer as ik ut de Husdör kam, dunn haust wat haben mi, un as ik ruppe kek, dunn lag mien Unkel Matthies in dat halwe Finster un nickt un plinkt mi tau, un jedesmal, wenn ik mi in de lange Strat ümkek, denn nickt hei un weiht mit sien rodbunt Taschendauk ut dat Finster rut, dat mi angst un bang würd, de Lüd mügten marken, wovon twischen uns de Red wier.</p><p>Nu künn ik hier 'ne Geschieht verteilen; ward mi äwer woll Händen. So glatt, as dat in de Romanen steiht, geiht so'ne Angelegenheit in de Würklichkeit nich af. Unner Hunnert maken Rügen un Nägentig up desen Gang de spaßigsten Dummheiten, un wenn ok alle de Hunnert als de glücklichsten Brüjams taurügg kamen, warden doch die Rügen un Nägentig tau sik seggen: Gew de leiw Gott, dat wi nich wedder in de Lag' kamen; füllen wi äwer tum tweiten Mal de Sak äwernehmen, denn willen wi't kläuker anfangen. — Gott tat mi nich wedder in de Lag' kamen!</p><p>Nah en annerthalw Stun'n kam ik denn wedder taurügg, glücklich bet unner den Hauttöppel, un mag ok woll dornah utseihn hebben; un dor ik mi in mien einsam Junggesellenleben de dürigte Mod anwendt hadd, mit mi sülwst tau snacken, so kann ik nu bi ruhige Besinnung de Lüt dat nich verdenken, wenn sei mi, as ik de Strat hendalen kam, en Beten ut den Weg gütigen un mi scharp nahkeken, ob mien Bein ok woll so declamirten as mien Hän'n. As ik nu noch so'n Raudener drei von mienen Unkel sien Hus af bün, stört't hei mi all entgegen un soll mi üm den Hals, denn hei hadd de annerthalben Stun'n lang achter de Husdör stahn un up mi lurt, un rep: Holt dien Muhl! Holt dien Muhl! Ik weit Allens; un wennihr ward de Hochtied? — Ik tuscht em denn nu un säd: So swieg doch still! Tum wenigsten up de Strat! fat't em unner'n Arm un treckt em mit nah mienen Hus'; doch as tot dor herinne kemen un Fru Bütown grad dat Middag deckte, dunn künn hei fit nich länger Hollen, dunn spält sien ganzes Hart Solokolür, un as de Fru em ankek, dunn lücht'ten ut sien Ogen nicks as Trümw', un hei wies'te mit den Dumen äwer de Schuller nah mi hen un säd: Seihn S' dor, Fru Bütown, dor steiht hei — mien Swester-Sähn! Is nu ok en Brüjam, so gaud as Einer! Un as nu de Fru kam un gratulirt un weiten wull, wer de Glückliche wier, hadd ik wedder naug tau tuschen, un as sei weg was, säd hei un kek mi dorbi sihr verdwas an: ik toter en Heuchler, en sihr verstockten! un ik wies'te en smartes Hart, dat ik so'n Glück so lang' verswiegen künn.</p><p>Ik müßt mi denn nu man dalsetten un em de Sak vertellen, dunn würd hei denn nu wedder fründlicher un nickt mit den Kopp un säd: schön! — un denn mal wedder schüttelt hei mit den Kopp un säd: dit wier nich ganz nach sienen Sinn; un as ik utvertellt hadd, stunn hei up un makt en Gesicht, as de Heben in'n Heuaust, wenn hei nich recht weit, ob hei de Sün'n schienen oder regen laten fall; hei schüddelt un nickt, un nickt un schüddelt, un endlich säd hei: hei, för sien Part, hadd't denn doch en ganz Deil beter makt; un frog dunn, bi Weckern Vers von dit Kapittel ik denn den Fautfall anbröcht hadd. Ik müßt denn nu gestahn, dat de gor nich tum Vörschien kamen was. Dunn nam mien Unkel Matthies sienen Haut un säd: Na, denn wünsch ik di woll tau spiesen! Un holl di an dat, wat du hest, wat nah kümmt, bitt de Wulf. Du hest vel tau tiedig kreiht; de Sak is noch lang' nich in Richtigkeit; en Fautfall hürt tau jeder Verlabung, un de Sak is nich gültig, wenn sei nich mit de beiden Knei unnersiegelt is. Mi tum wenigsten sall't gor nich wunnern, wenn de Kram in de negsten Dag' utenanner geiht. Up en anner mal folg mienen Rath! — Somit gung hei.</p><p>Trotzdem äwer fung nu för mi eine wunderschöne Tied an, eine wunderschöne Tied! Ik künn ok hiervon wedder vel verteilen, ward mi äwer woll Händen. De höchste Freud un dat deipste Leid möt Einer nich Jedwereinen up de Näs' binnen; un wenn ik nu ok giern glöw, dat all Dejenigen, de dit lesen, manierliche un iernsthafte Lüd sünd, ein oder de anner Hans Quast künn dor doch mit mang lopen un künn up miene Kosten sienen Putzen dormit drieben, un dat müßt mi denn doch sihr verdreiten.</p><p>Äwer tau jeden richtigen Honnigkauken hürt en lütt Beting Peper, un doran füll mi dat denn nu ok nich fehlen. Tauierst streute mien Unkel Matthies as un an en lütt Kürnken an, doch as hei sach, dat de Sak von Bestand was, un as hei sülwst up 'ne Bisit bi mien Brut ehr Fründschaft west was un sik dor ok tau siene Taufredenheit von dat Fischkaken äwertügt hadd, dunn sport hei sien Gewürz un grep deip in sienen Honnigpott — tau deip, segg ik — denn nu malt hei alle Lüd, de em hüren wullen, mien Glück sa fäut vör, bet in mienen Honnigmahnd bald so vel Fleigen summten, dat ik mi nich tau bargen wüßt, un dat bald so bete lustige Geschichten von mi in den Swung' mieten, as wier ik blot tum Vergnäugen von alle Welt nich blot en Brüjam, sondern ok en Brüdjam worden. — Ik würd brüdt, wo ik mi seihn let. Up sies Schritt all grient mi jeder Hans Narr np de Strat an, un wenn ik denn frog. wat dor tau grienen wier, denn säden sei All, as wenn sei sik beraden hadden: Oh, nicks nich! — Kam ik mal des Abends in mienen ollen Dämelklubb — denn dat hadd ik mi gliek vörnahmen, dese Gesellschaft wull ik unner keinerlei Ümstän'n upgeben, ierstens, wiel dat sei miene Gemäudsort sihr tauseggen ded; un tweitens, wiel dat ik sei för miene Bildung sihr taudräglich höll,— na, wenn ik also dor mal hengeröd, denn würd dat en Flustern un en Tuscheln un en Anstöten; de Ein winkt ganz von Fiern mit den Tulpenstengel, un de Anner ganz in de Neg' mit den Tunpahl, un Geschichten vestellten s' sik, wat de vör de Hochtied seggt hadd, un wat de nah de Hochtied seggt hadd, nn wat de Scheper tau sienen Hund seggt hadd; un wenn ik denn falsch würd un frog, wat sei dormit seggen wullen, un ob bat Spitzen up mi sin füllen, denn säden sei All: Gott bewahre! Wie meinen man. — Un wenn ik nu des Abends ut desen Grün'n nich in den Dämelklubb güng, denn makt Fru Bütown ehr leiwe Pepermähl apen un stöhmt mi ümmer ganze, lütte, siene Prisen in de Näs' un in de Ogen: ob dat so füll? oder ob dat so füll? Sei wüßt ok nich, wo ik dat nu hebben wull. Un sei wier 'ne olle Fru un hadd in ehren Leben all bete Herrn upwohrt, äwer noch keinen, de in'n Brutstand west toter; ik füll deswegen Geduld mit ehr hebben, denn de Sak kem jo nu bald ganz anners. Un wat dat Tüg rein maken anbedrapen ded, dor gew sei mi ganz recht, dat wier för mien Brut nich gaud naug, denn as sei man hürt hadd, wier de as 'ne Prinzeß upfött un hadd siendag nich ehr Finger in koll Water stippt; äwer ehr Ogen wieren för jede Dun up den Rock all tau olt. Un wenn mien Brut mi negstens mal besäuken wull, so künn sei dat jo dauhn, sei för ehre Person hadd nicks nich dorwedder, un äwer de Spennwew' an'n Bähn un den Stoff up de Comod würd sei jo nich fallen, un an den lütten Provat-Müll-Hümpel, den sei sik tau ehre Bequemlichkeit in de ein Eck von mien Stuw anlegt hadd, würd sei sik jo ok just de Beinen nich verstuken. Un wenn ik des Abends Füer hebben wull, denn künn ik jo dat man seggen — sei wüßt jo dat ok nich — süs wier ik jo ümmer in den Dämelklump gahn, worüm denn nu nich? Un denn set't sei sik vor dat Abenlock un pust un pust, un de Kahlen gläuhten ehr up de dicken Pustbacken, dat ik sei nich anners anseihn künn, as ik müßt ümmer denken: Gott verzeih mi de sweren Sünden! Ik weit recht gaud, dat dit mien Fru Bütown is, un 'ne christliche Wewerwittwe, worüm möt ik denn bi ehr ümmer an de hohen Herrschaften denken, de deip — deip unner uns wahnen up en Flag, wo't sihr heit sin fall? Un worüm sollt mi bi ehr Pusten ümmer in, dat mögliche Wies' up dit Flag ok Einer sitt, de Kahlen anpusten deiht, üm mien schönes Ehstandsglück doch en Beting antauwarmen? —</p><p>Hierut kann Jeder afnehmen, dat bi mi de Bedenken noch nich all ut dat Finster rute smeten wieren, un sei füllen noch düller warden, as ik eins Nahmiddags von mien Brut taurügg de Strat entlang gung. —</p><p>As ik nämlich an desen Dag de Strat entlang gung, dunn hürt ik all von Fiern groten Larm, de Lüd keken ut de Finstern un vör de ein Husdör hadd sik ok all en lütten Hümpel tausam sunnen, de nah de Däl ruppe keken. As ik nu grad an de Dör vörbi gahn will, fohrt de Kürznermeister Obst äwer sien halwe Husdör 'räwer, as wenn 'ne Billardkugel äwer de Band' sprengt ward, un set't sik mit sien vier Baukstaben in den Rönnstein. — Mein Gott! Gevadder, seggt sien Nawer Gräun, wat makst du dorvon?— Je, dat segg' man mal! seggt de Kürzner, mien Frugenslüd hebben mi 'rut smeten. — Worüm denn äwer? frögt de Anner.— Vadder, seggt de Kürzner un rappelt sik tau Höcht: bat will ik di seggen: mien Fru will, wat ik will, un dat will ik nich.</p><p>Wiel mi nu dese Geschicht nicks angüng, so gah ik wieder un denk so bi mi: is doch en nahrschen Spruch! Wat de Kierl woll dormit meint? Mien Fru will, wat ik will, un dat will ik nich. — Sollst dienen Unkel Matthiesen mal dornah fragen.</p><p>Ik gah nu also nah em 'rup un vertell em de Sak un segg ent den Spruch un frag: Unkel, wat meint de Kierl dormit? — Je! seggt hei un geiht in Nahdenken in de Stuw up un dal, un de Kierl was von sien Frugenslüd 'rut smeten, seggst du? — Ja, segg ik, hei säd't jo sülwst. — Un in den Rönnstein satt hei? frog hei wieder. — Ja, segg ik, darin satt hei. — Na, seggt mien Unkel nah 'ne Wiel Bedenken, denn ward dat ok woll sien Richtigkeit hebben, denn hett em sien Fru ok woll 'rut smeten, un denn findt de Spruch ok sien richtig Bedüden, denn heit hei: Mien Fru will Herr in den Hus' sin, un ik will ok Herr in den Hus' sin, un miene Fru ehren Willen, den will ik nich nahgeben. Äwer, set't hei hentau, wenn sei in'n Hus' stahn, un hei vör den Hus' in den Rönnstein seten hett, denn ward sei woll Herr in den Hus' sin.</p><p>Ik weit nich, mi würd nah dit Gespräk so verdreitlich un beängstlich tau Sinn; von de Sied hadd ik mien Vörnehmen noch nich in't Og' fat't. Unkel, säd ik, du kennst mi doch un kennst sei jo ok, wat meinst du denn woll, wer ward von uns Beiden woll Herr in'n Hus' sin? — Je, seggt hei, sei süht mi gor nich dornah ut, as müggt sei giern vör de Husdör in'n Rönnstein sitten, ik glöw, sei blist leiwer binnen. — Den Deuwel ok! segg ik. — Na, so arg, seggt Unkel Matthies, ward sei dat nu woll nich maken; äwerst so'n liebenswürdig, weiblich Regiment — as de Lüd dat nennen — ward sei woll äwer di ergahn laten, du wardst woll en Beten stramm an ehren Schörtenband anbunnen Warden, un wo lütt de Achterflecken an ehr Pantüffeln sünd, ward Ein di nahsten woll von den Pelz lesen känen. — Bang'maken gelt nich! segg ik, ik ward sei mi nah de Hochtied bi den iersten Schepel Roggen wen'n. — Dor verlat di man nich up! seggt mien Unkel. Kennst du dat Sprükwurt nich:</p><p>Vör de Hochtied möst du s' wen'n;</p><p>N ah de Hochtied is't tau En'n —?</p><p>Ne, segg ik, dat's mi ganz wat Niegs! un makt en Gesicht dortau, as hadd mi mien Unkel vertellt, sei hadden mi tunt Pabst makt. — Na, denn fett di dal, seggt hei, ik will di 'ne Geschicht vertellen. — Vertell! segg ik. Äwer dien Nutzanwenning lat weg! Ik bün dor all tau olt tau. Kein Bang'! seggt hei. De Nutzanwenning ward dien leiw Fru woll äwernehmen, wenn du mienen Rath nicht folgen deihst.</p><p>Ik set't mi also bi mienen Unkel dal, un hei fung an tau vertellen:</p><p>Tau Rümpelmannshagen, wo ik miene iersten Liehrjohren als Klutenpedder dörchmakt hew, wahnten dunntaumalen twei junge, schiere Kierls, de ein heit Wulf un was de Smidt in den Dörp, un de anner heit Kiewitt un was de Möller. — De Smidt was en Pfiffkopp un verstunn sienen Kram, de Möller was man düsig, hadd äwer dat Geld. — Na, mit de Tied güng in den Dörp dat Gered: Vaddersch, heft all hürt? De Smidt un de Möller gahn Beid nah den Schulten sien Fiel un Mariek, un sei seggen jo all von de Hochtied tau Martini. — Un bat kam ok so, sei friegten Beid tau Martini, un de oll Schult rüft't ne Hochtied ut, de säd man: Stah! un wi jungen Lüd von den Hof wieren ok dortau beben, un ik weit dat noch as hüt, wo lustig dat hergüng, denn uns' Schriewer, Ludwig Brookmann, stülpt mi gegen Morgen 'ne Sleifkann vull Duwwelbier äwer den Kopp und säd, as ik falsch würd: dat füll jo man Spaß sin.— Nah de Hochtied was dat denn nu Allens will un woll; äwer dat wohrt ok man 'ne Tied lang', dunn munkelt dat in't Dörp: Vaddersch, hest all hürt? De Möllerfru fleiht ihren Mann. — Un dat was ok so. — Eins Sünndagsnahmiddags kümmt de Möller tau den Smidt, de sitt in'n Kraug un spält Solo, un de Möller seggt: Na, wat di hüt Abend passirt, dat weit ik ok. — Wo so? frögt de Smidt un steiht up un geiht mit sienen Schwager 'rut. — Na, seggt de Möller, verstell di man nich! Wi Beiden hebben uns schön vermeidt. — Wenn du mien Fru meinst, seggt de Smidt, denn möt ik di seggen, ik hew en gauden Meidsmann. — Ja, seggt de Möller, wenn sei nich tau Hus is. — Kumm mit! seggt de Smidt. Ik hew gistern Swien flacht, un du weißt, mien Fru mag giern Swartsur. Ik will di den Bewies geben. — Sei gahn nu also nah den Smidt sienen Hus', un as sei dorvör stahn, röpt de Smidt: Fieken! — Sien Fru kikt ut dat Finster und frögt: Wat fall ik? — Fieken, seggt de Smidt, nimm mal eins de grote Schöttel mit Swartsur un smiet de mal eins hier nah de Strat 'rut. — Wat? frögt sien Fru. — Du fallst de Schöttel mit dat Swartsur nah de Strat rute smieten. — Gliek! seggt Fieken, und hest nich geseihn, fohrt de Schöttel äwer de halw Dör räwer as hüt morrn de Kürznermeister. Recht so! seggt Smidt Wulf. Un nu. Fieken, smiet uns den Pott mit dat anner Swartsur ok man 'rut. — Dat schüht denn nu ok, un de Smidt seggt: Schön, Fieken, un lat di de Tied nich lang warben, wenn ik hüt Abend lat tau Hus kam.</p><p>Dormit geiht hei mit den Möller nah den Kraug taurügg un frögt em: Na? Hest nu seihn? — Ja, seggt de Möller, de is echt. Wo hest dit anfungen? — Up ’ne ganz einfache Wies', seggt de Smidt. — Hest s' inspunnt? Ne! — Hest s' schacht? — Ne, ok nich! — Na, wo hest't denn makt? — Dat will ik di seggen, seggt de Smidt. As wi noch Brutlüd wieren, dunn lurt ik ehr dat af, von Wecker Stück Tüg sei woll am meisten Hollen ded, un dunn sunn ik denn, dat dat en lütten, hübschen, roden, sieden Dank was, un as sik mal de Gelegenheit gaw, dat wi Frühstück eten hadden, un de Disch en Beten stark vull Gans'smolt smert was, dunn wischt ik mit ehren schönen Dank den Disch af. Na, nu kannst du di denn denken, wo sei up mi losfohren ded! Ik äwer fot sei rundting üm un küßt sei und säd: Fieken, du hest mi jo! Wat is an so'n Dauk gelegen! So'n Dank krigst du woll wedder; äwer Einen, de so vel von di hölt, as ik, so'n findst du miendag nich. — Na, sei gaw sik denn nu ok, un as wi nah den Teterow'schen Königschuß toteren, gewünn sei ’n Pott, en schönen Pott; un as sei sik so recht dortau freuen ded, dunn nam ik den Pott un spält dor so verluren mit un — baff! smet ik en up den Stein. Nu fung sei denn en Beten an tau rohren; äwer ik küßt sei un säd: Lat sin, Fieken, ’t is beter, dat de Pott intwei sollen is, as dat ik mi wat intwei sollen hew, denn ik fall uns uns' Lew lang bat Brod verdeinen. Na, tauletzt brok ik ehr noch drei Tähnen ut den Kamm; dunn lacht sei äwer all und säd: Mi fall doch wunnern, ob du mi tum Tetrowschen Harwstmark en niegen wedder schenken deihst. Nu, dat geschach denn nu ok, un so is't denn nu ok bleben; sei is mit Allens taufreden. Äwer ik möt rinne und möt mienen Solo spülen.</p><p>De Smidt gung also in de Stuw un spält Solo, äwer nah 'ne halwe Stun'n kam de Kräuger rinne und säd: Smidt, kumm rut! Möller Kiewitt steiht buten un süht schändlich ut. — Smidt Wulf geiht also 'rut un dröpt denn nu ok sienen Swager mit en intweiiges Gesicht un en dickes Og un versiert sik denn nich flicht un frögt: Swager Kiewitt, wat hest nu? — Je, dat segg man mal! seggt de Möller, dat kümmt von dien verfluchtes Geschichten-Vertellen. — Wo so? frögt de Smidt.— Je, frag noch lang! seggt de Möller. Ik hadd dien dämliche Geschicht gand naug behollen un denk so bi mi, wat bi de ein Swester hulpen hett, kann jo bi de anner ok helpen; probiren kannst du't jo wenigstens. Ik gah also nah Hus, un mien Fru steiht vör'n Speigel un makt sik de Hor tan de Hollännerfru ehren Kaffeklatsch t'recht, un up den Disch liggt ehr beste Huw, un ik segg tau mi: dit trefft sik mal glücklich! un nehm de Huw un denk bi mi: wenn du sei nu in de Waschschöttel in dat smutzige Sepenwater stippst, denn kann sei gaud warden. Na, ik dauh dat, un sei süht jo woll mien Anstalten in den Speigel, un ihre ik mi noch up wat prekawiren kann, sohrt sei mi in dat Gesicht herinne, un as ik segg: Marieken, du hest mi jo, un 'ne Huw krigst du sacht wedder! dunn röpt sei: Ja, ik hew bi! Un för de Huw fallst du dien richtig Teil ok kriegen! — Un kiek! seggt de Möller un treckt sien Hand von dat dick Og', so hett sei mi tauricht't, un dat üm diene verdammte Geschicht. — Du Dummbort! seggt de Smidt, hew ik di nich seggt, ik hadd dat Stück vör de Hochtied makt? Wat v ö r de Hochtied helpt, helpt nich nah de Hochtied. — Un dat is de Geschicht, mien Sähn, säd mien Unkel Matthies un stunn up, un wenn du klauk büst, denn kannst du di jo dornah richten.</p><p>Ik stunn ok up un stellt mi an’t Finster un let mi de Geschicht dörch den Kopp gahn un dreiht mi denn endlich um un säd: 'Ne dämliche Geschicht, Unkel! Du hest süs all betere Geschichten vertellt. — Ja, lachte de Oll, wiel ik di süs de Nutzanwenning gliek mit gaw, un hier fallst du sei sänken. — Du wardst doch nich glöben, segg ik, dat ik mien Brut ehr Huw in 'ne Waschschöttel stippen un mit ehren sieden Dauk den Disch afwischen ward? — Du kannst't jo mal Prokuren, lacht de oll Spitzbauw. — Na. segg ik, dat fehlt mi noch, denn wier ik just bet an den Hacken. — De Oll grient nu ümmer so vor sik hen, un as ik so bi mi denk: oll Lüd sünd wunderlich, wenn't regent, führen s' tau Heu, seggt hei: Jung', wo olt büst du denn eigentlich?</p><p>— Von mien Öller müggt ik nu in mien Brüjamstied nich recht wat hüren, un ik denk' bi mi: Haha! Fängst du all wedder mit dem Peper an? nu ik frog : Worüm meinst du?</p><p>— Oh, seggt hei, ik mein man. — Denn lat di seggen, segg ik etwas scharp, ik bün den letzten säbenten November ein un viertig Johr west. — Also, seggt hei, dörch de Viertigen büst du dörch? — Ja, segg ik, is di dat viellicht nich tau Paß? — Vör mienentwegen! seggt hei. Mi füllt dorbi man dat Sprückwurt in: wer in de Twintigen nich schön is, in de Dörtigen nich stark, in de Viertigen nich klauk un in de Föftigen nich riet, de kann't man sin laten, ut den ward nicks. Und du schienst mi in de Viertigen noch nich klauk tau sin. — Unkel Matthies, säd ik un richt't mi stur in En'n, wer mi för dumm köft, de ward bedragen; un dorbi müßt ik woll man en sihr dämlich Gesicht maken, denn mien Unkel lacht und säd: Un kannst bi Alledem för di kein Nutzanwenning ut de Geschicht sinnen! Jung', dat is jo man en Gliekniß! Wat de Smidt mit den Dauk un den Pott un den Kamm upführt hett, dat paßt sik nich för di; dat weit ik woll. Du möst natürlich wat Anners anstellen. Tum Exempel: trugst du die woll tau, in dienen Öller noch vör de Hochtied en Stückener drei schöne, dumme Streich uptauführen? — Dumme Streich? frag ik. — Dumme Streich! seggt mien Unkel, un ik gah nu in de Stuw up un dal un äwerlegg mi de Sak un dreih mi endlich üm un segg: Ja; ik glöw, Unkel, ik krieg in aller Ges windigkeil noch en por taurecht. — Denn mak sei. seggt mien Unkel. — Un du meinst ik ward dardörch Herr in den Hus' blieben? —. Mien Sähn, ik glöw dat. Dumme Streich — nich slichte! Süh'. wenn sei denn an tau schellen fängt, denn fall ehr üm den Hals un küß sei recht düchtig un segg: Lat man sin, lat man sin! Seih äwer de Geschichten weg, seih leiwer up mien Hart, dat hürt di un sleiht för di von nu bet in alle Ewigkeit. — Un denn, Jung', set't hei hentau, denn kannst du jo ok noch den Fautfall anbringen, denn — du magst seggen, wat du willst — de hürt nu einmal bortau.</p><p>Ik äwerläd mi de Sak nu hen und her un säd denn endlich lau mi: Hei 's dien Mutter-Brauder, und sallst ent dorin tau Willen sinn un fallst en por maken! un ik makt' sei ok richtig.</p><p>Ik künn nu hier de Geschichten vertellen, de ik anstellt hew, ward mi äwer woll häuden! Dat Unglück künn sienen Gang gahn, un de Vertellung künn in miene Fru ehr Hän'n fallen, un sei künn möglich marken, dat all dese Stückschen askortet west sünd un dat se in ehre Gaudheit anführt worden is, un sei künn seggen: Holt! dit Spill gelt nich; du hest mit Fisematenten spält. Ik will mal de Korten mischen. — So! die Vörhand hew ik, un nu man rut! Bedein' mi desen un bedein' mi jennen! un nu will wi mal seihn, ob du ut den Ganten büst?</p><p>Äwer männigmal, wenn sei nu so as mien Fru still un flietig üm mi herümme geiht un för mi allerwegen sorgt un mi in ehre Fründlichkeit nahgiwt, denn denk ik doch so bi mi: Schäm' di, dat du mit Hinnerlistigkeit tau Mark gahn büst! un ik säd nielich tau mienen Unkel: Weitst wat? Ik vertellt ehr, wo't mit de dummen Streich vör de Hochtied tausam hängt. — Plagt hei di? frögt mien Unkel. Jede rechtschaff'ne Kierl möt as un an en gauden dummen Streich un en gauden Witz maken; äwer hei darw sei nich sülwst wieder vertellen, denn dann verlieren sei alle Beid' ehre Kraft. Ji leben jo glücklich, dormit wes taufreden. — Je, segg ik, dat seggst du; äwer mi is männigmal so tau Maud, as wenn wi noch glücklicher leben können, wenn sei dat Regiment hadd. — Mien Sähn, säd mien oll Unkel Matthies un läd mi de Hand up de Schuller, all dat Glück, wat up dese Jerd mäglich is, sollt meindag nich in eine Hand herinne, begnäug' di mit dat, wat du hest. Un wat den Ehstand anbedrapen deiht, hest du den ollen Jochen ©mitten noch kennt? Den ollen Jochen Smitt mein ik, de mit siene olle Fru achtzig Johr olt würd un nahsten mit ehr tausamen an einen schönen Sommer-Sünndagmorrn begraben würd. — Na, de säd mal tau mi — denn ik sülwst verstah nicks von de Sak — Herr Wachtmeister, säd hei, de Ehstand is as en Appelbom, dor sitt Einer in un plückt un plückt; aber de schönsten un rodsten Appel sitten in de Spitz, dor langt Keiner 'ranne, denn dor is de Natur tau kort tau. Wenn nu Einer unverstännig is un mit Gewalt de Appel kriegen will, denn halt hei sik en Staken un hau't de schönen Appel run, äwer ok taunicht, un hau't de Telgen dorbi af, woran de besten Dragknuppen för de Taukunft sitten; de vernünftig Mann lett sei ruhig sitten un täuwt bet up den Spätharwst, denn fallen sei em von sülwst in den Schoot, un denn smecken sei vel säuter. Un dorüm, Jung'. set't mien oll Unkel hentau, un sien oll iernstfast Gesicht sach ok gar tau truhartig ut, kläter dien roden Appel nich vör de Tied von den Bom un täuw bet taum Spätharwst — dien wohrt jo nich lang' mihr — un wenn du dien Fru den letzten schönen Appel bringst, denn vertell ehr ok de Geschicht von dien dummen Streich vör de Hochtied, denn fallst du seihn, denn freut sei sik doräwer.</p></div></body>
   </text>
</TEI>