<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Maria im Elend</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118602667"><surname>Rosegger</surname><forename>Peter Kettenfeier</forename></persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Anreicherung der Metadaten.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/121224546">
                  <surname>Brandes</surname>
                  <forename>Ulrik</forename>
               </persName>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128442433">
                  <surname>Weitin</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.6783577"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
                  <ref target="https://www.bbaw.de"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-09-13T11:44:20Z</date>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p></licence></availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Im Deutschen Textarchiv (DTA) wurde bereits die Vorgängersammlung „Der Deutsche Novellenschatz“ (24 Bände, 1871-1876) veröffentlicht. Cf. Weitin, Thomas: „Volldigitalisiertes Textkorpus. Der Deutsche Novellenschatz. Hrsg. von Paul Heyse und Hermann Kurz. Darmstadt/Konstanz, 2016. URL: http://www.deutschestextarchiv.de/sammlungen/novellenschatz.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Rosegger: Maria im Elend, 1884.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Maria im Elend</title>
                  <title level="m" type="sub">[...]</title>
                  <title level="m" type="volume"/>
                  <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/118602667"><surname>Rosegger</surname><forename>Peter Kettenfeier</forename></persName></author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent/>
               <publicationStmt>
                  <publisher><name>Verlag von R. Oldenbourg</name></publisher>
                  <pubPlace>Braunschweig</pubPlace>
                  <date type="publication">1884</date>
                  <date type="firstPublication">1876</date>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt><title level="m" type="main">Neuer Deutscher Novellenschatz</title><biblScope unit="volume">3</biblScope><biblScope unit="pages">187-239</biblScope></seriesStmt>
            </biblFull>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository/>
                  <idno>
                     <idno type="URLCatalogue"/><idno type="shelfmark"/>
                     <idno type="URLCatalogue"/><idno type="shelfmark"/>
                  </idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <typeDesc>
                     <p/>
                  </typeDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Dieses Werk wurde unter Berücksichtigung der <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> erstellt.</p>
         <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         <editorialDecl>
            <p/>
         </editorialDecl>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#collections">ndns</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Maria im Elend.
</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>von P. K. Rosegger.
</docAuthor>
      </front>
      <body><div><p>Ein Kirchlein im Tempel Gottes.</p><p>Herrlich! wunderbar herrlich! jauchzt der Tourist auf, wenn er über das Joch der Voralmen tritt und plötzlich den weiten, wild erhabenen Felsenkessel vor sich sieht. Aber weilt er nur erst ein paar Stunden, einen Tag in dieser Gegend, so ist ihm gar, als wäre die reine, dünne Alpenlust zu Blei geworden und drückte sein Gemüth. Es ist eine große Oedniß und Starrniß. Das Leben, das hier waltet, ist dem Menschen nimmer freundlich. Die Schluchten und Gründe unten liegen in blauender Dämmerung; die Wildwässer, die aus den Bergspalten und über senkrechte Hänge stürzen, die kühnen Ueberhänge der tief gefurchten und gespaltenen Wände, die von den ewigen Gletschern immer weiter hervorgeschobenen Steinwälle, die überragenden Eiswuchten, die bei jedem Föhn erwachenden Schnee- und Erdlawinen der Schluchten bedräuen den schwarzen Tannenwald, der in der Tiefe steht, wo einst ein See lag. Der See wurde verschüttet, auf dem Schutte wuchs der Wald, um eines Tages das Schicksal des Sees zu theilen. Ungeheuere Schuttrisen *) ziehen sich zwischen dem grauen Gewände nieder. Um die zackigen Zinnen kreis't der Lämmergeier, der Königsadler und lauert auf Gemsen und Steinböcke, nachdem er das Geschlecht der Birk- und Schneehühner vertilgt hat. Das Völklein der kleinen Vögel ist schier ganz hingemordet, nur die Alpenlerche wußte sich hinter dichtem Zirmgebüsch noch zu wahren, und der Falke rettet sich vor den Feinden durch seinen pfeilschnellen Flug.</p><p>*) Rise, natürliche, von aller Vegetation entblößte Rinne an einem Berge. (D. Herausg.)</p><p>Was auf der schwarzen Erde, welche in den Steinspalten liegt, an Pflanzen und Blumen erstehen möchte, das tödtet der Frost, der Sturm, der Schnee. Wenn draußen fern in den Thälern der belebende Sommerhauch fächelt, so brausen und pfeifen hier um die ehernen Riffe und Kanten die wüsten Alpenwinde; wenn draußen lauer, befruchtender Regen rieselt, entwickelt sich hier aus finsteren Nebelmassen das Wirbeln des Schnees.</p><p>Es ist keines freundlichen Lebens Gedeihen in dieser Felsenwildniß; in den hoch sich thürmenden und weit sich rundenden Bergfesten wohnt die Gewalt und die Zerstörung.</p><p>Und dennoch steht mitten in dieser Wildniß auf den blaßgrünen Matten einer geschützten Berghöhe ein Menschenasyl. Es sind ein paar Häuser aus dicken Mauern aufgeführt und mit Fenstern so klein und tief wie Schießscharten. Die Dächer sind mit Balken und schweren Steinen festgemacht und aus den Dächern ragen breit und massig wie kleine Festungen die Schornsteine. Und neben diesen Burgen steht, ebenfalls so fest und sicher gebaut, eine Kirche. Sie ist in gothischer Art, und der schlanke weiße Thurm ragt wie ein Markstein in das Dämmergrau der Gewände, die ringsum den Sehkreis begrenzen. Die schmalen hohen Fenster des Gotteshauses sind fest vergittert, nicht böser Menschen wegen, denn die haben im Heiligthum nichts zu suchen, aber der Adler könnte durch das Fenster brechen, und das bunte Gestämme der Kerzen zerhacken, das vor dem Gnadenbilde prangt.</p><p>Ein seltsam Gnadenbildniß steht in der Nische über dem Altare. Es ist mit Schmuck und Zier nach Art einer gekrönten Königin bekleidet; ein rindenbraunes, völlig ungestaltes Antlitz ist zu sehen, und zwei verknorrte Arme strecken sich aus nach beiden Seiten. Es ist aber eine hochheilige Gestalt, ein Marienbild, nicht von Menschenhänden gemacht wie Götzengebilde, sondern von der Allmacht Gottes geformt.</p><p>Vor Jahrhunderten war's, als an einem Samstagabend eine Heerde von Schafen, die auf diesem Berge weidete, vor einem dichtverflochtenen Zirmstrauch (Legföhre) knieend gefunden worden. Aus dem knorrigen Geäste des Strauches aber wuchs ein Menschenbildniß hervor, das von den Priestern als ein Bild unserer lieben Frauen, der ewigen Jungfrau und Mutter Gottes erkannt wurde. Man trug das Bild hinaus ins Thal, und in einer prachtvollen Stiftskirche stellte man es auf. Allein es wollte nicht verbleiben im Thale, und am nächsten Samstagabend fanden es wieder die Schafe in dem Zirmstrauche der Alpenwildniß. Da hat man den Wink des Himmels wohl erkannt und hat die Kirche und das Hospiz gebaut auf den hohen Berg; und bald sind die Pilger gekommen zu einzeln und in Schaaren, von nah und weiter Ferne und haben ihr Kümmerniß und all ihr Leiden und Herzensfehl der himmlischen Frau zu Füßen gelegt. Nur Unglückliche und Elende aber kamen herangewallt zum Kirchlein im wilden, öden Felsengebirge.</p><p>Und der einsame Wallfahrtsort ist geheißen: Maria im Elend.</p><p>Ein junger Wart Mariens.</p><p>Die Kirche gehörte zu einem stattlichen Kloster, das draußen in einem weiten, fruchtbaren Thale stand. Dieses Kloster hatte den Ort zu versorgen und zu schützen und verwaltete den Opferpfennig, den die Wallfahrer vor dem Gnadenaltare niederlegten. Das Kloster hatte auch einen Priester auf den Berg zu stellen, der zur Sommerszeit den Pilgern die Spenden des Heiles reichte. Mit diesem zogen stets auch ein paar Gastgeber und Krämer nach Maria im Elend, um die Wallfahrerschaaren mit Lebensunterhalt, Heiligenbildchen, Rosenkränzen und anderen Angedenken zu versorgen. Im Herbste aber zogen Alle wieder zu Thale; kein Mensch blieb oben, und wilde Schneestürme braus'ten um die verlassenen Mauern, und zu Eis gefroren war der Gnadenquell unserer lieben Frauen.</p><p>Da hatte das Kloster alte, phlegmatische Geistliche, die mit einem Gläschen Wein, einer Prise oder einer Pfeife Tabacks am warmen Ofen stets zufrieden gestellt waren, die der Welt nichts gaben und nichts nahmen und ihre kirchlichen Verrichtungen jeden Tag in gewohnter, kaltmüthiger Form abwickelten.</p><p>Solche Leute kamen auf die Seelsorge Maria im Elend.</p><p>Da brach nun aber eine Zeit an, in welcher solche Leute im Kloster nachgerade ausgestorben waren, in welcher sich Keiner finden wollte, der sich für ehrwürdig und tugendsam genug hielt, um als frommer Wart Mariens wirken zu können da oben im Elend.</p><p>In dieser Zeit, da das Alpenkirchlein Gefahr lief, priesterlos zu werden, lebte im Kloster der junge Pater Emanuel. Er war erst vor ein paar Jahren zum Priester geweiht worden. Es war ein Mann von seltenem Eifer;er mochte am Altare, auf der Kanzel, im Beichtstühle stehen, oder sich auch im geselligen Kreise seiner Genossen befinden, überall nahm er seine Mission so überaus ernst, daß ihm die Bestrebungen seines Ordens kaum genügten und er eigene und neue Wege einschlug, um der Stimme seines Gewissens gerecht zu werden. Er liebte die Einsamkeit, aber er suchte zuweilen leidende Menschen auf. Schon seine Erscheinung brachte Trost; er war von schöner, hoher Körpergestalt und in seinem jugendlichen Antlitze lag Milde und Würde. Aber die Klosterlauben mied er, in denen seine Amtsbrüder kegelten, und wenn er im Refectorium saß, und Alles um ihn leichtlebig lustig war, weil Küche und Keller im Grunde gar keine Traurigkeit zuließen, saß Pater Emanuel schweigsam und fast langweilig da. Man wußte es wohl, auch Emanuel konnte zu Zeiten heiter, lebhaft und witzig sein, dann aber war er's vom Grunde seines Wesens aus, und brauchte nicht erst den' Wein und den holländischen Thee dazu. Ihn erfreute nur ein Seelenglück, bestand es in einer guten That, oder in dem Genusse der schönen freien Natur.</p><p>Es lag schon lange nahe, was der Abt eines Tages bei der Tafel aussprach.</p><p>Pater Emanuel! rief er in einigermaßen scherzendem Tone, wollen Sie Pfarrer werden?</p><p>Der junge Priester legte Messer und Gabel weg und entgegnete in eben solchem Tone: Herr, ich bin bereit!</p><p>Die Stelle Maria im Elend ist offen.</p><p>Jetzt brach ein schallendes Gelächter los. Das Gelächter war wie Hohn auf das arme Kirchlein in der Alpenödniß. Der Abt lachte auch mit.</p><p>Emanuel lachte nicht, sondern sagte, als der Lärm ein Ende nahm: Wenn das Kloster den Wallfahrtsort verlacht, warum denn schafft es ihn nicht ab; und wenn es ihn aufrecht zu erhalten für gut findet, so ist das Spottgelächter nicht zu begreifen. Maria im Elend ist kein Herrenstift, wie dieses stolze, prachtvolle Haus, dem ich anzugehören die Ehre habe; es ist ein Stiefkind —</p><p>Es ist eine Melkkuh! rief ein vorlautes Weingesicht drein.</p><p>Wohin, frug Emanuel, wohin pilgern die Gläubigen, die kummervollen Herzens sind? Zu unserem Kloster, oder zu Maria im Elend?</p><p>Also ja? Sie sind bereit? unterbrach ihn der Vorsteher ; jetzt aber klang seine Stimme ernst.</p><p>Ehe sich's der junge Priester versah, war er auf dem hohen Berg inmitten der Felsen und sah nichts von der Welt als Gestein und Wolken. Und was da war, das war die Armuth, und was die Pilger hineintrugen aus fernen Gegenden und Landen, das war der Jammer und das Leid.</p><p>Das priesterliche Gemach im Hospiz glich einem Gefängnisse. Durch zwei tiefe, vergitterte Fensterlein starrte ein Stück der Felswände und fiel so viel des Lichtes herein, daß der rauhe Strohsack und das braune Betpult und das hölzerne Crucifix darüber just zu sehen waren. Die anderen Winkel des Stübchens wiesen nicht viel auf, nur prangte auf einer der graugetünchten Wände eine Tabackspfeifensammlung von den Vorgängern hinterlassen.</p><p>Die Nahrung und Pflege besorgte dem neuen Seelsorger eine alte Beschließerin, die seit dreiundfünfzig Jahren jeden Sommer über auf diesem Berge gelebt hatte. Die Alte war fast so häßlich, als das Bildniß in der Kirche, aber sie wußte Bescheid in allen Verhältnissen des Hospizes, der Witterung, der Wirthschaft. Dieses Weib mußte den jungen Seelsorger häufig unterrichten, wie's seit jeher in Haus und Kirche Gebrauch war auf dem Berge. Gertrud allein wußte, wann des Morgens, Mittags und Abends geläutet werden müsse. Sie wußte im voraus, an welchen Tagen die meisten Pilger kämen, und von woher und wessen Zunge sie seien; denn es kamen Deutsche, Slaven, Ungarn und Welsche. Pater Emanuel war glücklicherweise ein guter Philologe und erbaute die Leute stets in ihrer Muttersprache. Für Jungfer Gertrud jedoch erwuchsen aus ihrer überlegenen Erfahrenheit unendliche Vortheile. So behauptete sie, die geistlichen Herren, die vor unserem Pater im Elend waren, hätten, wie es an einem so heiligen Orte auch recht und billig, schier nichts als Milch und Brot gegessen, nur an hohen Festtagen noch ein Schmalzmus dazu. Pater Emanuel wollte es nicht besser haben, als seine greisen Vorgänger und war zufrieden mit Milch und Brot, während die wackere Haushälterin etwelches Ersparniß an Fleisch, Krapfen und Wein in ihren Sack schob.</p><p>Nur wenn der junge Priester in freien Stunden mit der Flinte ausging und mit einem erlegten Habicht oder wohl gar mit einem Adler nach Hause kam (denn nur Raubthiere waren erlaubt zu schießen), da wußte ihn Jungfer Gertrud zu überzeugen, daß so ein kräftiger Geflügelbraten doch so unschmack nicht sei.</p><p>Emanuel mochte vielleicht die Uebervortheilung der Alten ahnen, doch des lieben Hausfriedens willen erhob er keinen Anspruch, schwieg, machte sich mit der Haushälterin nichts zu schaffen, lebte seinen Pflichten und zog sich noch tiefer in sein Selbst zurück. — Und gerade das ärgerte, kränkte, erbitterte die ehrsame Jungfer so sehr, daß dieser junge Pater so stolz verschlossen, so hochmüthig sei, während die früheren geistlichen Herren so gesellschaftlich und unterhaltsam gewesen wären, daß es oft über die Maßen lustige Zeiten gegeben habe daheroben zu Maria im Elend.</p><p>In den Tagen des Menschenandranges befand sich der junge Priester am wohlsten, da wurde er inne, daß er Jemand war und etwas vermochte; im Beichtstühle tröstete er, aus der Kanzel erbaute er. Gern und mit glühender Begeisterung redete er von Marien, der Jungfrau und Königin, an der er mit aller Liebe seines jugendlichen Herzens hing. Mit der Anmuth, Glut und Weihe eines gottbegnadeten Minnesängers pries er ihre Schönheit, ihre Fraulichkeit, ihre himmlische Würde, ihre Erbarmung und Liebe. — Es war sonst der Gebrauch gewesen, daß während der Predigten vor dem wundervollen Gnadenbilde über dem Altare sechs Kerzen brannten; Emanuel aber ließ vor Beginn seines Vortrages die Flammen stets auslöschen und nur die rothe Ampel des „ewigen Lichtes" brennen, dessen matter Schimmer einen geheimnißvollen Nimbus legte über das ungestalte, häßliche Bildniß.</p><p>Auch war es Sitte zu Maria im Elend, daß der Priester Kerzen aus rothem Wachse segnete und vorräthig hielt, die er in der Sacristei an die Wallfahrer verkaufte. Jeder Pilger nahm eine solche Kerze mit sich in sein fernes Daheim; denn weit war der Glaube verbreitet, daß ein solches zu Maria im Elend geweihtes Wachs, zur Sterbstunde angezündet , die Todesangst mindere und die Anfechtungen des Teufels zu Schanden mache. — Pater Emanuel aber ließ sich diese Nebenerwerbsquelle entgehen; wohl vertheilte auch er von dem großen Vorrathe solcher Kerzen, doch verschmähte er es, sich Trostmittel für die Sterbestunde seiner Nebenmenschen bezahlen zu lassen.</p><p>Oft sah der Priester im Stillen dem Treiben der Wallfahrer zu, die nicht wußten, wie sie vor dem Gnadenbildnisse ihre Verehrung, ihre Liebe, ihr Herzweh, ihre Sehnsucht zum Ausdrucke bringen sollten. Viele lagen stundenlang wie leblos ausgestreckt auf den Steinplatten; Andere standen aufrecht und streckten ihre Hände aus wie Christus am Kreuze; wieder Andere rutschten auf den Knieen um den Altar. Einen alten Mann sah er, der kauerte in einem Winkel der Kirche und hatte vor sich [fiebert Kerzen angezündet, denn sieben liebe Angehörige hatte er zu Hause, für die er hier der glorreichen Gottesgebärerin das Brandopfer bringen wollte. Ein Weiblein brachte einen großen Stein zur Thür hereingeschleppt, den es mit Müh und Schweiß den steilen Berg herangetragen hatte; ein anderes Opfer hatte es nicht, denn es war ein armes Weib, und so legte es, um dem frommen Herzen zu genügen, den Stein vor den Altar.</p><p>Dann wieder zogen singend und betend neue Schaaren heran und ließen ihre Fahnen flattern im Alpenwind und neigten ihre Kreuze tief vor dem Wunderbilde. Und manche Münze klingt in den steinernen Opferstock, der mit vielfachen Eisenbändern umschmiedet neben dem Eingange steht. Zu Allem jedoch gehört Beichte, Communion und Buße und Aufopferung aller Schritte und Tritte zu Ehren Mariens.</p><p>Und wenn sie so ihrem Drange und Verlangen Genüge gethan hatten, dann zogen sie wieder davon und hatten Frieden im Herzen.</p><p>Einsamkeit — einsam Leid!</p><p>Pater Emanuel aber blieb in der Oedniß zurück, und an stillen, einsamen Tagen tauchte eine Stimmung in ihm auf, wie Herzensleere und Seelentrockniß. Seine Bücher waren wohl äußerst salbungsvoll und lehrreich, aber sie wollten ihm nicht genügen. Einen Garten gab's hier nicht anzulegen, Bäume und Blumen nicht zu pflegen. Wohl blühte hier und da das blaurothe Büschchen des Bergklees, oder das weiße Frauenmäntelchen, oder am Hange prangten Alpenrosen — aber nur für kurze Zeit. Eine überaus zarte schneeweiße Steinlilie grub er mitsammt der Wurzel aus, stellte sie in sein Stübchen ans Fenster und that ihr viel Liebes. Schließlich gesellte er auch noch ein blaues Alpenglöcklein dazu, das sollte minniglich läuten der Lilie zu Ehren. — Leider starben diese zarten Kinder der Flora noch vor der Zeit eines gewaltsamen Todes und zwar unter der Hand der geschäftigen Haushälterin. — Und es ist gut, dachte sich Emanuel, mein Schicksal spricht keine Blumensprache.</p><p>Dann ging er hinaus mit dem Spaten und verbesserte den steilen Weg, der den Berg heran zur Kirche führte, hub die Steine hinweg und grub Wasserkehren. An gefährlichen Stellen legte er breitere Stege und versah sie mit Geländern. Dann steckte er am Wege von Strecke zu Strecke Stangen in die Erde, damit im Fall einer plötzlichen Schneeverwehung der Pfad gefunden werden konnte. Auch versuchte er, einen Brunnen zu graben, was ihm aber nicht gelang. Das Wasser, welches sie auf dem Berge genossen, war mehr als eine Stunde weit zu holen; es kam durch eine tiefe Felsenspalte von den Gletschern herab.</p><p>Jeden dritten Tag kam ein Bote aus den Vorgegenden herauf mit Lebensmitteln und Zeitungen. Die Lebensmittel gab er an die Jungfer Gertrud, die Blätter an den Pater ab.</p><p>In den Zeitungen standen die Spectakel und Welthandel und der Leute Geschwätz darüber. Sie ließen so leer wie die lateinischen Bücher, die auf dem Betpulte lagen.</p><p>Was sollte der junge, thatkräftige Mann nur beginnen? Er ging immer und immer wieder hinaus und betrachtete die Natur. Er vernahm das Niederbröckeln der Sandkörner von den Wänden; er hörte das Donnern der Schneelawinen und sah die weißen Staubwolken hinter den schartigen Riffen. Und auf den höchsten Hörnern hingen Nebelfahnen, und in den Hochmulden lag der ewige Panzer des schründigen Eises. — Der ewige Panzer! Hatte ihm, dem jungen Priester, über einem geologischen Werke eingeschlummert, nicht einmal geträumt, aus den Höhen, wo die Gletscher liegen, wuchere ein herrlicher Urwald von Tropengewächsen, Feigen und Orangenbäumen, Palmen und Cypressen? Ein wenig tiefer aber schon hätten die Wellen des hohen Meeres an die Felsen geschlagen, und in den gähnenden Schluchten, wo heute die bedräuten Tannenwälder dämmern, hätten fabelhaft Seeungeheuer ihr Wesen getrieben.</p><p>Es war ein wunderlicher Traum, durch das Buch der Bücher, die Bibel, vergeblich deutbar.</p><p>Eines Tages kletterte Emanuel mit vieler Mühe und Gefahr einen Weg der Gemsen empor zu den Zinnen, von wo aus das Hospiz wie im Thale tief unten zu sehen war, gleichwohl es auf einem siebentausend Fuß hohen Berg lag. Hinter den Zinnen begannen die Wüsten unabsehbarer Karrenfelder. Da lagen die knochenartigen Kalkfelsen; ein ungeheures, zusammengebackenes Gestein stumpfgeschwemmt, ausgehöhlt, durchfurcht und verwittert. Mulden, Rinnen, Löcher, Canäle und Höhlen von wunderlichsten Formen; alle erdartigen Theile abgeschwemmt. Aber in den Kerbungen und Mulden lag hier und da schwarzes, stilles Gewässer von keinem lebenden Wesen bewohnt; es war von Regen oder den Gletschern gekommen und batte noch kein Rinnsal, keinen Schacht gefunden, um gleich anderen ähnlichen Wässern ins Innere des Gebirges zu sickern, zu rieseln, zu stürzen, und unten an den Hängen, in den Schluchten als Quelle oder Sprudel und Wasserfall wieder aufzutauchen. Es mußte warten, bis der Wind kam und es aufleckte, 'oder bis der Frost kam und es erstarrte. — Harrt nicht auch der Jüngling auf dem Berg, genannt im Elend, eines ähnlichen Geschickes? — Zerstreut, vertrocknet und verweht, oder erstarrt. —</p><p>Als Emanuel von diesen leb- und trostlosen Höhen wieder auf sein Kirchlein niederblickte, schoß ihm ein Schreck durch die Nerven. Auf dem weißen Sandweg gegen den Wallfahrtsort hin kroch und wogte ein langer, brauner hundertfüßiger Wurm mit einem rothen, zitternden Flämmchen am Haupte. Es war aber kein Drache, kein Lindwurm, wie solche Ungeheuer der Sage nach Voreinstmalen das Hochgebirge beherrscht haben, es war nur eine Kreuzschaar mit Pilgerstock und Fahne, die dem Gnadenorte zuwallte. Und das eben verursachte den Schreck des Priesters, denn während dieser bei der Kirche zu jeder Stunde der Wallfahrer gewärtig sein sollte, um sie mit Glockengeläute und einem geistlichen Willkommsgruße zu empfangen, stand er hier oben auf der unwirthlichen Hochwarte und wußte nicht, wie er sich sofort hinabhelfen konnte.</p><p>Als er endlich nach drei Stunden mit zermarterten Gliedern in die Kirche kam, da vernahm er etwas Erbauliches. Vor dem Gnadenaltar hockte Gertrud, die alte Haushälterin, und betete näselnd und mit wackelndem Haupte den angelangten Wallfahrern Psalter und Litanei vor, und inzwischen, während das Volk die Worte nachsagte, äußerte die wackere Alte unumwunden ihre Entrüstung über den davongelaufenen Herrn, der, weiß der Himmel, wo, herumvagabundire und dem lieben Herrgott den Tag abstehle.</p><p>Eine ergreifende Abendpredigt Emanuel's entschädigte die Pilger reichlich für die Andachtsübung der Alten. In dieser Predigt, unter freiem Himmel gehalten, verwies der junge Priester die Blicke der Zuhörer empor zu den im Abendscheine tiefglühenden Spitzen der Felsen. Allüberall, rief er, ist Gottes Gegenwart zu spüren, aber hier in dem erhabenen Hochgebirge ist sein sichtbarer Tempel aufgeschlagen. Das Alpenhaupt, mit ewigem Eise bedeckt, ist ein hoher Altar. Die glühenden Felshörner sind die ehernen Leuchter mit den Opferflammen. Die tosenden Wässer, die von allen Wällen des Gebirges niederstürzen, versinnlichen uns die unversiegbaren Gnadenquellen Gottes. Und darum wohl hat auch der Mensch auf diesen weltentrückten Höhen einen Tempel aufgerichtet, weil er hier mitten in der Majestät der Natur empfänglicher ist für das Große und Erhabene, als unten in der Alltäglichkeit, und weil nur dort, wo das Menschenherz gesammelt und bereit ist, der Geist und die Gnade Gottes es überschattet.</p><p>Bei Jungfer Gertrud verfing's aber nicht, und an demselben Abend wässerte sie dem Pater zum ersten Mal die Milch. — Jerum, kicherte sie vor sich hin, heut' hab' ich auch eine schöne Predigt gehört, von Gott und den Bergen! — Ach, diese jungen Geistlichen heutzutage! Von unserer lieben Frauen zu predigen, finden sie gar nicht mehr der Müh' Werth!</p><p>Was im Zirmbusch sonst noch wächs't.</p><p>Von nun an achtete Pater Emanuel wohl darauf, daß er sich auf seinen Spaziergängen nicht allzuweit von der Kirche entferne. Er ging nur ins Kar hinein, wo im letztvergangenen Frühjahr eine Staublawine Felsen spaltete und einen Föhrenschachen *) vernichtete. Er fand zwischen dem Schutte einen zerschmetterten Steinbock und viel todtes Geflügel. Er stieg zuweilen auch hinab zum schwarzen Auge, zu einem kleinen, finstern See, der in einem tiefen Kessel lag. Wie auf den Höhen auch stete Winde fegen und nicht selten Stürme wüthen mochten, dieser See blieb glatt und still, wie eine Spiegeltafel; er hatte scheinbar keinen Zufluß und keinen Abfluß; wenn man ein Blatt oder ein Stück Holz hineinwarf, so waren die sanft sich weitenden Kreise des Wassers die einzige Bewegung des Sees; der Gegenstand glitt eine Weile ruhig auf der glatten Tafel, plötzlich jedoch war er verschwunden und wurde nicht mehr sichtbar. Emanuel trieb das Spiel gern und schloß aus der Erscheinung auf Untiefen und Strudel, die der See in sich bergen mochte.</p><p>*) Schachen, einzeln stehengebliebener Waldrest. (D. Herausg.)</p><p>Einmal fand der junge Mann an dem moosigen Ufer des schwarzen Auges ein liebliches und seltsames Veilchen, aus dessen Kelch ein zweites Veilchen hervorsproß. Dieser Fund machte ihn sinnend träumend: da schoß jählings eine stahlgraue Natter heran und bäumte sich zischend vor ihm auf, als wollte sie ihn von dem doppelsinnigen Blümchen zurückschrecken. Aber Emanuel fing das Thier mit kecken Händen und ließ es lustig über seine Brust und über seinen Nacken rieseln. Und als sie sich gegenseitig den Muthwillen ausgelassen hatten, ließ Emanuel die Ringelnatter wieder laufen. Sie schoß in ein nahes Zirmgebüsch, und in demselben Augenblick erscholl aus dem Gebüsch ein menschliches Zetergeschrei.</p><p>Emanuel fuhr empor. Ueber dem dichten, braungrünen Busch erhob sich ein falbgelocktes Haupt; ein junger Mann stand da, bis an die Brust im Zirm; sein graues Auge zuckte, sein lebhaft geröthetes Antlitz wollte lächeln, aber es grins'te nur vor Verwirrung.</p><p>Der Bursche war in Gebirgstracht und sah gutmüthig, aber doch ein wenig schalkhaft aus. Nun machte er seinen Gruß vor dem geistlichen Herrn.</p><p>Was thust du da? rief der Priester.</p><p>O, beileib nicht, o, beileib nicht! war die Antwort des Mannes im Zirm. Es war ein unzeitgemäßes und mißrathenes Verneinen.</p><p>Jetzt erkannte ihn Emanuel. Es war ein Hirte, der Gaiser-Bimel geheißen, der in einer Waldklause wie ein Einsiedler lebte, der sich von einigen Ziegen ernährte und im Sommer mit Wildheuen beschäftigt war. Der Bimel war zuweilen ein bischen Kirchendiener auf dem „Elendberg" und genoß den Ruf eines gottergebenen Menschen und dazu auch noch den eines Halbnarren. Seine Lebens- und Ausdrucksweise war seltsam, weil sie aus anderen Verhältnissen hervorging, als die der übrigen Menschen. Seine Voreltern, in den Glaubenswirren verfolgt, sollen aus nordischen Gegenden eingewandert sein, und Bimel's Vater soll eine große Geistesvollkommenheit erlangt haben. Er war plötzlich gestorben, und der Sohn wuchs auf in der Armuth und Einsamkeit, und nichts Besseres kennend, wirthschaftete er getrost mit den Thieren im Walde und verwilderte baß. Seine Denkart war eigen und ging, unbekümmert um das Bestehende, die Wege einer ganz besonderen Logik. Er kehrte sich an Niemand, so wie Niemand sich an ihn kehrte; — er war der Halbnarr.</p><p>Diesem Burschen trat Emanuel nun näher; und siehe, da bemerkte er zu Füßen desselben im Gesträuche sich bergend — ein Weib.</p><p>Beide waren jetzt sprachlos. Der Priester selbst rang nach Fassung.</p><p>Gaiser-Bimel! sagte er endlich, ist das wildheuen?</p><p>Da sprang der Bursche aus dem Strauchwerk hervor und lustig keck entgegnete er:</p><p>Ja, das ist wildheuen.</p><p>Komm nur auch hervor, rief Emanuel gegen das sich noch immer versteckende Weib, und sag mir, wer hat euch denn da zusammen in den Busch gesteckt?</p><p>Gewachsen sind wir im Zirm, wie die lieb' Frauen oben auf dem Elendberg, antwortete Bimel blinzelnd.</p><p>Das sich nun langsam hervorwindende Weib war jung und lebensfrisch, aber die braunen Locken hingen ihm viel zu wirr über das Gesicht. Es hob nun einen Stein und wollte ihn gegen die Natter schleudern.</p><p>Du schauderlich Gezücht, du bist die ganze Schuld! Und wär' einem gleich der Mund vernagelt, so müßt' man hell schreien, läuft einem jäh so ein Teufelsthier über die Pfoten.</p><p>Das Natterchen doch war längst in eine Felsspalte geschlüpft, und der Priester sagte ernst:</p><p>Ich meine zu Trost, hier hat die Schlange das Umgekehrte vollführt, wie im Paradiese.</p><p>Herr Pfarrer! rief jetzt der Bursche und faßte kecklich das Mädchen an der Hand, was kann man machen? Das ist meine Ursel! — — Und Unrechtes wird nicht geschehen sein.</p><p>Wenn nicht, wozu habt ihr euch ins Strauchwerk verkrochen? frug der Priester.</p><p>Ja, weil, meinte der Ziegenhirt, weil der geistliche Herr Hochwürden oft so scharf predigen thun.</p><p>Das war scheinbar die Antwort eines Narren, aber sie erbitterte den Mann mit den strengen Grundsätzen.</p><p>Du bist ein Heuchler! sprach er im Eifer zum Burschen. Da willst du vor den Leuten den Heiligen spielen und ein Einsiedler sein, schlägst die Augen zu Boden, wenn du an Weibervolk vorübergehst, — und Alles das, damit du insgeheim das lüderliche Leben treiben kannst. Und im Beichtstuhl verschweigst du's. —</p><p>Weil's mein Geheimnis; ist, flüsterte Bimel mit vorgebeugtem Haupte.</p><p>Aber Gott der Herr sieht ins Verborgene!</p><p>Gerade so hab' ich mir auch gedacht, da ich's verschwiegen.</p><p>Du bist ein Lästerer! rief der Priester. Die Leute sagen, du wärest einfältig; aber ich kenne dich nun besser, du bist verschmitzt, tückisch, vielleicht noch mehr?</p><p>Bedank' mich schön für den geistlichen Zuspruch! versetzte der Bursche und that sich minniglich verbeugen. Und, ich wollt's schier sagen — aber nicht bös' sein, Herr Hochwürden — warum Er gegen mich so laut aufbegehrt, — das ist halt, weil —</p><p>Jesses Maria! nimm Wasser in den Mund, Bimel! rief das junge Weib, faßte den Burschen am Arm und zerrte ihn hastig davon.</p><p>Sie verschwanden in der Waldschlucht. Emanuel hörte das Mädchen lange noch zetern und über die Natter zanken, die den Wirrwar verursacht habe.</p><p>Noch einen scharfen, tiefen Blick in den Zirmbusch warf der Pater, dann ging er auch davon. Oftmals blieb er unterwegs stehen. In einer Kluft zwischen zwei wettergrauen Steinen sah er ein Fallennest, in welchem es sehr lebendig herging. Davor stand er eine lange Weile, und später bereute er die Art und Weise, wie er dem Gaiser-Bimel die Vermahnung ertheilt hatte. Allerdings war er gereizt worden, aber es hätte der Vorwurf auch anders geschehen können.</p><p>Der Tag Mariens.</p><p>Gegen Ende des Hochsommers, am 15. August begeht die katholische Kirche eines ihrer glänzendsten Feste. An diesem Tage steigert sich der Mariencultus zur Glorie einer fast dämonenhaften Begeisterung. Es ist der wunderbare Tag, an welchem einst die Mutter Jesu, im Angesichte der Apostel, von den Chören der Engel begleitet, mit Seel' und Leib in den Himmel gefahren.</p><p>Ueberall, wo im fruchtprangenden Thale ein marianischer Tempel sich erhebt, wo in den Schluchten der Wälder oder auf Bergeshöhen das Glöcklein einer Frauenkapelle klingt, strömen Wallfahrer zusammen, um in Prunk und Herzensfreude den Gedächtnißtag zu begehen.</p><p>Pater Emanuel sah diesem Feste mit Sehnsucht und Bangniß entgegen. Die Kirche im Elend wurde mit Zirmkränzen und Wachholderzweigen geschmückt von innen und außen, neue schlanke Wachskerzen an den Altar gesteckt, und zwar in solcher Anzahl, daß sie schier das Gnadenbild verdeckten. Alle Räume des Hospiz thaten sich auf, aber als am Vorabende von drei Seiten des Berges die Kreuzschaaren heraufwallten und ihre Gebete und Gesänge in allen Felsen schallten, und als sie einzogen mit den fliegenden Fahnen zu Tausenden und Tausenden, da vermochte die Kirche und die Herberge die Gäste bei Weitem nicht zu fassen. In den Krämerläden und auf dem Steinpflaster des Gotteshauses mußten Hunderte der müden Pilger übernachten. Dabei war ein ewiges Beten, Singen und Seufzen in allerhand Sprachen; der ungeduldige Ungar suchte den Festgruß des Deutschen, der leidenschaftliche Welsche das wehmüthige Lied des Slaven zu überschreien; wer am lautesten schreit, den wird die Gebenedeite am ehesten hören. Zuweilen stellte sich ein alter Vorbeter auf den Opferstock und warnte mit seiner schon durchaus heiseren Stimme vor Taschendieben. Ein Anderer wieder suchte durch den zusammengepreßten Menschenknäuel eine Gasse zu räumen für ein ohnmächtig gewordenes Weib, für ein halberdrücktes Kind.</p><p>Emanuel hielt am Vorabende, als schon die Sonne untergegangen war, jedoch noch immer neue Kreuzschaaren herbeiströmten, eine feierliche Vesper; ungezählte Lichter flackerten am Altare, an den Wänden und selbst mitten unter den Andächtigen. Ein schwerer blauer Qualm braute in den Räumen der Kirche, und die fieberhaft erhitzten Gesichter all waren dem Gnadenbildnisse zugewendet. — Heute galt's. Was zu dieser Stunde uud an diesem Orte erbeten werden konnte von der mächtigen Himmelskönigin, das war erbeten. Segen für die Feldfrüchte, Frieden im Ehstande, Gesundheit, Reichthum, Erlösung armer Seelen aus dem Fegfeuer, eine glückselige Sterbslunde — und Alles, Alles, was im Menschenherzen Wünsche weckt, war Gegenstand der Bitte. Eine betagte Magd betete mit derselben Inbrust für ein krankes Schaf, wie ein junges Weib für den sterbenden Gatten. Ein alter Pferdehändler beschwor die Mutter Gottes um Geheimhaltung seiner Schliche, mittelst welcher er seine Geschäftsfreunde beschwindelte. Ein sechzehnjähriger Junge ging die Gnadenreiche an um einen Schnurrbart. — Wer aber wollte die geheimsten Leiden des Menschenherzens zählen und ermessen, die hier nicht in Worten und Gedanken, sondern in Strömen von Thränen hervorbrachen?</p><p>Nach der Vesper setzte sich Pater Emanuel in seinen Beichtstuhl, und tief in die Nacht hinein horchte er den Gebrechen, Verirrungen, Ungeheuerlichkeiten der menschlichen Seele. Es mußten grauenhafte Stunden sein für den Jüngling, da nur die Schatten dieser Welt heranschwebten in sein ohnehin so ödes, einsames Leben. Aber seltsam war's, dem jugendlichen Priester waren all die sündengebärenden Regungen, die sich ihm vor dem Beichtgitter kund thaten, nicht fremd — er war ihnen schon begegnet in seiner eigenen Seele. Und er sollte richten die Fehltritte Anderer? Und zu ihm, dem jungen Menschen, kamen Männer mit tiefen Gesichtsfurchen und eisgrauen Haaren und verlangten Weisung und Rath. Und zu ihm kam auch manches junge, lebenswarme Gemüth und offenbarte sich ihm vertrauensvoll bis in sein innerstes Heiligthum, das sonst die glühende Scham bewacht.—</p><p>Mit wirrem Haupte stand endlich um Mitternacht Emanuel vom Beichtstuhle auf und wankte seinem Gemache zu. Er konnte aber nicht einschlafen, der Hexentanz der menschlichen Leidenschaften wirbelte in seinem Gehirn. Ach, dem starren Bildnisse auf dem Altare hatten sie liebreiche Lieder und freundliche Blumen mitgebracht; aber für ihn, den Priestermenschen, hatten sie Nichts herbeigetragen, als ihr Bitterstes und Häßlichstes, den Schmerz und die Sünde.</p><p>Recht besonders aber beunruhigte ihn ein einziges Beichtkind. Ein schwarzlockig, großäugig Mädchen war es, von achtzehn oder zwanzig Jahren. Lange war es zitternd und schluchzend vor dem Beichtstuhle gekniet, ehe es ein Wort hervorzubringen vermochte. Dann sagte die Beichtende, sie sei einen weiten, bösen Weg gekommen, um Hülfe zu suchen bei Maria, sie könne sich nimmer helfen, es graue ihr vor sich selbst, sie sei so lieblos, undankbar und treulos. — Mein Kind, hatte sie darauf der Priester getröstet, deine Sünden sind durch die Erkenntniß derselben gelös't. Von diesem Augenblicke an, da du dich des Undankes und der Lieblosigkeit beschuldigest, bist du es im Herzen nicht mehr. Gehe hin in Frieden! Und er hatte das Kreuzzeichen über das Beichtkind gemacht: dieses aber blieb knieen auf der Stufe und weinte, bis sie ein paar keifende Weiber hinwegstießen, um selbst an die Reihe zu kommen.</p><p>Es war dem jungen Priester zu Muthe, als sei dieses Mädchen ungetröstet vom Beichtstuhle gegangen. Und als er endlich die Augen schloß, sah er sie im Traume mit getüften Haaren zu seinen Füßen liegen, aber viel anmuthiger und ergreifender, als man Magdalenen liegen sieht vor dem Heilande.</p><p>Lange noch, ehe die Sonne die Zinnen und weiten Gletscher der Alpen übergoß, war Emanuel wieder in der Kirche, um dem erneuten Andrange der Volksmenge zu genügen. Der ganze Bergkegel war voll von Menschen; Alles drängte dem Gotteshause zu. um das Gnadenbild zu sehen. Und als die Glocken tönten und die Orgel in feierlichen Klängen spielte, da entstand ein völliger Sturm, und Viele wollten sich mit Gewalt den Eingang zur Festmesse erzwingen. Noch erregter wurden die Gemüther, und als die Messe zu Ende war, brach, dem Drucke nachgebend, die hölzerne Schranke ein, die das Presbyterium von dem Raume des Volkes trennte, und die Leute stürzten zum Altar, um das Frauenbild zu küssen, und plötzlich wurden Stimmen laut: Hebt es herab, das heilige Bildniß, tragt es ins Freie, daß es Alle sehen können! Und erstürmt wurde die Stätte, und die Statue aus der staubwirbelnden Nische geholt.</p><p>Emanuel bebte. Wie wird das widerwärtige Bild, seines Schmuckes entblößt, im hellen Tageslicht bestehen?— Aber die Menge schrie, johlte und weinte vor Entzücken, als man die aus dem Zirmstrauch hervorgewachsene Gestalt in Triumph um den Kegel des Berges trug. Ja, noch größer wurde der Jubel und die Verehrung Vieler, als sie nun mit Augen sahen, was sie so oft ungläubig gehört hatten, daß das Bildniß nicht menschlicher Hand entstamme, sondern durch die Allmacht Gottes geformt worden war.</p><p>Den Priester hatten sie in ihrer Begeisterung gar nicht zu Worte kommen lassen; aber der Auflauf endigte befriedigend, und das Bild stand wieder in der Nische. Das Bild hatte heute die Feuerprobe bestanden; des Volkes Gottesstimme hatte es für wahr erkannt, und ein seit Langem nagender Zwiespalt in Emanuel's Wesen schien gelöst zu sein.</p><p>Nach dem Gottesdienste hob der Priester den Kelch aus dem Tabernakel, um den durch das Sacrament der Buße gereinigten Gläubigen den Leib des Herrn zu reichen. In langen und vielfachen Reihen kniete das Volk, und Emanuel legte mit den Worten: Herr, ich bin nicht würdig, daß du eingehst unter mein Dach; o sprich nur ein Wort, so wird gesund meine Seele! Jedem das runde weiße Blättchen auf die Zunge. Doch aber, als er jenes Mädchen sah mit dem schwarzen Haar und dem großen Auge, wie es mit frommgefalteten Händen da kniete, das rosige Lippenpaar schamhaft öffnete, das helle Auge noch kindlich gegen den Priester hob, bis in heiliger Ergebung die langen Wimpern sanken — da begann Emanuel's Hand plötzlich zu zittern, und ehe die Hostie noch den Mund des Mädchens berührte, fiel sie nieder auf das Steinpflaster. Das Mädchen that einen Schrei: O Gott, mein Gott hat mich verlassen! und sank ohnmächtig in das Gedränge der Menschen.</p><p>In einer Zelle des Hospiz hat sie Emanuel besucht. Sie lag auf einem Strohbett und verdeckte ihr Antlitz mit den Händen. Der junge Priester stand unentschlossen da, denn er wußte nicht, war er als Priester oder als Mensch gekommen.</p><p>Ist dir besser, mein Kind? frug er völlig zaghaft.</p><p>Du?! rief das Mädchen verwundert aus und blickte zum Priester auf, du geistlicher Mann kommst zu der Elenden her? O, ich bin elend über die Maßen, und du hast es ja selber gesehen, wie der große Gott von mir ist geflohen.</p><p>Allsogleich gedachte Emanuel des Volksglaubens, der es für ein böses Zeichen deutet, wenn bei der Communion eines Beichtkindes die Hostie zerbricht oder gar auf den Boden fällt.</p><p>Du gutes Wesen, sagte er, was geschehen, des; bin ich selber Schuld; meine Hand hat gezittert, ich habe die vergangene Nacht wenig und schlecht geruht. Auch hat mich der Austritt mit dem Marienbilde erregt, und so ist der Zwischenfall geschehen. Ich bitte, verzeihe mir. — Hättest du aber vielleicht sonst noch irgend etwas auf dem Herzen, was am Beichtstuhle mitzutheilen des großen Andranges wegen nicht mehr Gelegenheit war, so steht nun ein Diener Gottes vor dir.</p><p>Fast instinctiv betrat Emanuel den Schleichweg, um als Priester zu erfahren, was ec als Mensch gern wußte.</p><p>Du bist recht gut, antwortete das Mädchen und richtete sich vom Lager auf, und deine Gutheit macht mir das Herz wieder warm. — Ich hab' oft gehört, daß es eine Beichte giebt, in der man sein ganzes vergangenes Leben dem Beichtvater erzählt; ja, ist denn das Leben eine Sünde? — Aber wenn auch nicht, ich möchte vor dir diese Beichte ablegen.</p><p>Deß war Emanuel mit Freuden bereit.</p><p>Das Mädchen erhob sich, ging, um den Holzriegel vor die Thür zu schieben, strich sich die Locken aus dem blassen Gesicht und wollte vor dem Priester auf einen Schemel knieen.</p><p>Emanuel wehrte ihr das; bei einer Generalbeichte ist es gebräuchlich, daß sich Beichtvater und Beichtkind rückhaltslos neben einander setzen, wie Freund und Freund, denn die Generalbeichte ist nicht sowohl eine Anklage des Sünders, als vielmehr ein gänzliches Entfalten des menschlichen Wesens und eine Berathung mit dem Seelsorger, wie die Fehler und Verkehrtheiten dieses Wesens ausgerottet und geschlichtet werden könnten.</p><p>Draußen war das Gewoge und dumpfe Gesurre der Wallfahrermenge; an den kleinen Fenstern rüttelte bisweilen ein Windstoß.</p><p>Emanuel saß an einem Tischchen und stützte sein Haupt auf die Hand. Und auf dem Schemel saß das junge fremde Mädchen, und hub nach Säumen und Seufzen so an zu reden:</p><p>Ich weiß doch nicht, geistlicher Herr, wie ich beginnen soll. Oft geht's mir in den Sinn, mein Leben wäre deßhalb so unselig, weil es die Sünde meiner Eltern ist. In der Stadt Innsbruck haben sie mich als neugeborenes Kind an der Schwelle einer Kirche gefunden. Ich bin ins Versorgungshaus gekommen. Vom Versorgungshause werden kleine Kinder an Privatleute gegeben, die sich darum melden. Es melden sich Manche darum, weil mit den Kindern auch ein Geldbetrag verabreicht wird. Mich hat ein Weib vom Lande bekommen, das aber eine Engelmacherin war, das nämlich das Geld, das sie zur Erziehung bekam, für sich brauchte und die Kinder sterben ließ; verstorbene Kinder werden Engel im Himmel, das weißt du, geistlicher Herr. — In mir aber ist ein zähes Leben gesteckt, und da meine Ziehmutter sieht, ich will nicht sterben, so meint sie, brächte sie mich zur Arbeit auf, um so besser. Sie hat mich geschlagen und gepeinigt und in schwere Arbeiten eingespannt und Hunger leiden lassen. Ich hab' nichts Besseres und nichts Schlechteres gekannt, und ich habe geglaubt, es müsse so sein. Ausgewachsen bin ich doch, und lustig bin ich bei Allem gewesen und hab' hell gesungen. — Nicht aus Eitelkeit, geistlicher Herr, will ich's erzählen, aber die Leut' haben oftmals gefügt, ich hätt' eine schöne Stimme, und haben meinem Singen gern zugehört.</p><p>Das Mädchen schwieg und blickte zu Boden. Und als sie der Beichtvater bat, in ihrer Erzählung fortzufahren, schlug sie ihr Auge betrübt zu ihm auf und frug:</p><p>Nicht wahr, hochwürdiger Herr, es darf nicht sein, daß ein Mensch den anderen verkauft? Ich muß doch recht undankbar gewesen sein und meiner Pflegemutter gar keine Freude gemacht haben, wie ich ja noch undankbar bin, und ihre Sünden beichte, anstatt die meinen. Aber sie hat mich verkauft.</p><p>Der Schmerz würgte, sie konnte kaum sprechen.</p><p>Ein schöner großer Mann in Tirolertracht, mit Feder und Gemsbart aus dem Hut und mit einem rothen Vollbart ist eines Tages ins Haus gekommen, fuhr sie fort, 's wird wohl nur im Spaß gewesen sein, daß er die Frage that, was die Nachtigall koste. — Um hundert Gulden und ein gutes Wort ist sie feil! ruft meine Ziehmutter. Da liegen die hundert Gulden aus ihrer Hand und — die Nachtigall bin ich.</p><p>Emanuel war aufgestanden und ging hochrothen Antlitzes mehrmals über die Stube. — Ist's möglich! murmelte er, in unserem Lande! im biederen Volke der Alpen!</p><p>Ich habe nicht geweint und nicht gelacht; ich bin mit dem rothbärtigen Manne gegangen. Wir sind weit herumgereis't; er hat die Zither gespielt, ich hab' dazu gesungen. Wir haben Geld eingenommen; er hat mich fein gekleidet und ist wie ein Vater gegen mich gewesen und hat mich streng geschützt, wenn mir übermüthige Mannsleute haben wollen nahe kommen. — So vergehen etliche Jahre. Wie ich aber so in mein jetziges Alter heraufkomme, da hat mir mein Genosse eines Tages ein Wort gesagt, — geistlicher Herr, ich kunnt's in Ewigkeit nicht über meine Zunge bringen. Ich hab' ihm's hell verwiesen. Du wirst mir's wohl nicht glauben, was ich jetzund für einen heiklen Stand gehabt hab' ; mein Herr ist süß und grob gegen mich gewesen; bigott, ich mag's sagen, es hat ihm Nichts genützt. Er zithert und ich finge wie vor und eh, und wir haben schon ein gut Stück Vermögen beisammen. — Aber, ich werde wohl müssen aufhören, geistlicher Herr, ich sehe, das ist kein Beichten — unterbrach sich die Erzählerin, mit den Augen fragend und bittend zugleich, daß sie fortfahren dürfe.</p><p>Emanuel faßte sie bei den Händen und sagte: Ich bin dein Bruder!</p><p>Das Mädchen blickte ihn wie befremdet an; es wußte ja kaum, was das wäre, ein Bruder. Es wurde kleinlaut und verzagt, und der Priester dachte, nun endlich müsse die Schuld dieses lieblichen Kindes offenbar werden, dieses Kindes, das wie eine Büßerin zur Kirche im Elend gekommen war und nun zu seinen Füßen saß.</p><p>Auf einer Reise im Hochgebirge, nahm endlich die Fremde ihre Worte wieder auf, stiegen wir aus dem Postwagen, weil mein Herr einen nahen Alpensee besuchen wollte. Ich hatte sonst nicht gewußt, daß er ein Freund von Naturschönheiten war, aber der See lag auch so anmuthig zwischen den Wäldern und Felsen, und war so friedlich und einsam, daß wir uns beide recht freuten. Mein Herr hatte einen Fischerkahn aufgefunden. Es war Niemand zugegen, so haben wir uns anstandslos in das Schiff gesetzt; mein Herr hat es losgekettet und es hinausgerudert aufs hohe Wasser. Und wie wir mitten aus dem See sind, da —</p><p>Das Mädchen erröthete und schwieg. Emanuel zog die Augenbraunen empor; am Fenster rüttelte der Wind.</p><p>Ich habe mich nicht anders zu retten gewußt, sagte das Beichtkind, ich bin ins Wasser gesprungen. —— Von ihm befreit, ist mir wieder die Lust zum Leben gekommen; ich hab' mich erinnert an die Worte eines alten Soldaten, wie Untergehende, die das Schwimmen nicht gelernt hätten, sich halten und bewegen müßten, um über dem Wasser zu bleiben. Ich hab' die Weisung nach aller Möglichkeit befolgt, und zuletzt hab' ich mich gar glücklich ans Ufer geschlagen, bin ins Gebüsch geklettert, hab' auf den fluchenden Rothbart hinausgelugt, und ehe er noch hat nahen können, bin ich davongelaufen. — Davongelaufen durch den Wald, wie ein wildes Thier. — Jetzt hab' ich keinen Menschen auf der Welt mehr; jetzt bin ich tief verlassen. Und so ist's eingerichtet in meinem Leben, daß ich die einzigen zwei Leute, die mir Gutes gethan haben, bitter muß hassen. Das thut weh. Und ich möcht' — ach, du kannst es nicht glauben, geistlicher Herr, wie sehr ich einen Menschen möcht', den ich recht, ja so von Herzen könnte lieb haben. — Ja, du schaust mich so ernsthaft an über dieses Wort, aber einem Anderen mag ich's auch mein Lebtag nicht sagen, nur dir, geistlicher Herr, weil du ja der lieb' Herrgott bist, wenn die Menschen dir beichten.</p><p>Emanuel knöpfte eifrig das Collare zu, das ihm aufgesprungen war; die Arbeit kam lange nicht zu Stande, denn seine Finger waren unstät und machten es schlecht.</p><p>Es ist mir aber in der Noth noch ein guter Gedanke gekommen, sagte das Mädchen: kannst schon keinen Menschen lieben, hab' ich mir gesagt, so liebe die heilige Jungfrau Maria ! Sie ist's ja gewesen, die dich aus dem Wasser gerettet hat. Verrichte zu Dank eine Wallfahrt ins Land und auf den hohen Berg zu Maria im Elend. — Und ich heiße ja auch Maria und bin im Elend; besser kunnt' sich's gar nicht schicken.</p><p>Sie schwieg und weinte.</p><p>Maria im Elend! sagte Emanuel mit fiebernder Stimme und hob das Mädchen zu sich empor.</p><p>Aber auch das ist mir zum Uebel ausgeschlagen, versetzte Maria, es ist eine schreckliche Sünde, und du wirst mir sie nimmer mögen verzeihen, aber verschweigen will ich sie nicht bei dieser Beicht. Geistlicher Herr, eine solche Mutter Gottes, wie du sie in deiner Kirche hast, die kann ich nicht lieb haben.</p><p>Die kann sie nicht lieb haben! hallte es schauerlich nach in der Seele des Priesters.</p><p>So hab' ich gemeint, zu Gott selber müßt' man sich wenden, der ja die ewige Liebe ist, sagte das Beichtkind, aber es will mir scheinen, Gott hat mich nicht werth befunden, weil er lieber zertreten sein will auf dem staubigen Pflaster, als in mein Herz einzugehen. — Und jetzt bin ich ganz allein — und das thut mir so bitterlich weh!</p><p>Du bist nicht allein, mein gutes Kind! hauchte der Priester und legte seine Hand auf die weichen Locken ihres Hauptes, und das Köpfchen sank an seine Brust.</p><p>So eine Beicht' ist wohl gut, schluchzte Maria; jetzt, meine ich, ist mir schon besser. — Könnte ich nur bei dir verbleiben, du guter geistlicher Herr!</p><p>Nun war's still. Draußen rieselte der Regen, und mancher Tropfen peitschte der Wind ans Fenster. Da hat der Beichtvater das Beichtkind auf die Stirn geküßt.</p><p>Es war im Grunde kein übler Dienst, den die Haushälterin Gertrud dem Priester dadurch erwies, daß sie unten in der Küche hell nach dem Pater zeterte, der in Haus und Kirche nicht zu finden, während die Wallfahrerleut' die unsinnigsten Spectakel schlügen. Und das sei jetzt kein Schick mehr im Elend, und man müsse es nun endlich wohl dem Kloster sagen lassen, auf daß es anders werde.</p><p>Am Rande des Abgrundes.</p><p>Am späten Nachmittage, als die Feierlichkeiten des Himmelfahrtsfestes zu Ende waren, machte sich ein großer Theil der Pilger zur Abreise auf. Sie machten vor dem Bilde noch einmal ihre seltsamen Andachtsbezeugungen: Manche schienen geneigt zu sein, dasselbe nochmals vom Altar zu heben und um den Bergkegel und schließlich gar mit fortzutragen in die Heimath, um die göttliche Helferin allzeit bei sich zu haben.</p><p>Emanuel wies die erregte Menge mit strengen Worten zurück. Dem Bildersturm konnte auch ein Bilderraub folgen. Es hatte sich heute gezeigt, was in Fanatismus entbrannte Gemüther im Stande sind. Ein Stein war ihm vom Herzen, als ein großer Theil der Wallfahrer gänzlich abzog, und er gab ihm gern das Ehrengeleit. In Chorrock, Stole und Barett zog er mit der Schaar hinaus bis unter die Felshänge. Dort gab er ihr den priesterlichen Segen und kehrte um.</p><p>Der Regen hatte aufgehört, aber an den Wänden hingen Nebelfetzen, und die Berghäupter standen hinein in das graue Gewölke. Eine düstere Stimmung lag über der Gegend, ähnlich der Schwermuth, die das Herz des jungen Priesters belastete.</p><p>Als er so auf dem feuchten Sandwege der Kirche zuschritt, begegnete ihm Maria, sein seltsames Beichtkind. Sie hatte sich erholt und wollte nun still und traurig den Ort wieder verlassen, zu dem sie in Sehnsucht und Hoffnung die weiten Straßen herangekommen war.</p><p>Und du willst mir nicht ein Lebewohl sagen? frug sie der Priester.</p><p>Das Mädchen zögerte mit der Antwort, dann aber versetzte es:</p><p>Ich hab' dich in der Kirche und im Hause nirgends gesehen.</p><p>Hast du doch nach mir ausgeblickt?! rief Emanuel, suchte aber während des Rufes seine Stimme zu dämpfen, so daß die ersten Worte ein Schrei, die letzten vielmehr ein Hauch waren.</p><p>Und du gehst so allein, Maria? und es wird Abend, und die Wetterwolken drohen, und du kennst die Pfade nicht im wilden Gebirge?</p><p>Wenn ich nur erst unten bin an der rothen Säule, auf der der Engel steht, so will ich den Weg leicht finden. Für Leute, die nicht wissen, wohin sie wollen, ist jeder Weg der rechte. So sagte das Mädchen.</p><p>Bis zur rothen Säule ist es drei Stunden weit, versetzte Emanuel. Willst du, Maria, so mag ich dir eine Weile und über die gefährlichen Stellen hinweg das Geleit geben.</p><p>Das war wieder einer jener Entschlüsse, bei denen Emanuel den Priester vergaß. Er hatte sonst auf strenge Pflichterfüllung gehalten, aber seine priesterliche Pflicht, sein Amt und sein Streben kam ihm nun auf einmal so wesenlos, so unnütz vor. Er sah nicht ein, wie der Menschheit mit einer Maria im Elend wahrhaft gedient sein konnte. Allerdings mochten einzelne Pilger in Glauben und Vertrauen echten Herzenstrost an dieser geweihten Stätte finden. Der große Hause aber beging hier seinen Gottesdienst nicht, wie Jesus ihn gelehrt hatte. Trotzdem hatte Emanuel stets eine tiefe Verehrung für das Gnadenbildniß empfunden; das hohe Alter, die anmuthige Sage, die Liebe des Volkes, so daran hing, hatten ihm das Bild, dessen Hüter er war, ehrwürdig gemacht. Aber das Bekenntniß des armen fremden Mädchens, es könne diese Maria im Elend nicht lieb haben, hatte ein Gefühl, das der Priester stets zu unterdrücken bestrebt war, laut und schrecklich ausgerufen. Seit diesem Bekenntnisse eines armen, bedrängten Herzens aus dem Volke war ihm das Marienbild auf dem Altare ein Greuel geworden, und es scheuchte ihn fort, und nun plötzlich, da er vor dem davonziehenden Mädchen stand, kam es ihm in den Sinn, er sei leicht ein besserer Hirte, wenn er das hülflose und unerfahrene Mädchen durch Nacht und Nebel begleite, als wenn er die Holzgestalt in der Nische bewache, jetzt, da die meisten Wallfahrer ohnehin schon davongezogen waren.</p><p>Maria nahm mit erröthender Dankbarkeit Emanuel's Anerbieten an; der Priester zog die kirchliche Kleidung aus und hing sie in einem Bündel an sich. Und durch die Wildniß in die Nacht hinein zogen ein junger Mann und ein junges Mädchen.</p><p>Sie schritten über Gerölle, wo Emanuel seinen Schützling an der Hand führen mußte; sie gingen an steilen Lehnen dahin, wo sie sich Arm in Arm zu halten gezwungen waren; sie kletterten an so schmalen Steigen, von Abgründen bedroht, von Wänden überragt, daß das schwindelnde Mädchen es zugeben mußte, wenn es der Priester mit kräftigen Armen über solch böses Geb rücke trug.</p><p>Die Dämmerung war angebrochen. In den Wänden hallte zuweilen das Donnern niederfahrender Lawinen, die durch den Regen gelös't worden waren. Und plötzlich standen unsere Wanderer vor einem klaffenden Abgrund, den ein niederfahrender Erdhang gerissen hatte. In der Tiefe schäumte trübes Gewässer über den Schutt; der Weg war unten dem Wildbach und oben den Wanderern abgeschnitten.</p><p>Umkehren und einen andern Steig suchen im Gewände, was war Besseres zu thun? Mit großer Mühe kletterten sie in die Tiefe nieder; an Steinkanten und Strauchwurzeln mußten sie sich halten. Einander fest umklammert waren sie mehrmals ins Rutschen gekommen, bis sie endlich im Dickicht des Waldes standen, der in der Thalschlucht wucherte.</p><p>Leise in den Felsen klang die Abendglocke von der Kirche nieder. Es war die Zeit, da der Priester vor dem kerzenbestrahlten Gnadenaltar die Vesper zu beten hatte. Nun aber konnte Emanuel das Mädchen nimmer verlassen, ehe es wieder auf einen sicheren Weg geführt war.</p><p>Als sie sich, um ein wenig auszuruhen, aus den Stamm einer entwurzelten Tanne niederließen, brach das Mädchen plötzlich sein Schweigen und sagte:</p><p>Du geistlicher Herr, ich kann dir's nicht sagen, aber so wie heut, ist mir mein Lebtag noch nicht gewesen. Heut stürzt die Welt zusammen.</p><p>Ohne eine Antwort zu geben, raffte sich Emanuel wieder aus und zog hastig, fieberhast hastig das Mädchen mit sich fort durch den finstern Wald. Ein tückischer Baumkauz verlachte mit heiserer Stimme das Menschenpaar, das auf falschem Pfade wandelte.</p><p>Plötzlich schimmerte durch das Gestämme ein röthliches Licht. Eine Menschenwohnung. Emanuel athmete erleichtert. Sie standen bald vor einer Hütte aus unbehauenen Steinen und moosigen Fichtenstämmen gebaut. Ein wenig Rauch schlug zu der offenen Thür heraus, denn drin, auf dem Erdgrunde, mitten in der Wohnung, brannte ein lebhaftes Feuer. Ein paar Ziegen schürfelten um das Feuer und Wollten schier versuchen, ob die zitternden Flämmchen nicht ebenso prächtig zu genießen wären, als das grüne Brombeerlaub. Der Versuch kostete einige Härchen des weichen Bartes, der den meckernden Thieren unter dem Kinne niederhing. Hinter der Herdstelle aber saßen der Gaiser-Bimel und seine Ursel.</p><p>Emanuel konnte nicht mehr zurück, denn der Bimel hatte sie schon gesehen und rief laut der Seinen zu:</p><p>Herr Jesses, Herr Jesses, Ursel, jetzt hat sich der Elendpfarrer auch Eine ausgesucht!</p><p>Wie ein Pfeil ins Herz schoß dieses Wort dem Mädchen an des Priesters Seite; Emanuel rang nach Fassung.</p><p>Na, da wird der lieb Herrgott aber lachen! schrie der Waldmensch und fuhr sich mit beiden Händen in sein zerzaustes lichtfalbes Haar und lachte ebenfalls. Freilich, setzte er bei, und eine rechte Freud' wird er haben!</p><p>Wer? frug Emanuel mit möglichst würdevoller Stimme.</p><p>Na, der lieb Herrgott halt! und weßweg? weil der junge kreuzsaubere Herr doch endlich Eine genommen hat.</p><p>Maria stürzte aus der Hütte. Emanuel eilte ihr nach. Auf einen moosigen Stein sank sie nieder, er hub sie empor zu seiner Brust: Maria, du armes, gutes, holdes Mädchen!</p><p>Laut ist gesprochen, was ich hab' begraben wollen für alle Ewigkeit in meinem Herzen. — Den Altar habe ich verlassen, dir bin ich gefolgt, du bist mein Frauenbild, in dem ich meinen Gott verehren will. Du sollst nimmer im Elend sein. Maria, du liebes Herz, ich bleib' bei dir!</p><p>Noch hatte sie sich seiner glühenden Umarmung entwinden wollen; mit diesem Bestreben war's aber bald vorbei; ein junges Weib, wie dieses, kann nicht lange gegen einen kühnen Mann und gegen ihr eigen Herz kämpfen; schon schlingt sie ihre beiden Arme fest um seinen Nacken und neigt ihr Haupt zurück, daß die Locken weit hinabwallen über den schwarzen Talar.</p><p>In diesem Moment hatte die lebhafte und gut untersetzte Ursel wollen aus der Hütte laufen, aber ihr Bursche sagte:</p><p>Geh, schenk ihm den Zirmbusch! und sie zogen sich tief in die Wohnung zurück, und der Bimel zündete sich schmunzelnd eine große mächtige Pfeife an. Wenn's so ist, murmelte er dabei, so werde ich auch wieder auf den Elendberg in die Kirche gehen.</p><p>Er hat dich einen Heuchler und einen Lästerer geheißen, bemerkte das Weibchen.</p><p>Weißt, Ursel, meinte der Gaiser, er hat nur so laut gegen mich aufbegehrt, weil er selber Keine gehabt hat. — Ich hätt's an seiner Stell' gerad' so gemacht; er ist studirt, und ich bin nicht studirt; er ist schön und fein, ich bin ein Waldbär; aber e i n Blutströpfel ist in Jedem, das uns Alle gleich macht.</p><p>Es brannte der erste Kuß der Liebe noch auf Emanuel's Lippen, als er wie halb berauscht in die Hütte taumelte.</p><p>Er legte ein Packet in die Hand des Gaisers und sagte mit erkünstelter Gelassenheit:</p><p>Lieber Freund, dir habe ich einmal ein Unrecht zugefügt als Mensch; aber als Priester habe ich so handeln müssen. Jetzt bin ich kein Priester mehr. Siehe, in diesem Päckchen liegt die priesterliche Kleidung. Hast du Gelegenheit, so trage sie morgen zur Kirche hinauf; erweise mir den Gefallen.</p><p>Der heitere Bursche hob hoch seine flache Hand und schlug sie in die Emanuel's, daß es klatschte:</p><p>Es gilt! Die Kutten kommt hinauf. Aber einen Lodenspenser wird der Herr haben müssen, wenn er im Wald verbleibt.</p><p>Ich verbleibe nicht im Walde, Gaiser. Doch gieb mir einen Lodenkittel, da hast du dieses Kreuz dafür, es ist von Silber. Es mag dir auch ein Andenken an mich sein; du wirst vielleicht nichts mehr von mir hören.</p><p>Emanuel und Maria irrten weiter durch den Wald. Es ging ein hohes Meer in ihren Herzen, und Maria blieb oft stehen und that die Frage:</p><p>Wenn's nur auch Gottes Wille ist! Emanuel, ich bin dein Verderben!</p><p>Den Weg an deiner Seite hat mir Gott gezeigt.</p><p>Wenn ich aber dein Verderben wäre, oder wenn in dir doch ein guter, braver Priester verloren geht, sagte das Mädchen leise, dann wollte ich, es hätte mich heute die größte Lawine begraben.</p><p>Wir werden glücklich sein, mein liebes Herz. Uns knüpft nichts an dieses Land, wir eilen über die Grenze ins Reich und werden Mann und Weib.</p><p>So Emanuel. Die so lange zurückgedämpfte Leidenschaft ließ den unerfahrenen jungen Mann alles vergessen und ihn handeln wie einen Knaben. Sein Herz stürmte, sein Kopf wirbelte. Aus dem lebendigen Becher ihres Mundes, im ersten Kuß des Weibes, hatte er sich den bösen Rausch getrunken. Vierundzwanzig Stunden waren kaum verflossen, seitdem das Mädchen sich in seinem Beichtstühle der Lieblosigkeit angeklagt hatte. Ach, wie ist der rechte Pfad so schmal; vielleicht kommt bald die Zeit, und Maria hat sich der Liebe schuldig zu bekennen.</p><p>In derselbigen Nacht zog noch eine letzte Kreuzschaar von Maria im Elend her durch die unwirthliche Gegend. Es war der Mond aufgegangen, und so glaubten die kundigsten Führer den nächtlichen Weg wagen zu können, um die Zeit die sie zu lang am trostreichen Wallfahrtsorte zugebracht hatten, wieder zu ersetzen. Aus Umwegen war die Schaar in die Waldschluchten gekommen, in welchen auch unser Liebespaar in Freuden wandelte. Um rasch und sicher aus der Wildniß zu gelangen, schloß dieses sich im Finstern unerkannt dem Zuge der Wallfahrer an, ohne besonders bemerkt zu werden. Noch weit, ehe der Morgen anbrach, mußten sie in freundlichere Gegend kommen, und dann wollte Emanuel mit seiner Erkorenen wieder einsame Pfade suchen.</p><p>Langsam stolperten die Pilger dahin. Einzelne beteten still, Andere keuchten wort- und gedankenlos drein, noch Aridere sprachen über den Wallfahrtsort und den Eindruck, den derselbe auf Jeden gemacht. Auch von dem Priester war die Rede, der gleichwohl so jung und freundlich und doch so fromm sei.</p><p>Jetzt weiß ich, was das ist, eine gute Beichte, sagte Einer. Ich bin verzagt gewesen durch und durch, denn mir reimt sich gar nichts auf der Welt. Ihr könnt mir's glauben oder nicht, den Rosenkranz in der einen Tasche, den Strick in der andern, so bin ich auf den Elendberg gestiegen: sind' ich da oben keinen Trost, so hau' ich den Rosenkranz — Gott vergieb — zum Teufel und leg' mir den Strick an. Nach der Beicht' ist mir so frisch ums Herz gewesen, daß ich den Strick für alle Zeit neben den Altar auf einen Nagel gehangen hab', zum ewigen Gedächtniß der gnadenreichen Maria im Elend.</p><p>Und ich, sagte ein Anderer, hab' seit dreißig Jahren da oben wieder einmal geweint wie ein Kind, wie der Priester gepredigt hat von der lieben Barmherzigkeit Gottes. Und ich hab' mir fest vorgenommen, in meinem Leben will ich nimmer kleinmüthig sein, es mag mich treffen was da will. Meine Pflichten trachte ich zu erfüllen, und alles Andere überlass' ich der lieben Barmherzigkeit Gottes.</p><p>Mir hat die Blatternseuche im vergangenen Frühjahr meinen Mann und drei Kinder hinweggerissen, erzählte ein Weib. Mit meinem jüngsten Kinde bin ich zurückgeblieben auf der Welt. Hab' keinen Trost gefunden, bin zur Maria im Elend hergezogen. Aber das Beten vor der Mutter Gottes ist mir nicht vom Herzen gegangen, weil ich fortweg hab' gedacht: 's ist doch eine Ungerechtigkeit von unserem Herrgott, daß er mir das Unglück hat geschehen lassen. Erst der Beichtvater hat mir zugesprochen, thät's auch tief im Herzen weh, was mich getroffen — und das thät so weh, daß man's mit tausend Zungen nimmer sagen könnt', — so hatt's im Grund so viel nicht zu bedeuten. Die Lieben wären nur ein Stündl vorausgegangen und thäten dort an der Himmelsthür mit Treuen auf mich warten, und thäten mir in meiner Sterbstund die Hände entgegen halten: Komm, du liebe Gattin, komm, du liebe Mutter, wir haben dir den Platz schon bereitet! — Aber auch auf dieser Welt hätt' ich noch die schönste, heiligste Aufgabe, die ein Mensch nur haben kann. Dem einzigen Kinde müßt' ich Vater und Mutter sein und es mit Lieb' und Weisheit zu einem braven Menschen machen. Gott hätt's wohl gemeint und meiner nicht vergessen. — 's wird wohl so sein und ich will nimmer klagen.</p><p>Und ein Greis sprach von der herrlichen Rede, die der Priester in der Wallfahrtskirche über die menschlichen Leidenschaften und ihre Bekämpfung hielt. Die größte Majestät und Kraft auf Erden sei, Herr über sich selbst zu sein. Diese Kraft sei der Beweis unserer Kindschaft Gottes und das himmlische Erbe, durch das wir die irdischen Mächte besiegend als Helden zu Gott zurückkehren können.</p><p>So redeten sie, und so erbauten sie einander durch den Nachhall der Priesterworte. Und aus Allem ging die Lehre hervor: seine Pflicht erfüllen; die Widerwärtigkeiten mit Geduld ertragen; freudig das Gute schaffen und genießen; den Tod nicht scheuen.</p><p>Emanuel und Maria gingen mitten unter den Sprechenden. Was sie fühlten), ist nicht ausgesprochen worden, aber eine seltsame Pein war es, die das eben erst so glückselige Herz des fliehenden Priesters zerriß. Maria hatte sich während des Gespräches der Wallfahrer mehrmals mit fast wilder Fieberkraft an ihren Begleiter geschmiegt. Später hielt sie ihn nur noch an der Hand und erwiderte kaum sein heftiges Pressen der Finger.</p><p>Die Wallfahrer waren nun kleinlaut geworden und endlich ganz still, denn sie passirten die gefährliche Strecke der Riedwand. Es war aber finstere Nacht, und man sah nicht, wie schmal der Fußsteig war, man sah nur die schwarzen Massen der grausigen Felsüllerhänge, die den Mond verdeckten. Man hörte auch das Donnern des Wildwassers im tiefen Abgrund. Die Pilger hielten sich an den Händen zu einer langen Kette zusammen, um so den Pfad am Hange hin mit Vorsicht zu gehen.</p><p>Emanuel legte sein Linke in die Hand seines Vormanns, und mit der Rechten hielt er Marien, die hinter ihm still und sachte hinschritt. Er flüsterte ihr bisweilen ein ermuthigendes Wort zu, allein der Wildbach in der Tiefe braus'te so gewaltig, und sie dürfte die Worte nicht gehört haben.</p><p>Jetzt standen sie Alle still, um auszuruhen, und manch ängstliches Weib rief insgeheim den Schutz der lieben Frauen im Elend an. Die Kette hatte sich für einen Augenblick gelös't, da Mancher die freie Hand bedurfte, um sich den Schweiß des Antlitzes zu trocknen. Auch Mariens Arm war ein kleines Weilchen vermißt, bald jedoch umschloß Emanuel wieder die liebe Hand, an der er nun durchs Leben gehen wollte. Mit Innigkeit wurde sein Druck entgegnet.</p><p>Endlich war die gefährliche Strecke zurückgelegt. Der Weg ebnete und weitete sich; der Mond breitete seinen schimmernden Schleier über die wandelnden Gestalten. Als Emanuel sich wendete, um sein Mädchen wieder enger an sich zu ziehen, da fehlte Maria in der Reihe, und er hielt eine fremde Hand in der seinen, und das Gesicht eines alten Weibleins grins'te ihn an.</p><p>Ein wilder Schrei aus seinem Mund, ein vielstimmiger Ruf: Wir sind nicht Alle! gellte in den Felsen.—</p><p>Als die Morgenröthe aufging und die Finken und Drosseln anhuben zu singen, wurde Maria gefunden. Sie lag zerschmettert tief in der Schlucht zwischen den nassen, grauen Steinklötzen des Wildbaches. Ihr Blut röthete noch das Wasser.</p><p>Still und ohne einen einzigen Laut war' sie an der Riedwand aus der Kette der Genossen in den Abgrund gestürzt.</p><p>Im tiefen Walde, umwuchert von wilden Büschen und Blumen, umgaukelt von Käferchen, Spinnen, Schmetterlingen und heiteren Vöglein lag Emanuel und preßte sein Antlitz ins kühle Moos, das selten noch vom Thau der Menschenthränen, so bitterer Thränen, befeuchtet worden sein mochte. — Emanuel hatte nun Alles errathen und verstanden. Er hatte an Mariens Wort gedacht: wenn ich dein Verderben wäre und durch mich ein braver Priester verloren gehen müßte, so wollte ich, es hätte mich früher die größte Lawine begraben.</p><p>Das Mädchen hatte aus den Gesprächen der Wallfahrer Emanuel's Bedeutung als Priester erkannt, hatte erwogen, auf welch unseligen Wegen Emanuel ihretwillen wandte. — Sie hatte sich aufgeopfert. — Er hatte die Bekämpfung der Leidenschaften, die Entsagung der Aufopferung gepredigt; sie hatte die priesterliche Lehre des Heißgeliebten besiegelt mit ihrem jungen Leben.</p><p>Der Lästerer des Heiligthums.</p><p>Ein Anderer, als vor Stunden darauf hingesunken war, erhob sich aus dem Moose. Ein leidenschaftlicher junger Mensch war hier begraben worden, ein Priester stand auf. Ein Priester nach Gottes Herzen, der die Lehre seines Mundes bestätigt mit seinen Thaten. — Zurückkehren will Emanuel wieder zu Maria im Elend, und ein treuer, strenger Pfleger sein der Stätte, die des Volkes Glauben und Vertrauen sich hat auserwählt. So hat es ja das Geschick gewollt, und vielleicht verklärt der Geist jenes wundersamen Weibes, das sich auch Maria im Elend genannt, das starre Bildniß in der Gnadenkirche. — Und Maria die Märtyrin, die sich zweimal in den Abgrund gestürzt, das eine Mal, um ihre Unschuld, das andere Mal, um ihres Geliebten Gewissenssrieden zu retten, — sie soll ja begraben sein oben an der Kirchenmauer, wo verunglückte Wallfahrer ihre Ruhestätte finden.</p><p>Um dieses Begräbniß zu veranstalten und mit Ernst sein Amt wieder aufzunehmen, kehrte Emanuel auf den Elendberg zurück.</p><p>Neue Wallfahrerschaaren waren mittlerweile gekommen, und in der Sacristei wurde ein fremder Priester gesehen, der in der unerklärlichen Abwesenheit des Ortsgeistlichen sich anschickte auf die Kanzel zu steigen. Die Kirche war überfüllt, und Emanuel im Lodenrock des Gaisers wollte sich unerkannt durch die Menge winden, um die Sacristei zu erreichen und sein Ordenskleid umzuhüllen. Da stand der fremde Prediger mit rother Stole und schwarzem Baret schon auf der Kanzel. Es war ein noch junges, sonngebräuntes Antlitz mit lichten Locken, aber die Stimme klang seltsam fremd. Die Predigt war kurz, denn bald durchtobte die Aufregung das Gotteshaus.</p><p>Heiden seit ihr all mit einander! rief der Prediger, daß die Mauern schallten. Dort oben steht das Götzenbild. Bilder dürfen nicht angebetet werden. Der Herrgott hat's verboten!</p><p>Ein tausendstimmiges Gebrüll in der Kirche. Der Prediger war verschwunden; man hatte ihn nicht mehr gesehen. Sein Chorrock, Barett und die Stole lagen in der Sacristei; es waren dieselben Gegenstände, die Emanuel an den Gaiser-Bimel abgegeben hatte, mit der Bitte, sie der Kirche zuzustellen. Und Emanuel war unter den Zuhörern der einzige, der den Prediger erkannt hatte, es war der Waldmensch, der Gaiser, den sie den Halbnarren nannten in der Gegend.</p><p>So lange die Kirche im Elend stand, hatte keine Predigt in derselben — und es hatten Prälaten und Bischöfe gepredigt — einen solchen Eindruck gemacht, als diese grell herausgestoßenen Worte des Waldmenschen. Steinigen wollten sie ihn, den Lästerer des Heiligthums. Aber sie fanden ihn nicht, und der Bimel eilte längst wieder in den Felsen auf den Pfaden der Gemse und des Steinbocks.</p><p>Emanuel war von den Keulen des seltsamen Redners noch am schwersten getroffen, er wußte nicht, wie ihm geschah, da der so lange schon keimende aber verborgenste Gedanke seiner Seele so plötzlich und schauerlich laut zum Ausdrucke gekommen war. . Jetzt lag keine geheime Kümmerniß mehr in ihm; wild losgebrochen war das künstlich Zurückgedämmte und hatte sein Wesen erschüttert.</p><p>Das Erste aber mußte nun sein, daß Emanuel den Tatar überwarf und auf die Kanzel stieg, um die Menge zu beruhigen. Es gelang ihm kaum, denn er fand heute die rechten Worte nicht, um dem „Wahnsinnigen" gegenüber die Ehre des Gnadenbildes zu retten. So sehr erregt und aus ihrer frommen Stimmung gerissen waren die Meisten, daß sie ohne Beichte und Communion den Wallfahrtsort verließen und sich Vornahmen, diese Kirche, wo der schrecklichste Gotteslästerer nicht auf der Stelle vom Blitz erschlagen wurde, nicht mehr zu besuchen.</p><p>Kaum war Maria, die „verunglückte" Pilgerin, an der Kirchenmauer bestattet, als aus dem Kloster ein Decret anlangte, welches Emanuel von seinem Posten abberief.</p><p>Er stieg vom Berge nieder, allein er lebt nicht im Thale. Das Kloster will ihn gerade keinen Abtrünnigen heißen, doch übergeht es stillschweigend seinen Namen.</p><p>Die letzte Kunde.</p><p>Seit all dem ist manches Jahr vergangen.</p><p>Da kam vor nicht langer Zeit ein Schreiben ins Hochgebirge, dessen Adresse nach dem Gaiser-Bimel frug. Der lebte noch in seinem Waldkessel. Das Schreiben war von Emanuel, dem einstigen Seelsorger zu Maria im Elend, und lautete wie folgt:</p><p>„Lieber Freund!</p><p>„An der Mauer der Elendkirche, die gegen Sonnenniedergang schaut, werden auf dem Erdboden, nahe beisammen, zwei graue Steine liegen. Vielleicht wächs't auf ihnen schon das Moos. Flechte einen Kranz aus Wachholder und Alpenrosenstrauch und lege ihn auf die Steine. Du bist ein guter Mensch und wirst meine Bitte erfüllen. — Mir geht es gut an Leib und Seele; ich lebe als Missionär in Neu-Süd-Wales, im Welttheil Australien."</p><p>Vor Freuden schrie der Gaiser aus, als wäre langersehnte Nachricht vom einem liebsten Bruder gekommen. Er und sein Weib flochten hierauf den Kranz aus Wachholder, Alpenrosenstrauch und allen immergrünen Gewächsen der Alpen. Und heute noch prangt das Grab an der Kirchenmauer in frischer Zier.</p><p>Das Hospiz aber ist menschenleer, der Wallfahrtsort verwahrloset. Die wenigen Pilger, die doch zu ihm emporsteigen, ziehen bald wieder davon. Der traurige Glockenton auf dem Thurme vermag jenes Wort des fremden Predigers nimmer zu löschen, das Vertrauen des Volkes nimmer zu wecken.</p><p>Aus den Felswänden sind zwei Bergspinnen herniedergekommen zur verlassenen Kirche und haben einen dreifachen Schleier gewoben über die Nische, in der das Bildniß steht, das voreinstmalen dem Zirmbusch so wundersam entwachsen war.</p></div></body>
   </text>
</TEI>