<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der blaue Schleier</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116864982">
                  <surname>Schöne</surname>
                  <forename>Alfred Curt Immanuel</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Anreicherung der Metadaten.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/121224546">
                  <surname>Brandes</surname>
                  <forename>Ulrik</forename>
               </persName>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128442433">
                  <surname>Weitin</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.6783577"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
                  <ref target="https://www.bbaw.de"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-09-13T14:50:25Z</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Im Deutschen Textarchiv (DTA) wurde bereits die Vorgängersammlung „Der Deutsche Novellenschatz“ (24 Bände, 1871-1876) veröffentlicht. Cf. Weitin, Thomas: „Volldigitalisiertes Textkorpus. Der Deutsche Novellenschatz. Hrsg. von Paul Heyse und Hermann Kurz. Darmstadt/Konstanz, 2016. URL: http://www.deutschestextarchiv.de/sammlungen/novellenschatz.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Schöne, Alfred Curt Immanuel: Der blaue Schleier. Gotha, 1884.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Der blaue Schleier</title>
                  <author>
                     <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116864982">
                        <surname>Schöne</surname>
                        <forename>Alfred Curt Immanuel</forename>
                     </persName>
                  </author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent/>
               <publicationStmt>
                  <publisher>
                     <name>Verlag von R. Oldenbourg</name>
                  </publisher>
                  <pubPlace>Gotha</pubPlace>
                  <date type="publication">1884</date>
                  <date type="firstPublication">1880</date>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt>
                  <title level="m" type="main">Neuer Deutscher Novellenschatz</title>
                  <biblScope unit="volume">3</biblScope>
                  <biblScope unit="pages">139-185</biblScope>
               </seriesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Dieses Werk wurde unter Berücksichtigung der <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> erstellt.</p>
         <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <particDesc>
            <person role="author" sex="m">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/116864982">
                  <surname>Schöne</surname>
                  <forename>Alfred Curt Immanuel</forename>
               </persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#collections">nschatz_deu</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Der blaue Schleier.
</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>von Alfred Schöne.
</docAuthor>
      </front>
      <body>
         <div>
            <p>Die Arbeitslast der vergangenen Sommer - und Herbstmonate war so groß gewesen, daß ich leider nicht früher als in der ersten Woche des November daran denken konnte, mir ein wenig Erholung zu gönnen.</p>
            <p>Ein dauernder Landaufenthalt war bei der vorgerückten Jahreszeit unmöglich, und so entschloß ich mich zu einer vierzehntägigen Reise. Ich ging nach Südwestdeutschland, für das ich immer eine ganz besondre Zuneigung gehabt habe, und als ich nach kurzen Stationen in Straßburg, Baden-Baden und Heidelberg glücklich in Mainz angekommen war, überlegte ich mir, ob ich über Frankfurt und Kassel zurückreisen, oder nicht lieber den Umweg rheinabwärts über Köln wählen sollte. Ich entschied mich für das Letztere, denn es lockte mich, den Rhein von Bingen bis Köln wiederzusehen. Zudem erinnerte ich mich, daß ich früher einige Jahre hindurch wiederholt etliche Wochen recht angenehm in einem kleinen, vortrefflich gehaltenen Hôtel zu B. am Rheine verbracht hatte, und von den vier noch übrigen Urlaubstagen deren zwei in so anmuthigem Aufenthalte zu verbringen, däuchte mich ein vortrefflicher Abschluß meiner Erholungsreise.</p>
            <p>1.</p>
            <p>Nach kurzer Fahrt kam ich Abends sieben Uhr in B. an. Mit meinem bescheidenen Gepäck beladen ging der Stationsdiener voran zum Hôtel Rheineck. Bergab durch die echt mittelhochdeutsch gepflasterten Gassen führte der Weg, an der alten Kirche vorbei nach dem Rheinufer. Durch die Baumreihen hindurch, welche die Stadt entlang das Ufer säumen, schimmerten die Lichter des am jenseitigen User liegenden Städtchens und spiegelten sich im Flusse, der durch die Herbstregen angeschwellt in dunkeln Wogen vorüberrauschte. Dunkel auch war der Himmel, und kaum vermochte man die Umrisse der Berge am gegenüberliegenden Ufer zu erkennen. Wir bogen nach links ab, da das Gasthaus rheinabwärts am Ende der Stadt liegt. Während ich zwischen den Baumreihen hindurch dem einförmigen Schritte des Dieners folgend im Dunkel vorsichtig meinen Weg suchte, malte ich mir aus, wie ich das wohlbekannte Haus finden werde. Ich der einzige Gast, unerwartet aber willkommen. Man giebt mir das hübsche Erkerzimmer mit der Aussicht auf den Rhein. Nach dem Abendessen trinke ich eine Flasche „eigenes Gewächs" mit dem Wirthe und lasse mir von dem alten eingefleischten Jagdfreunde Geschichten erzählen, bei denen mir mein früheres Fachstudium sehr zu Statten kommen wird. Ich habe nämlich, wie die meisten deutschen Journalisten älteren Jahrgangs, eigentlich Theologie studirt und war seinerzeit stark in der Dogmatik.</p>
            <p>Nachher, so dachte ich weiter, lese ich oben im warmen Zimmer noch einige Seiten in einem guten Buche; noch einen Blick aus dem Fenster, wenn auch erfolglos, denn gleichmäßig dunkle Nacht breitet sich vor mir aus, und dann erwünschter Schlaf in dem rühmlich zu erwähnenden Bette. Morgen früh wird der erste Blick die dichten Nebel zeigen, die über dem Flusse lagern und das Thal erfüllen. Nach dem Frühstück aber wird sich's zu regen beginnen, und wenn des Mittags die schwächliche Novembersonne dennoch den Sieg gewinnt, wird Berg und Fluß, Burg und Stadt, das schöne wohlbekannte Bild in Hellem Glanze vor mir aufleben. So dachte ich.</p>
            <p>Inzwischen waren wir in die Nähe des Gasthauses gekommen. Aber statt des dunkeln Gebäudes, das ich mit den Augen suchen zu müssen erwartete, blinkten mir hellerleuchtete Fenster entgegen. Hell erleuchtet war Alles: der Speisesaal links im Erdgeschoß, das Rauchzimmer rechts von der Freitreppe, die Corridorfenster in beiden oberen Stockwerken, selbst in den Logirzimmern schimmerte Licht, und an den Fenstern bewegten sich dunkle Gestalten vorüber. Mich beschlich eine düstere Ahnung, und etwas herabgestimmt betrat ich den Vorraum. Kaum vermochte der vorschnell von mir verabschiedete Stationsdiener mein Handgepäck abzustellen. Denn wohin ich auch sah, überall standen und hingen Gewehre, Jagdtaschen, Stöcke, Jagdröcke, dicke Decken, Jagdstiefel, Jagdkappen und Mützen von unergründbarem Formenreichthum. Aus dem Speisesaal klangen fröhliche Stimmen und das Geräusch eines festlichen Mahles; im Rauchzimmer, dessen Thüre geöffnet war, saßen fünf bärtige Männer mit geröthetem Antlitz bei etwelchen Weinflaschen und starrten mich Ankömmling mit jener unartigen Zuversicht an, wie sie nur ein außerordentlich gutes Gewissen, verbunden mit beharrlich fortgesetztem Weingenuß, zu erzeugen pflegt.</p>
            <p>Kleinlaut wandte ich mich nach links. Da saß in seinem Privatzimmer vor dem Pulte rechnend der Wirth. Diese Beschäftigung war mir an ihm fremd. Sonst aber war er ziemlich unverändert trotz der etlichen Jahre, die ich ihn nicht gesehen hatte. Etwas dicker, etwas röther im Gesicht, etwas weißer noch in Bart und Haupthaar — im Ganzen jedoch völlig der Alte. Ganz der Alte auch darin, daß er. als ich ihn begrüßte und fragte, ob er mich noch kenne, mich prüfend ansah, ruhig sitzen blieb und nur mit einem unverständlichen Knurren antwortete. Da erschien seine Frau, eine wohlconservirte Matrone, als rettender Engel; ihr: Guten Abend und schön willkommen, Herr Doctor! klang so freundlich wie je zuvor. Aber freilich schloß sich daran die traurige Mittheilung, daß das ganze Haus voll, kein einziges Zimmer frei sei. Eine große Jagdgesellschaft, Jagdliebhaber aus Köln und Umgegend, war am Nachmittage eingetroffen, um wie alle Jahre in den dichten Waldungen, die sich westlich des Rheins hinziehen, gemeinsam dem Waidwerke nachzugehen. Ueberdies seien noch zwei größere Zimmer durch Besuch von Verwandten occupirt. Indessen, fuhr die gute Frau fort, Weggehen lassen wir einen alten Gast des Hauses nicht. Ich habe mir eben überlegt, daß wir Rath schaffen können. Während Sie zu Nacht essen, lasse ich Ihnen eines unsrer Privatzimmer richten, in dem Sie für diese Nacht vorlieb nehmen müssen. Und morgen werden wir weiter sehen.</p>
            <p>Das nahm ich gerne an und ging in den Speisesaal, wo ich mich am unbesetzten Ende der langen Speisetafel niederließ und vom alten hagern Kellner als wohlbekannter Wohlthäter freudig begrüßt wurde. Während ich mein Nachtmahl verzehrte, musterte ich die gegenübersitzende Jagdgesellschaft, welche nach kurzer, durch mein Eintreten hervorgerufener Pause ihre lebhafte Unterhaltung wieder aufgenommen hatte. Einige der Herren erinnerte ich mich in früheren Jahren hier angetroffen zu haben, die ineisten waren mir völlig unbekannt. Und Einen suchte ich vergebens, doch hörte ich seinen Namen mehrfach nennen, und ein leerer Stuhl, vor dem auf dem Tische eine halbvolle Weinflasche stand, ließ mich vermuthen, daß auch er im Hause und nur augenblicklich abwesend sei. Es war ein ehemaliger Dragoneroffizier, der vor Jahren schon den Dienst quittirt, aber natürlich den Krieg 1870 als Reserveoffizier mitgemacht hatte. Er wurde Rittmeister titulirt und lebte als reicher Rittergutsbesitzer in der Nähe einer niederrheinischen Stadt. Ein frischer, stattlicher Mann von etwa vierzig Jahren war er, hoch gewachsen, mit feurigen Augen und, wie aus seinen Berichten über verschiedene Erlebnisse in Frankreich zu errathen war, mit nicht minder feurigem Herzen.</p>
            <p>Er, der Wirth und ich, wir hatten vor Jahren einmal an einem warmen Augustabende bei einander gesessen und geplaudert; eine Flasche nach der andern wurde leer, und bläuliche Tabakswolkeu durchzogen den Saal. Da kam der Gesang aufs Tapet. Der Rittmeister hatte eine prächtige Stimme, einen schönen Baryton, war musikalisch sehr begabt, sang aber freilich als vollkommener Naturbursche, und sein Motto war leider: Je lauter desto besser. Ich setzte mich an das alte hektische Pianino, und nun folgten die Lieder in sonderbarstem Wechsel und sehr fragwürdiger Auswahl, auf Kücken kam Robert Franz, auf Abt folgten Mendelssohn, Robert Schumann und Brahms. Dann verfielen wir in Volks-, Studenten- und Jägerlieder, für die mein Gedächtniß Wort und Weise unerbittlich bewahrt. Der Wirth sang ein ungemein sentimentales Lied, in welchem der Jäger schließlich eine junge Dame fragte, ob sie wohl „seine Frau Jägerin" sein möchte, und „das Mägdelein flüsterte: ja". Unter lebhaftem Beifall erhob er sich dann, ging auf seine Frau zu, die mit einem mir unbekannten Mädchen im Hintergründe des Zimmers saß, gab ihr einen herzlichen Kuß und wischte sich die Thränen aus den Augen. Mittlerweile war es spät in der Nacht geworden — drüben über dem rechten Ufer wurde bereits der Himmel dämmerhell. So wurde der Schluß gemacht mit Geibel's: „Der Mai ist gekommen." Der Rittmeister hatte sich erhoben und stand zu meiner Linken. Und während ich begleitete und er mit schmetternder Stimme sang, konnte ich nach rechts blickend sehen, daß es die gute Frau Wirthin fertig gebracht hatte, trotz des Lärmens einzuschlafen. Doch neben ihr leuchteten ein paar schöne tiefdunkle Augen, die freilich keineswegs mir, sondern dem Rittmeister zugewandt waren. Der Wirth aber saß hinter uns und verstärkte die künstlerische Wirkung der Musik, indem er beim Refrain den Takt durch mächtige Schläge auf den Tisch markirte, daß Flaschen und Gläser zusammenklirrten. Das Lied war zu Ende, und alsbald war er mit unbegreiflicher Schnelligkeit auf seinem Stuhle eingeschlafen. Die Zuhörerinnen hatten sich entfernt; auch ich fühlte mich so mächtigen künstlerischen Eindrücken nicht länger gewachsen — „gute Nacht, Rittmeister!" sagte ich und ging auf mein Zimmer.</p>
            <p>Diesen Rittmeister also hätte ich gerne wiedergesehen. Als aber der leere Stuhl durchaus leer blieb, wartete ich nicht länger, und verließ den Saal. Draußen war die Wirthin. Alles ist bereit, sagte sie. Ihre Sachen finden Sie oben; Ihr Zimmer ist Nr. 19 im zweiten Stock — freilich nicht nach dem Rhein hinaus, aber anders war's nicht möglich. Wünsche wohl zu schlafen.</p>
            <p>Durch die Enttäuschung bei der Ankunft war mein Gemüth erheblich verwundet. Aber die Worte der Wirthin legten sich darauf wie lindernder Balsam. Denn, daß ich's nur gestehe, ich bin ein wenig abergläubisch. Von einem bestimmten Augenblicke meines Lebens an — wie gut weiß ich ihn! aber das behalte ich für mich — bilde ich mir ein, daß mir die Zahl 19 Glück bringt. Freilich hat sie mir bis jetzt weit eher das Gegentheil eingetragen, und ich könnte vielmehr sagen, daß sie in engster Verbindung mit dem bittersten Herzeleid steht, das mir bisher widerfahren ist. Indessen, wer sich einbildet, daß Erfahrungen und Vernunftgründe irgend etwas gegen den Aberglauben vermögen, der kennt ihn herzlich schlecht, und so betraf ich mich denn darauf, daß all mein Mißmuth durch meine Zimmernummer plötzlich verscheucht war. »Ich wünschte der Wirthin gute Nacht und stieg, mein Licht in der Hand, ins zweite Stockwerk hinauf. Die Thüre zu Nr. 19 war bloß angelehnt, Licht schimmerte durch die Thürspalte, und als ich, die Dienerin darin vermuthend, öffnete, klang mir eine Männerstimme daraus entgegen.</p>
            <p>2.</p>
            <p>O du Böse! hörte ich sagen, kaum kommen wir als uralte sechsmonatliche Eheleute, der silbernen Hochzeit so nahe, hier in dein Vaterhaus zurück, aus dem wir als Neuvermählte gezogen waren, und schon verlassest du die Seite deines greisen Gatten, dem du Stütze sein solltest und Führerin durchs Leben. — Der diesen scherzenden Vorwurf aussprach, war mein Rittmeister, ganz derselbe, wie da ich ihn zum letzten Male sah. Nur daß die Stimme weicheren Klang, das Auge tieferen Ausdruck gewonnen hatte. Und das etwas übermüthige, siegesbewußte Wesen, das mir vordem so gut an ihm gefiel, schien nun gegen eine dankbare Empfindung glücklichen Besitzes ausgetauscht — kein schlechter Tausch, wie mir Vorkommen wollte. Nach der Ursache dieser seiner Umwandlung hatte ich nicht weit zu suchen; sie stand neben ihm und antwortete ihm leise lächelnd: Während du dich im Schlafzimmer umkleidetest — nunmehr gehst du doch wohl nicht wieder hinunter zu deinen lustigen Waidgesellen?— hörte ich, daß dem gegenüber hier dies Zimmer zurecht gemacht wurde. Da mußte ich des früheren Bewohners so recht lebhaft gedenken, ich ging herüber, und während hier unser Traudchen das Zimmer für den fremden Herrn rüstete, dem es für heute Nacht eingeräumt worden ist, sah ich mich in dem kleinen Raume um, den er so unerwartet mit der neuen Heimath vertauschen mußte. So seltsam mir auch Manches an ihm vorkam — nun ich hier in seinem Zimmer stehe, thut mir's im Herzen weh, daß er von hinnen gegangen ist; ich vergesse Alles und empfinde nur das Eine, daß wir es Beide herzlich gut mit einander gemeint haben. Dabei hielt sie ein eingerahmtes Bild vor sich nieder, so daß es von der Lampe auf dem Tische beleuchtet wurde. Sie hatte eine schlanke, ziemlich hohe Gestalt. Ein ernstes, liebevolles Gesicht war von dunkelblondem Haar umsäumt. Die Stimme war eigenthümlich verschleiert, durch den Tonfall ihrer Rede klang es halb wie leise Frage, halb wie schüchterne Entschuldigung. Als sie zu ihrem Gatten aufblickte, erkannte ich sie. Das waren jene tief dunkelblauen Augen, die ich damals an dem Abende leuchten gesehen hatte. Nur freilich, nicht das Mädchen von damals stand am Tische, sondern eine glückliche junge Frau, bald wohl auch eine gesegnete junge Mutter . . .</p>
            <p>Du hast gewiß Recht, Eva, erwiderte ihr Mann und betrachtete, den Arm über ihre Schultern legend, mit ihr das Bild, nur daß ich, wie ganz natürlich, an dem armen Gesellen viel mehr die curiosen Seiten bemerkt habe, als die vortrefflichen, an denen ich übrigens sicherlich nicht zweifle.</p>
            <p>Daß mich der Rittmeister sofort erkannte, als er bei diesen Worten emporsah, um der Geliebten das Bild aus der Hand zu nehmen und wieder über dem Schreibtische aufzuhängen, überraschte mich angenehm. Unsere Begrüßung war herzlich. Indem er mich seiner jungen Gattin vorstellte, gedachte er jenes Abends, wo wir der Muse des Gesanges so energisch gehuldigt hatten. Ich erinnere mich Ihrer sehr gut, sagte sie darauf. Es ist wahr, die Herren hatten den Abend Vaters Wein sehr eingehend geprüft, und der Uebermuth hier sang so arg laut, daß es zuletzt schon nicht mehr schön war. Aber Ihnen habe ich's innerlich gedankt, daß Sie ihn so unermüdlich am Klavier begleiteten und alle die schönen Lieder auswendig spielen konnten. An dem Abend hab' ich Sie um Ihre Musik beneidet, gerade darum, denn ich war ihm schon damals von Herzen gut. Aber er wußte es nicht und hat mich lange warten lassen. Sie sagte das so schlicht und einfach, ohne jede Spur von Ziererei, daß es mich tief im Herzen rührte. Dazu die verschleierte Stimme, ein ganz kleiner Anklang an Frankfurter Dialekt — kurz, Alles einte sich zu einem Eindrücke anmuthiger Herzensgute und unschuldiger Reinheit.</p>
            <p>Während wir diese Worte wechselten, war das Zimmer in Ordnung gebracht, Feuer im Kamin angezündet worden, und die alte Dienerin hatte sich entfernt. Nun sagten auch wir uns gute Nacht und morgen auf Wiedersehen. Dann verließen sie das Zimmer; über dem Corridor drüben war ihnen ihre Stätte bereitet, ich hörte ihre Thüre sich schließen, bald verstummte Alles drüben, und nun war ich allein.</p>
            <p>Ja, recht und ganz allein. Unwillkürlich dachte ich an die öde Junggesellenwohnung daheim, wo Niemand als meine Bücher und mein altgedienter Schreibtisch meiner wartete. Die Augen von Frau Eva hatten es mir angethan. Sie glichen so wunderbar einem Augenpaare, das ich nie mehr Wiedersehen sollte, und traurige Gedanken an ein einsames Leben und eine noch einsamere Zukunft bewegten mich, während ich zerstreuten Blicks das Zimmer musterte.</p>
            <p>Es war klein aber behaglich. Rechts von der Thür ein Kamin, in dem ein lustiges Feuer brannte. Ihm gegenüber war eine Wandnische durch das Bett ausgefüllt und mit dunklen Vorhängen geschlossen. Gegenüber der Thüre zwischen den beiden Fenstern stand ein kleiner Schreibtisch, über welchem an der Wand allerlei Photographieen befestigt waren. Rechts und links vom Kamin befanden sich zwei niedrige Sessel; ein alter solider, mit Leder überzogener Lehnstuhl stand am runden Tische in der Mitte des Zimmers. Auf dem Tische brannte eine Lampe, deren breiter Schirm mit einem dichten grünen Lampenschleier bedeckt war. Auch meiner alten Gewohnheit hatte man gedacht, denn eine Flasche „eigenes Gewächs", von hohen grünen Römergläsern flankirt, glänzte verheißungsvoll neben der Lampe.</p>
            <p>Ich öffnete meinen Koffer, machte es mir bequem, und schon wollte ich den Goetheband hervorholen, um da fortzufahren, wo ich gestern Abend in Mainz abgebrochen hatte, als ich bemerkte, daß auf dem Schreibtische eine Anzahl Bücher aufgestellt waren. Nun habe ich von jeher die leidige Gewohnheit gehabt, in den Büchern herumzustöbern, die ich auf meinen Reisen in fremden Zimmern, im Gasthofe oder der Miethswohnung antraf. Viel Curioses und Ueberflüssiges habe ich dabei gefunden und Abends im Bette lesend verschlucken müssen; aber ich habe doch auch manchen glücklichen Fund gethan und manches gute Buch dabei kennen gelernt, das mir sonst schwerlich jemals zu Gesichte gekommen wäre. So auch diesmal. Wie ein guter Freund glänzte mir die illustrirte Ausgabe von Musäus' Volksmärchen entgegen, in der mir von der Knabenzeit her der Erzähler und Ludwig Richter's Illustrationen gleich sehr ans Herz gewachsen sind, und die ich durch Zufall seit meiner Kindheit nicht wieder in der Hand gehabt hatte. Ich nahm das Buch aus der Reihe heraus, setzte mich in den großen Lehnstuhl an den runden Tisch; im Glase schimmerte der Wein, und die angezündete Cigarre verdiente das Lob, mit dem sie der Mainzer Kaufmann mir angeböten hatte.</p>
            <p>Doch nicht lange hatte ich in dem Buche geblättert, als ich es hinlegte. Zu viele Geister waren in mir wachgerufen, als daß ich fremdem Worte hätte Gehör leihen können. Auch der Wein versagte mir seinen Beistand. Es war nicht die frühere Sorte: er däuchte mich viel zu schwer, und nach dem ersten Schluck schob ich das Glas zur Seite, lehnte mich in den Stuhl zurück und verfolgte sinnend die leichten Rauchwolken meiner Cigarre. Im Hause war Alles still. Desto vernehmlicher tönte von Zeit zu Zeit der Lärm der Jagdgesellschaft aus dem Speisesaale herauf. Schon seit einer Weile war man zum Gesang übergegangen — und richtig! da erklang die Melodie vom sentimentalen Jäger, dem das Mädchen: ja! flüsterte. Ich dachte daran, daß, wenn auch des Mädchens Mund so angenehme Antwort giebt, die Weltanschauung der Eltern doch gelegentlich recht erheblich davon abweichen kann, und ich hing diesem ebenso unbequemen wie häufigen Widerspruche zwischen Poesie und Wirklichkeit längere Zeit in Gedanken nach. Daran reihten sich andere Erinnerungen, gute und böse, traurige und heitere — kurz, ich gönnte mir den bei Zeitungsredacteuren sonst meist nur schriftlich und in Leitartikeln vorkommenden Luxus einer Träumerei mit offnen Augen.</p>
            <p>Wie lange das gewährt hat, weiß ich nicht, nur das weiß ich, daß ich die abgerauchte Cigarre eben ins Feuer werfen wollte, als plötzlich eine dünne, ein wenig heisere Stimme zu mir sagte: Bitte um Verzeihung, Herr Doctor, wenn ich störe!</p>
            <p>3.</p>
            <p>Ich blickte auf. An der andern Seite des Tisches stand ein junger Mann, der soeben die Thüre hinter sich vorsichtig und geräuschlos zumachte, wie er sie geöffnet haben mochte, ohne von mir bemerkt zu werden. Er war eine jugendlich schmächtige Gestalt, eher klein als groß. Seine äußere Erscheinung hatte in einem Hôtel nichts Auffälliges. Schwarzer Anzug, Frack, weiße Cravatte, nach moderner Unsitte ein den Hals tief hinab bloß lassender Col cassé, das spärliche rothblonde Haupthaar von der Mitte der Stirne bis in den Nacken hinab musterhaft gescheitelt — das Alles charakterisirte den Oberkellner oder auch den eleganten Geschäftsführer eines modernen Hotels.</p>
            <p>Beim ersten Blick erkannte ich ihn wieder. Es war der Sohn des Hauses, mit dem ich mich bei früheren Besuchen gerne unterhalten hatte. Nicht daß er mir gleich von Anfang an besonders liebenswürdig erschienen wäre. Im Gegentheil. Er schien ein vollendeter Geck; trotz seiner Sommersprossen und wasserblauen Augen eitel wie ein lyrischer Tenor; eingebildet auf seine inneren Vorzüge, sein Französisch und Englisch, seine höhere Bildung, seine Geschäftskenntniß und vor Allem auf seine verständige praktische Lebensanschauung. In Summa er war eigentlich unausstehlich, und eine vollendete Probe der fadenscheinigen Halbbildung, welche heutzutage unsere junge Generation vergiftet. Bei meinen früheren Besuchen hatte er mich anfangs als Musterexemplar seiner Gattung amüsirt. Ich hatte ihn nicht etwa geschont, wenn er Gelegenheit suchte, sich geltend zu machen. Trotzdem aber, oder vielleicht gerade deßhalb, schenkte er mir die Ehre, mich auszuzeichnen. Er fungirte keineswegs als Kellner, sondern vielmehr als Geschäftsführer des Hauses, führte die Bücher und die Correspondenz, und neben dem ungehobelten waidmännischen Vater, der sich um wenig Mehr als um den Keller kümmerte, und der geschäftigen Mutter, welche für Küche und Hauswesen sorgte, vermittelte er gleichsam den Zusammenhang des Hauses mit der modernen Eleganz und den feineren Forderungen der Neuzeit, weshalb ich ihn denn auch mit Vorliebe den „Culturträger" nannte.</p>
            <p>Nichtsdestoweniger ließ er sich nicht nehmen, mir gelegentlich im Speisesaale höchsteigenhändig zu serviren, und den Abendtrunk brachte er mir regelmäßig selbst aufs Zimmer. Da wurde dann wohl noch ein Weilchen geplaudert, und ich hatte dabei allmählich denn doch manche recht gute und liebenswürdige Seiten an ihm kennen gelernt. Hinter dem Gecken steckte Mehr, als ich anfangs glaubte und — das war das Hübsche dabei — als er selber wußte. Er besaß einen unermüdlichen Bildungsdrang, hatte über alles Mögliche in seiner Weise nachgedacht, und im innersten Grunde seines Wesens war er eine lautere, liebevolle und feinfühlende Natur. Freilich brach sie nur ihm unbewußt durch. Als ich ihn vor drei Jahren zum letzten Male gesehen hatte, war er bereits 25 Jahre alt. Nie ließ er sich im Verkehr mit mir eine Taktlosigkeit zu Schulden kommen, und mit unverbrüchlicher Genauigkeit bewahrte er gewisse gesucht feine Verkehrsformen, auf die er sich nicht wenig zu Gute that, während ich ihm mit Ernst und Scherz zuweilen hart zusetzte. Mit dem Vater stand er schlecht, die Mutter schien er sehr lieb zu haben. Zu mir hatte er großes Vertrauen gefaßt und mit Recht. Denn er war mir nicht nur gewissermaßen interessant, sondern auch lieb geworden. Manche ärgerliche Aeußerlichkeit hatte ich ihm auch bereits abgewöhnt, meist mit Hülfe harmlosen Spottes, für den er empfindlich war, den er aber mir nie übel nahm. Nur Eine fatale Gewohnheit war allzu fest eingewurzelt. Er liebte es, von Zeit zu Zeit mit seiner wohlgepflegten Rechten rasch an die Cravatte zu greifen, vermuthlich um die Correctheit der Schleife zn prüfen. Dazu machte er dann ein so ausgesucht eitles, selbstgefälliges Gesicht, daß es ziemlich unausstehlich anzusehen war. Ich zog ihn oft damit auf. Dann lächelte er geheimnißvoll, aber abgewöhnen konnte er sich den Toilettengriff nicht.</p>
            <p>So haftete die moderne Tünche zwar unvertilgbar auf ihn, aber ich dachte oft, daß dieser garstige Ueberzug wohl am wenigsten ihm selbst zur Schuld anzurechnen sei, und daß unter anderen Verhältnissen ein ganz erfreuliches Menschenkind aus ihm hätte werden können.</p>
            <p>Sie stören mich nicht im Geringsten, sagte ich. Im Gegentheil. Ich bin so munter, daß ich an Schlaf nicht denken mag. Und es ist hübsch von Ihnen, daß Sie einen alten, getreuen Kunden des Hauses noch begrüßen wollen, wenn auch spät. Der Empfang unten, daß ich's offen sage, war nicht eben ermuthigend. Das Haus ist ja überfüllt. Ihre Mutter allerdings hat hier noch dieses Unterkommen für mich improvisirt. Ihr braver Vater aber, dessen Höflichkeit immer nur den bescheidensten Ansprüchen genügte, fand es sogar angemessen, meinen Gruß sitzend in Empfang zu nehmen. Ich weiß nicht einmal, ob er mich wieder erkannt hat. Denn das dumpfe Knurren, mit dem er mir antwortete, konnte ich mir in Ermangelung eines einschlägigen Wörterbuchs nicht ins Deutsche übersetzen. Setzen Sie sich nun, da ans Kamin, trinken Sie einen Schluck und erzählen Sie mir, wie's Ihnen ergangen ist, und wie es kommt, daß ich Sie nicht schon unten gesehen habe.</p>
            <p>Meinen verbindlichsten Dank, antwortete er. Einen Augenblick werde ich von Ihrer gütigen Erlaubniß Gebrauch machen. Er setzte sich, lehnte den Wein und die Cigarre mit einer Verbeugung ab und fügte dann hinzu: Was Sie mir von Ihrem Empfange sagen, ist mir leid und ich bitte Sie, die Entschuldigungen des Hauses dafür freundlich aufzunehmen. Solches Benehmen des Alten — ich runzelte die Stirn, er fuhr unbeirrt fort:</p>
            <p>— ist mir bei ihm nicht neu. Er denkt an nichts als den Keller und die Jagd, wird von Tag zu Tag rücksichtsloser und ist —</p>
            <p>Johann, sagte ich, oder da ich mich Ihrer alten Schwäche erinnere, Jean, er ist Ihr Vater, was Sie gefälligst beachten wollen.</p>
            <p>Es ist nur mein Stiefvater, entgegnete er mit leisem Lächeln, und wenn Sie mir's nicht übel nehmen, er ist wirklich ein Flegel.</p>
            <p>Wenn nur Ihr Stiefvater Ihr freimüthiges Urtheil, in dem allerdings etwas Wahres ist, nicht übel nimmt, sagte ich; was ich meinerseits übel nehmen sollte, wüßte ich nicht. Indeß finde ich, trotz des wesentlich lockreren Pietätsverhältnisses zu ihm, worüber Sie mich soeben aufklärten, daß Ihre Worte doch einen einigermaßen unkindlichen Charakter tragen. Sie gehen entschieden zu weit. Alles erwogen läßt sich nicht Mehr behaupten, als daß Ihr ehrwürdiger Stiefvater entweder bis vor Kurzem ein Flegel war, oder aber in Bälde einer werden wird. Ich glaube das Letztere.</p>
            <p>Er lächelte matt, und mir fiel auf, daß, so viel ich bei dem Schatten, in dem er saß, erkennen konnte, der frühere eitle und selbstbewußte Ausdruck von seinen Zügen gewichen war. Sein Gesicht war ernster geworden.</p>
            <p>Es ist wahr, sagte er, ich habe mich vergessen, und durch Ihren Scherz fühle ich den Ernst durch. Aber ich darf sagen, daß mir das selten begegnet, und gerade heute — doch genug. Er hat mich oft recht hart behandelt. Jetzt kümmern wir uns eigentlich nicht mehr um einander. Anfangs war's besser. Aber ich habe leider gar kein Talent zur Jagd. Und einmal, vor Jahren, nahm er mich mit sich. Ich bin etwas kurzsichtig, und als ich dachte, ich hätte einen Fuchs getroffen, hatte ich Vaters Vorstehhund ins Bein geschossen. Hat da der Alte einen Zorn gehabt! Er hat lamentirt wahrhaftig, als hätte ich seine Großmutter erschossen — sie ist übrigens schon lange todt, unterbrach er sich.</p>
            <p>Das glaub' ich gerne, wandte ich ein, indem ich an den grauen Bart des Stiefvaters dachte.</p>
            <p>Er sprach weiter: Auf die Jagd hat er mich nie wieder mitgenommen, zumal mir der Arzt bald darauf nach einer Krankheit streng gebot, mich vor jeder heftigen Anstrengung und Aufregung zu hüten.</p>
            <p>Seit jener Zeit sind wir immer mehr auseinander gekommen. Weil er gar keinen Sinn für höhere Bildung, für Aufklärung und dergleichen hat, ist es ihm unangenehm, solche Interessen bei Anderen wahrzunehmen, und er höhnt und spottet dann, derb und grausam bis aufs Blut. Doch gerade diesen ganzen Nachmittag ist mir so wunderbar friedlich zu Muthe gewesen. Kaum komme ich ins Haus zurück, so wacht die alte Bitterkeit wieder in mir auf. Das will ich nicht, am wenigsten heute Abend, wo ich die unverhoffte Freude habe, Sie wiederzusehen. Drum will ich nicht weiter klagen, und nur das will ich noch sagen, daß der schlimme Zwist bei uns immer vom Glauben herkommt und von der Religion. Ich bin von meinem seligen Vater her protestantisch, der Stiefvater aber ist streng katholisch und wählt immer klerikal. Das ist nun freilich nichts für mich. Da hat man denn doch zu viel Bildung und gute Lecture —</p>
            <p>Ich unterbrach ihn. Wenn Sie, lieber Jean, auf dieses Kapitel kommen, das weiß ich noch von früher, so reden Sie wie ein Buch. aber, mit Ihrer werthen Erlaubniß sei's gesagt, freilich nicht wie ein gutes. Sie wissen es vielleicht noch von früher, daß ich wahrlich kein Freund des kurzsichtigen und selbstsüchtigen Rückschrittes bin. noch auch der Klerikalen, seien sie katholisch oder protestantisch Aber die Schwächen und theilweise sogar die Unwürdigkeit Derer, welche sich vorzugsweise dazu berufen glauben, jene beiden Richtungen zu bekämpfen und welche in diesem Kampfe das große Wort führen, sind mir freilich nicht minder deutlich und unerträglich. Und so wollen wir denn auch heute Politik und Religion bei Seite lassen. Wenn wir nach langer Pause wieder einmal mit einander plaudern, so will ich Sie. Sie selbst reden hören, will wissen, was Sie inzwischen erlebt haben, was Sie beschäftigt und bewegt, nicht aber mag ich die kurzathmige Weisheit andrer Leute, die mir im besten Falle völlig gleichgültig sind, aus Ihrem Munde hören. Dazu, ich sage es offen, bin ich und sind auch Sie mir zu gut. Sprechen wir lieber von Ihnen. Es hat mich überrascht. erst heute zu hören, daß Sie nicht der Sohn des Hauses sind. Geheimnisse werden da nicht sein, und so erzählen Sie mir: sind Sie hier aus dem Orte? Oder wo stammen Sie her und mit Wem war Ihre Mutter in erster Ehe verheirathet? Ich, wie ich Ihnen schon sagte, bin so munter wie am Hellen Tage, dazu würde mich der Lärm.</p>
            <p>der von unten herauftönt, ohnehin nicht schlafen lassen, und wenn es Ihnen so geht wie mir, so erzählen Sie.</p>
            <p>Er nickte bejahend: Ich bin freilich heute nicht so lebendig wie sonst. Die Glieder sind mir so gleichsam ein wenig eingeschlafen. Aber ich freue mich so sehr, Sie wiederzusehen; hier im Sessel ruht sich's behaglich, und das Kaminfeuer, das Ihnen die Mutter trotz der Jahreszeit vernünftigerweise hat anzünden lassen, thut ganz gut. Müde aber bin ich durchaus nicht. Wie sollte ich's auch sein, da ich doch von heute Mittag bis ganz vor Kurzem geschlafen habe?</p>
            <p>4.</p>
            <p>Die Verwunderung, die mir Einiges in diesen Worten einflößte, bemerkte er nicht und sagte weiter: Zudem ist mir gerade heute meine ganze Kinderzeit und mein ganzes bisheriges Leben recht wunderbar gegenwärtig. Denn während der langen Stunden meines tiefen Schlafes ist das Alles wie ein Traum an mir vorübergegangen, und ich habe mich dabei unaussprechlich glücklich gefühlt, so selig, wie noch nie im Leben. Sehen Sie, Herr Doctor, ich habe oft über die Unsterblichkeit nachgedacht, und wenn es eine giebt, wie es wohl nach dem Tode sein möge.</p>
            <p>Ich hob drohend den Finger.</p>
            <p>Fürchten Sie nichts, sagte er. Ich will nur reden, wie mir ums Herz ist. Und da will ich nur sagen, daß ich mir die Seligkeit der Todten gar nicht anders vorstellen kann, als mit einer Kindererinnerung, die mir eben heute wieder so recht lebendig geworden ist. Wissen Sie wohl, was es heißt, als Knabe aus der viele Meilen weit entfernten Stadt wieder nach Hause zu kommen, und zwar in die Weihnachtsferien? Man fährt oder läuft mit dem schweren Ranzen den ganzen Tag durch Schnee und Kälte. Endlich mit dem Dunkeln ist man da. Wie wohl das thut! Der Gruß und Handschlag des Vaters, der innige Kuß der Mutter, das Licht, die warme Stube nach den liebeleeren, kalten verflossenen Schulmonaten! Aber das Beste kommt noch. Oben die Giebelstube war mir eingeräumt. So gegen 9 Uhr ging ich hinauf. Das war so traulich und heimlich! Ich zog mich aus und legte mich nieder. Dann that sich noch einmal leise die Thüre auf, herein kam die Mutter, stellte das Oellämpchen auf der Commode ab und trat an mein Bett. Schläfst du schon, mein Junge? Nein, Mutter. Dann sah sie nach, daß ich gut eingehüllt war, legte die Decken, glättete die Kopfkissen, beugte sich zu mir nieder, küßte mich: Gute Nacht, mein Kind! Gott behüte dich! — Gute Nacht, Mutter! Dann nahm sie das Lämpchen, ging hinaus und drückte die Thüre leise zu. Wissen Sie wohl, wie einem da zu Muthe ist? Haben Sie Aehnliches auch erlebt?</p>
            <p>Ob ich es weiß! erwiderte ich. Obzwar diese Erinnerung bei mir ein gut Theil älter ist, als bei Ihnen. Aber so was vergißt sich nicht. Wie selig ruhte man da! Dunkel und still ist's in der Stube, nur der Feuerschein aus dem Ofen spielt auf dem Fußboden, selbst das Ticken der kleinen Schwarzwälderuhr an der Thüre klingt gedämpft. Der Kopf sinkt in die Kissen zurück, leise und unmerklich greifen Wachen und Träumen in einander. Süß und friedevoll fühlt man sich aufgehoben in dieser treuen Liebe, der wir morgen und in alle Ewigkeit so sicher sind, wie heute und gestern. Uns ist zu Muthe, als wäre uns nie eine unrechte That, ein unrechter Gedanke nahe getreten. Hinter uns versunken ist Anrecht und Reue, Schmerz und Leid, und mit der gewissen Hoffnung auf ein schönes Morgen voll der alten Liebe und neuer ungeahnter Seligkeit schläft man ein.</p>
            <p>Ja, sagte er nach einer Pause, so gut wird man's hier nie wieder haben. Und ob es ein dort giebt, weiß ich nicht, und zudem, wer weiß, wie da über uns bestimmt wird, wenn es mit dem Tode nicht zu Ende ist. Nun Gott sei Dank, einmal hat man's doch gehabt und erfahren, und das muß für's Leben ausreichen! Bei mir hat das Glück leider auch nicht lange gewährt. Drüben im Taunus, mitten im Walde, in einem alten Försterhause habe ich meine Kindheit verlebt. Der Vater war Förster in gräflich Isenburgischen Privatdiensten, viel älter als die Mutter, die, wie sie wissen, noch jetzt, Gott sei Dank! eine recht rüstige Frau ist. Den Vater aber gedenke ich mir nur als einen alten, obschon kräftigen großen Mann mit eisengrauem Haar und Bart. Ich war das einzige Kind und leider von Anfang an immer etwas schwächlich. Ich war eigentlich immer mehr im Walde, als im Hause, aber nicht wie andre Kinder, laufend und springend, spielend und kletternd, sondern ich weiß es noch recht gut, daß mir's am liebsten war, wenn ich ruhig auf dem Moose unter den Bäumen liegen konnte und träumen. Denn sehen Sie, Herr Doctor, Sie haben mich immer nicht wenig geneckt wegen, meiner Bildung und Aufklärung und wegen meiner praktischen Richtung. Damals als Knabe war ich ganz anders. Ich hatte, glaube ich, von Natur gerade eine rechte Anlage dazu, unpraktisch zu sein, und über die Märchen, die mir Abends im Winter die Mutter erzählte, ging mir schon gar nichts. Von ihr lernte ich auch frühzeitig lesen, und Zeit meines Lebens hab' ich mir nichts Schöneres gewußt, als mit einem Buche oben im Walde zu liegen und dann in Gedanken weiter zu spinnen, immer weiter —. Sehen Sie, Sie werden mich auslachen, aber ich glaube wirklich, ich hätte ein Dichter werden können. Nicht etwa so ein großer. Nein, aber so einer, der schöne kleine Lieder und Gedichte macht, wie so viele in dem alten Liederbuche standen, das ich unter Vaters wenigen Büchern fand und bald von vorn bis hinten auswendig wußte. Und als mir einmal der Vater auf den Weihnachtstisch das Märchenbuch gelegt hatte, das ich da vor Ihnen sehe, — welches sonderbare Gefühl von Freude ich da hatte, weiß ich noch wie heute. Es war mir immer, als müßte ich auch so etwas in der Art machen, und als könnte ich es. Aber ich bin nie dazu gekommen.</p>
            <p>Sehr weit vom Hause weg durfte ich nicht gehen. Einmal, es war ein recht heißer Sommersonntag-Mittag, lag ich unter den Bäumen, weiter vom Hause entfernt, als mir eigentlich erlaubt war. Das war eine Stille! Nur den Specht hörte man bald näher bald ferner an den Stamm pochen. Der eigenthümliche Waldgeruch war stark und fast betäubend, und das grausame Helle Sonnenlicht brütete über den Wipfeln. Da erfaßte mich auf einmal eine namenlose Angst. Ich sprang auf und lief dem Hause zu, durchs Unterholz durch, die Sandgrube hinunter, wie's kam, ohne auf Weg und Steg zu achten. Die Mutter beschwichtigte mich, der Vater aber sah mich an und ging schweigend in der Stube auf und ab. Als meine Thränen nicht mehr flossen, faßte er mich an beiden Schultern und hob mich in die Höhe. Johann, sagte er, was soll aus dir einmal werden?</p>
            <p>Du bist, Gott sei's geklagt! kein Riese und herzlich schwächlich auf den Beinen. — Ich wußte es nicht anders, als daß ich mein Lebtag im Walde bleiben sollte, und sagte so halb schüchtern halb eigensinnig, wie Kinder thun, wenn's ihnen nicht recht geheuer ist: ein Förster will ich werden, wie du einer bist, Vater!</p>
            <p>Das Ergebniß der Berathungen, die von da an zwischen Vater und Mutter gepflogen wurden, war, daß ich in die Stadt aufs Gymnasium geschickt wurde. Die Welt ist anders geworden, sagte der Vater. So wie ich kannst du dich nicht vom Waldläufer heraufdienen — dazu bist du vor Allem zu schwächlich. Aber versuch's auf dem andern Wege — du kannst so ein lateinischer Forstmann werden, querköpfig und verdreht genug bist du dazu. — Er meinte es nie bös, wenn er so sprach, es war nur so seine knorrige Art.</p>
            <p>Die Eltern waren arm und sparten sich's am Munde ab, daß ich in der drei Meilen von uns entfernten Stadt das Gymnasium besuchen und bei einem Volksschullehrer in Pension genommen werden konnte.</p>
            <p>Natürlich kam ich in die unterste Klasse. Aber es wollte mir mit dem Gymnasium nicht recht glücken. Das Lateinische ging mir gar nicht ein, und ich rückte langsam vorwärts. Und ich hatte bisher als Kind immer so einsam gelebt, immer nur mit den Eltern zusammen, daß ich auch mit den Schulkameraden nicht recht verkommen konnte. Ich glaube, ich war altklug und wußte es nicht. Und wenn man so auf dem Lande ausgewachsen ist, kann man sich in die Stadtart anfangs gar schwer finden. Außerdem hing ich nach wie vor meinen Träumereien nach. Die Märchen- und Gedichtbücher waren und blieben mir allezeit eine liebere Genossenschaft als meine Kameraden von der Schulbank. Einmal wollte das Unglück, daß ich in meinem lateinischen Exercitienbuche ein Blatt hatte liegen lassen, auf dem ich so in meinen dummen Gedanken versucht hatte, ein Gedicht aufzuschreiben. Wie es gelungen war, weiß ich nicht mehr. Der Lehrer aber war zornig über die vielen Fehler, die ich, wie gewöhnlich, in dem lateinischen Exercitium gemacht hatte, las das Gedicht vor der Klasse vor und gab mir den Rath, lieber gute lateinische Uebersetzungen als schlechte deutsche Verse zu machen. Der Rath war gewiß ganz gut und richtig. Trotzdem aber hab'' ich noch heute das Gefühl, daß das unverdient hart und nicht ganz recht war, denn die Jungen nannten mich von da an nie anders als den Dichter oder auch Goethe, mit dem ich doch gar keine Aehnlichkeit habe. Eher mit Schiller. So ein Junge, wissen Sie, ist eigentlich nicht bös, aber er kann grausam sein und unerbittlich und einen peinigen bis aufs Blut. Ich habe im Stillen bittre Thränen geweint und bin wahrlich oft halb verzweifelt, aber austreiben ließ ich mir die Träumereien darum doch nicht.</p>
            <p>Da starb der Vater. Der starke Mann war in einer grimmkalten Winternacht auf dem Anstand gewesen und hatte sich hart erkältet. Nun war's doch über ihn gekommen. In zwei Tagen war er gesund und todt. Ich hatte nicht einmal erfahren, daß er krank war, so rasch war es gegangen. Nun schickte die Mutter: ich möchte sofort kommen, der Vater sei schwer krank. Ich hab' es gleich gewußt, was das bedeute, und als ich ankam, lag er stumm und still im Sarge. Nie vergesse ich's, wie er aussah. Das alte, liebe, ernsthafte Gesicht so grau uud kalt; die Mundwinkel ein wenig wie zu einem seltsamen Lächeln verzogen; die Hände fromm über der Brust gefaltet auf dem Sterbehemde ruhend. Sehen Sie, unterbrach er sich, jeder Mensch hat so seine Eigenheiten. In den großen Städten und auch hier im Rheinthale haben die Leute wohl die Gewohnheit, dem Todten seine besten Kleider anzuziehen. Aber ich kann nicht sagen, wie häßlich und unheimlich mir's immer gewesen ist, so einen Todten da liegen zu sehen, langgestreckt und bleich und unbeweglich, angezogen, als ob er, Gott verzeih mir's, auf den Ball gehen wollte, Frack und weiße Binde und was dazu gehört.</p>
            <p>Er streckte sich dabei im Sessel, faltete die Hände über der Brust und ahmte die Lage nach. Wie er so die Augen schloß, sah er bleich und starr aus, und ein unbestimmtes Gefühl von Angst um ihn beschlich mich.</p>
            <p>Wieder aufgerichtet fuhr er fort: Nun kamen schwere Zeiten. Vermögen war keines da, aber freilich auch nicht ein Heller Schulden. Denn der Vater war von der alten Art gewesen, die Schulden zu haben für eine Schande ansah, und die Mutter, obgleich sie beinahe 30 Jahre jünger war als er, stimmte darin vollkommen mit ihm überein. Aber was sollte werden? Ich war noch nicht 15 Jahre alt; daß ich das Gymnasium verlassen und eine andere Laufbahn ergreifen könnte, fiel weder mir ein noch der Mutter, die um jeden Preis durchsetzen wollte, was der Vater über mich bestimmt hatte. Ein Vierteljahr noch durfte sie im Waldhause wohnen bleiben, bis es Vaters Nachfolger eingeräumt werden mußte. In den ersten Tagen des April kam ich, um ihr beim Umzug zu helfen. Wie mir beim Abschiede vom Vaterhause und vom Walde zu Muthe gewesen ist, kann ich nicht sagen. Der Frühling war jenes Jahr zeitig gekommen, Noch nie war mir das alte liebe Haus so heimatlich, das Gärtchen dran so blumenfrisch, der Wald so verheißungsvoll und traulich erschienen als damals, wo es galt, dem Allen Lebewohl zu sagen. Schmerzvoll war der Abschied, und schmerzvoller noch wurde er mir durch die Vorahnung, daß sich eine große Umwandlung in meinem ganzen Leben vorbereite, daß das, was bisher all mein Glück ausgemacht hatte, nicht lange mehr mein Eigenthum und meine Hoffnung für die Zukunft sein werde.</p>
            <p>5.</p>
            <p>Ich kehrte in die Stadt zurück, um meinen Cursus auf dem Gymnasium weiter fortzusetzen. Aus dem Verkaufe alles irgendwie Entbehrlichen und einem Gnadengeschenke des Grafen hatte die Mutter so viel zusammengebracht, daß auf das nächste Jahr für mich gesorgt war. Sie selbst hatte eine Unterkunft gefunden: sie übernahm die Stelle als Wirthschaftsführerin hier im Hôtel meines nachmaligen Stiefvaters, der damals vor Kurzem seine erste Frau verloren hatte und für sein Hauswesen, sowie besonders für sein einziges achtjähriges Töchterlein weibliche Fürsorge brauchte. Nach Ablauf des Trauerjahres heiratheten sie sich. Ich weiß es, daß ihr dieser Entschluß dadurch erleichtert wurde, daß sie und die kleine Eva sich innig liebgewonnen hatten. Bestimmt aber ist sie worden durch das Versprechen meines Stiefvaters, er wolle sich meiner annehmen und für mich treu und väterlich sorgen.</p>
            <p>Das hat er auch gethan, freilich auf seine Weise. Er nahm mich ernsthaft vor und sprach auf seine Art freundlich mit mir, denn so wie jetzt war er damals noch nicht, und das garstig Rohe, was er jetzt zuweilen hat, ist ihm erst im Laufe der Jahre gekommen. Aber vom Gymnasium und einer Forstakademie wollte er schon damals nichts wissen, und meine Liebhaberei für Dichter und allerhand Allotria, wie er sagte, waren ihm gar zuwider. Das sind brodlose Künste, sagte er, und allenfalls gut für die Reichen. Und so gern ich die Jagd habe: das Forstwesen ist nur so eine grün angestrichene Hungerleiderei. Gieb's auf! Ueberdies — wie wolltest du's auch durchsetzen? Ich gebe dir nichts dazu. Denn ich will für dich sorgen, aber ein vernünftiger, praktischer Mensch sollst du werden. Wer Geld hat, hat heutzutage Alles. Also wühle einen Beruf, womit du Geld verdienst. Du bist trotz deiner Schrullen ein anstelliger Bursche. Du sollst auf die Handelsschule gehen. Dann, wenn du ein fixer Geschäftsmann geworden bist, gehst du auf Reisen, lernst in der Schweiz den großen Hotelbetrieb kennen, und wenn wir zusammenpassen, kannst du später hier unser Geschäftsführer werden. Das Buchführen und die Correspondenz ist nie recht meine Sache gewesen, und doch muß heute Alles kaufmännisch betrieben werden, wenn man die Concurrenz aushalten soll.</p>
            <p>Es kam so wie er gesagt hatte. Schwer ist mir's geworden, mir und der Mutter. Aber was war da zu thun? Die alten Liebhabereien wurden so gleichsam begraben, und ich zog den neuen Menschen an. Nur Eines ist mir von der Kinderzeit her geblieben: daß ich in den Wald meine Zuflucht nehmen muß, wenn mich irgend Etwas recht schwer drückt und bekümmert. Dann wird mir's im Hause zu enge, und ich flüchte mich unter die Bäume. Das ist eine kindische Schwärmerei, ich weiß es; aber im Grunde ist ja doch nichts Böses dabei, und, man mag sich noch so sehr mühen und mit besserer Einsicht sich vorpredigen: etwas von den Liebhabereien der Kinderzeit bleibt einem doch fest haften. Und an Bekümmerniß hat mir's im Leben nicht gefehlt; ja, ja, sehen Sie mich nur zweifelnd an —</p>
            <p>Gewiß nicht zweifelnd sah ich ihn an. Denn mehr und mehr traten auf den früher nichtssagenden Zügen die Spuren ernster Erlebnisse hervor —</p>
            <p>— und da hat mir so eine stille Stunde im Walde verbracht bisher noch nie ihren Trost versagt. Drum kann ich auch die kleine Schwärmerei nicht aufgeben, obschon ich sonst gewiß gelernt habe, vernünftig ins Leben zu sehen und meinen praktischen Weg zu gehen. Denn ich darf sagen, der Stiefvater hat nicht über mich zu klagen gehabt. Die Medicin, die er mir damals verschrieb und die mir anfangs recht bitter schmeckte, hab' ich eingenommen bis auf den letzten Tropfen. Daß sie vielleicht etwas anders und stärker gewirkt hat, als er vorausgesetzt haben mochte, ist nicht meine Schuld. Mit meinem neuen Leben hab ich's von Anfang an ernsthaft genommen. Ich habe gesehen, daß es für mich nothwendig war, mir feinen Schliff anzueignen, und ich denke, das ist mir eben so geglückt, wie noch manches Andere. Denn sehen Sie, so ein gewisses dumpfes Gefühl davon hat mich immer verfolgt, daß es im Grunde mit der Art höherer Bildung, die sich Unsereins erwirbt und erwerben kann, nicht ganz sicher ist. So sicher wenigstens wie die Studirten und wie Alle, die es recht gründlich damit nehmen können, sind wir derselben nicht, weil es bei uns vor Allem rasch mit der Cultur gehen muß. Und wenn wir sie nicht immer im Munde sichren, glaubt uns am Ende Niemand, auch wir selber nicht, daß wir sie wirklich haben. Und daß Unsereins immer so aufs Aeußere achten muß, immer fein sein mochte und elegant, hat auch darin seinen Grund. Darum haben Sie nirgends so viel noble Leute wie bei uns, viel mehr als zum Beispiel bei den Künstlern und Studirten. Sehen Sie, wenn ich, worüber Sie mich oft ausgezogen und mein Stiefvater mich nicht wenig gepeinigt hat, mich Jean nenne, so sieht ein Jedes gleich, daß ich ein gebildeter Mensch bin, der französisch kann. Heiß' ich mich aber einfach, wie ich getauft bin, Johann, so machen erstlich Alle, die auch nicht mehr sind, als ich, schlechte Späße über den gemeinen Namen, sprechen ihn garstig aus, und sodann erwartet sich Jeder darunter einen Menschen, der nicht gebildeter zu sein braucht als ein Hausknecht, und nicht aufgeklärter, als ein Holzfuhrmann. Und damit ist mir dann freilich nicht gedient. Denn es ist für Unsereinen schwerer, als man denkt, den Leuten, die es nicht schon wissen oder es uns nicht glauben wollen, zu beweisen, daß wir höhere Bildung haben.</p>
            <p>Das Alles hat mir nun freilich zuweilen selbst nicht recht gefallen wollen. Denn so ein klein wenig Blendwerk ist doch dabei, wie überhaupt bei meiner Bildung und dem, was ich gelernt habe oder gelernt zu haben glaube. Und es ist mir hie und da der Gedanke gekommen, wie hübsch es sein müßte, wenn man das Alles nicht brauchte, ruhig nach seinem Wesen hin lebte, genau wüßte, was man weiß, ehrlich und einfach lieben und hassen, leben und sterben könnte, wie einen Gott geschaffen hat. Solche Leute haben's freilich besser als Unsereins. Gewiß giebt's ihrer überall und in allen Ständen. Ich kenne ihrer ebenso in meinen Berufsgenossen, die nicht mehr vorstellen wollen, als sie sind, volle ganze Menschen, nicht so Dreiviertelmenschen, wie ich wohl einer sein mag. Die sind aber gerade hinein- und hinausgewachsen wie die Bäume im Walde. Ich dagegen habe umlernen müssen, und zwar spät. Ta muß man denn wohl die kleinen Kunstgriffe zu Hülfe nehmen, die sich leichter lernen — los aber wird man sie freilich nicht wieder. — Er schwieg und sah traurig aus.</p>
            <p>Das sagen Sie nicht, wandte ich ein. Vergangenes ist freilich nicht ungeschehen zu machen, aber ein Zu-spät giebt's Gottlob für den Menschen nicht, so lange er lebt, und am wenigsten für einen so jugendlichen Alters, wie Sie sind. Hier freilich wird's Ihnen schwer werden, Alles das völlig abzustreifen, was Ihnen früher so wichtig zu sein schien, und was Sie jetzt zu meiner aufrichtigen Freude in seiner Nichtigkeit erkennen. Sie sind doch nun nach Ihren Lehrjahren und Ihren Reisen schon wieder eine hübsche Reihe von Jahren hier im Hause. Der Stiefvater wird Ihnen keine Thränen nachweinen, Ihre gute Mutter wird sich in das Unvermeidliche finden, und so gehen Sie einmal wieder auf ein paar Jahre in eine andre Stelle. Ich vertraue, daß Sie als ganzer, fester und tüchtiger Mann wiederkehren werden, gereist und geläutert.</p>
            <p>Halb und halb hab' ich das schon früher im Sinne gehabt, antwortete er. Seit heute aber ist mir's zum festen Entschlusse geworden. Und seltsam genug, gerade während des tiefen Schlafes, von dem ich Ihnen sagte, muß mir diese Gewißheit gekommen sein; denn ich weiß, daß ich, als ich einschlief, die feste Absicht hatte, hier auszuhalten, trotz allem Schmerz und Herzeleid, das ich in diesem Hause erfahren habe, und trotz der schweren Zeiten, die mir nun noch bevorstehen. Aber als ich aufwachte, fühlte ich in mir. fest wie ein Evangelium, den Entschluß, daß ich fort müsse, fort von hier, gleichviel wohin. Nur war mir's. als ob mir noch etwas fehle, als hätte ich etwas vergessen —</p>
            <p>Ich sah ihn fragend an. Uebertreiben Sie nicht. Johann — das Jean wollte mir nicht mehr über die Lippen. — Sie haben es früher mit der kühlen und nüchternen Denkungsweise übertrieben. Fallen Sie nun nicht ins andere Extrem. Wie Sie zu Ihrem Stiefvater stehen, so kann Ihnen seine Abneigung schwerlich sonderlichen Schmerz bereiten. Aerger und Verdruß, ja; aber Herzenskummer doch wahrlich nicht.</p>
            <p>Und doch ist Herzenskummer, wie Sie sagen, dabei, entgegnete er leise. Ich fühle, daß Sie es gut mit mir meinen. und so hören Sie nun auch noch dies. Ein Geheimniß ist es ohnehin nicht eigentlich, und zudem würden Sie's über kurz oder lang doch einmal erfahren, und wär's nur durch etwa einen schnöden Spott meines Stiefvaters. Es handelt sich um seine Tochter erster Ehe. um die Eva — Ich erschrak im tiefsten Innern.</p>
            <p>6.</p>
            <p>Er sprach weiter:</p>
            <p>Wir sind im Alter so ein sechs Jahre auseinander, und haben uns anfangs eigentlich wenig kennen gelernt, trotzdem wir durch Vater und Mutter sozusagen Geschwister geworden waren. Ich war wenig im Hause, die Eva später auch nicht, weil sie lange in einer Pension in Frankfurt war. Und da erst sind wir uns eigentlich näher gekommen. Ich war immer wegen meiner Schwächlichkeit zurückgeschrieben worden und diente erst spät mein Jahr in Frankfurt ab. Um die Zeit war die Eva in einer großen und sehr vornehmen Mädchenpension, da aus der Gutleutstraße. Es wäre ja ganz natürlich gewesen, daß ich meine Stiefschwester öfters besuchte. Aber die Vorsteherin mochte es nicht gern, daß Herren ins Haus kamen, und zumal welche im bunten Rock. So durfte ich kaum allmonatlich einmal eine halbe Stunde im Sprechzimmer mit ihr zusammentreffen. Das war mir bald nicht mehr genug. Denn, daß ich's offen sage, sie hatte es mir angethan, die Eva mit ihren tiefen Augen — haben Sie sie einmal gesehen?</p>
            <p>Ich konnte nur stumm durch Nicken bejahen.</p>
            <p>So hatte ich, sagte er weiter, bald ausspionirt, daß die ganze Pension fast täglich, wenn das Wetter nur irgend leidlich war, einen Spaziergang machte, meist in die Taunusanlagen oder am Mainquai entlang. Und mit welchen Listen und mit welcher Geduld habe ich's einzurichten gewußt, daß ich so oft als nur immer möglich um die Zeit mich freimachte, mit Recht und mit Unrecht — mancher Gulden ist da geopfert worden. Nun bin ich leider kurzsichtig, und in der langen Reihe der Mädchen, die zu zwei und zwei gingen, war es mir schwer, herauszufinden, ob die Eva darunter, und welche sie sei. Da war es ein rechtes Glück, daß sie schlank und groß war. Und um die Zeit war es Mode, daß die Damen so lange flatternde Schleier um den Hut trugen. Bald hatte ich es herausgemerkt, daß die Eva einen Hut mit einem blauen Schleier hatte — eigentlich war es mehr violett, es war eine eigenartige Farbe, aber so schön, wie ich sie nie wieder gesehen habe.</p>
            <p>Er machte plötzlich jene rasche Handbewegung nach dem Halse, deren ich mich von früher erinnerte, ließ aber dann die Hand schnell sinken, wie beschämt, und blickte einen Augenblick aufmerksam nach dem Schreibtisch hin. Dann fuhr er fort:</p>
            <p>Noch ein Mädchen hatte denselben Schleier, aber eine Verwechslung mit der Eva war da freilich nicht möglich. Denn die Andre war klein und kränklich. Aber die Beiden hatten sich tief ins Herz geschlossen, und die Eva führte die Margot — so hieß sie — immer am Arme. Und — ich sehe sie noch vor mir — dann machte sie so sonderbare kleine Schritte, damit die Andre mitkommen konnte. Ich aber stand in der Ferne, und mir war wohl ums Herz, wenn ich sie so hatte vorübergehen sehen.</p>
            <p>Eines Tages nun, so recht im vollsten Frühling, während ich recht unbefangen thuend in der Nähe der Pension auf ihr Kommen wartete, sah ich die Eva aus dem Thore heraustreten, allein, nur von einer Dienerin begleitet. Ich hatte sie so lange, so lange nicht gesprochen, daß ich mir ein Herz faßte und ihr folgte. Sie ging rasch, aber war wie gebeugt und tief bekümmert. Nach ein paar Straßen bogen sie eine große Gärtnerei ein. Ich lauschte am eisernen Gitterthore und sah die Eva mit der Gärtnersfrau verhandeln, die darauf mit der Dienerin im Gewächshause verschwand. Eva blieb allein zurück; an einem vollblühenden Fliederbaume stand sie und schaute zur Erde, mir den Rücken zuwendend. Und dabei sah ich, daß sie mit dem Schleier wohl an einem Zweige hängen geblieben sein mochte, ein Stück davon hing halb abgerissen herunter. Rasch trat ich auf sie zu. Guten Tag, Eva, sagte ich, und kaum hörte ich meine Worte, so beklommen war ich. Sie wendete sich um, ich sah, daß sie weinte. Um Gott, Eva, du weinst, was ist geschehen? Mit ihrer lieblichen verschleierten Stimme — haben Sie sie einmal gehört? unterbrach er sich —</p>
            <p>Wieder nickte ich stumm bejahend —</p>
            <p>— sagte sie mir, daß die Margot, ihre kleine kränkliche Freundin, nach kurzer Krankheit am Abend zuvor sanft entschlafen sei. Nun wolle sie Blumen holen, um ihr den Todtenkranz zu winden und einen letzten Strauß in die Hand zu geben. Und ihre Thränen flössen. Ueber uns war blauer Himmel, neben uns duftete der Fliederbaum und wiegte sich leise im Frühlingswinde. Hoch oben im Blauen sang eine Lerche. Dann fuhr ein Eisenbahnzug über die Mainbrücke, rollend und rasselnd. Als er in der Ferne verhallte, hörte ich wieder den Lerchensang. Arme Eva, sagte ich, und ohne daß wir es wußten, hatte ich sie mit dem Arme umfaßt, arme Eva — weiter fiel mir nichts ein. Und nach einer Pause — so thöricht ist man — sagte ich: Weißt du, liebe Eva, daß dein Schleier zerrissen ist? Du mußt irgendwo hängen geblieben sein. Sie griff auf die Schulter, zog ihn vor und betrachtete das lose daran hängende halb abgerissene Stück. Wie gedankenlos riß sie es vollends ab; es hielt schwer, denn der Saum widerstand. Da schoß es mir durch den Kopf: Eva, schenke mir das Stück! Still gab sie es mir und sagte nichts. Von ferne näherten sich die Schritte der Gärtnersfrau und der Dienerin.</p>
            <p>Leb wohl! sprach ich leise und erreichte, noch von Beiden unbemerkt, das Thor.</p>
            <p>Seit jenem Tage wußte ich, daß ich sie von ganzem Herzen lieb hatte. So ist's und so wird's bleiben. Wir sprachen vorher von der ewigen Seligkeit. Sehen Sie, Herr Doctor, wie das der liebe Gott einmal mit mir einrichten wird, weiß ich freilich nicht. Schwer genug wird's ihm werden, besonders seit dem, was heute geschehen ist. Aber das weiß ich, daß ich mir ohne die Mutter keine Seligkeit vorstellen kann, ohne die Mutter — und ohne die Eva!</p>
            <p>Zum ersten Male, seit er sprach, versagte ihm die Stimme. Dann sammelte er sich und sagte: Seit jenem Tage weiß ich aber auch, daß die Eva mich lieb hat. Lieb, nicht wie eine Schwester, nein, so wie ich sie lieb habe, für Zeit und Ewigkeit. Gesagt hat sie mir's nie. Aber ehe ein Mädchen so was sagt —! Und dann, urtheilen Sie selbst, ob das nicht klar und deutlich genug war, daß sie mir den Schleier schenkte, so ohne Weiteres, ganz ohne Bedenken! Ich bin ja nicht mehr der Geck, der ich früher war. Aber selber jetzt steht mir's felsenfest, daß wir einander gehören. Wenn nicht hier, dann dort, wenn nicht in der Zeit, dann in der Ewigkeit!</p>
            <p>Einst, beim Abschiede hatte mir die Mutter einen kleinen Lederbeutel an einer seidenen Schnur um den Hals gehängt. Eine Locke von Vaters und eine von ihren Haaren war darin. Versprich mir, sagte sie, daß du ihn nicht von dir thun willst. Und wenn du was Unrechtes vor hast, so denke dran: er wird dich davor behüten. So sind die Mütter! Es ist wahr, er hat mir oft geholfen, aber doch nicht immer . . .</p>
            <p>In dieses Täschchen verschloß ich nun auch das Stück von Eva's blauem Schleier. Seit der Zeit hab' ich es nie von mir gelassen und es gehütet wie meinen Augapfel. Und da hab' ich mir angewöhnt, so von Zeit zu Zeit verstohlen mit der Hand an den Hals zu greifen, um zu sehen, ob es noch da ist. Sie, Herr Doctor, haben mir das für Eitelkeit ausgelegt. Eine Eitelkeit oder ein Stolz war nun auch dabei, wenn auch anders, als Sie glaubten. Denn wenn ich so mit der Hand an das Täschchen rührte, dachte ich immer, das sei das Zeichen von unsrer treuen Liebe, und war glücklich im Besitze des Kleinods.</p>
            <p>Als ich mein Jahr abgedient hatte, kam ich hierher nach Hause. Trotz dem Abrathen der Mutter trat ich vor den Stiefvater hin und bat ihn, er möge mir die Eva zur Frau geben. Sie war damals noch immer in der Pension, weil sie sich bei einem vorzüglichen Lehrer in der Musik vervollkommnen sollte. Der Alte sah mich groß an: hat man je gehört, daß sich Stiefgeschwister heirathen? — Ich wandte ein, daß ich und die Eva ja doch eigentlich gar nicht mit einander verwandt wären. Da fuhr er auf. Mir komme es darauf an, das reiche Mädchen wegzukapern. Er habe es besser mit ihr vor. Ich sage ihm nicht zu, nie werde er mir die Eva geben.</p>
            <p>Was konnte ich dawider thun? Der Alte war hartnäckig und von der Art Menschen, die leider nun einmal nicht anders können, als überall und allen Anderen niedrige und gemeine Beweggründe zuzutrauen. Als alles Bitten und Vorstellen nichts half, beschloß ich, es mit der Geduld zu versuchen. Wir waren beide noch jung und konnten warten. Das Versprechen, das mir der Alte abgenommen hatte, nie mit der Eva darüber zu reden, bis er es erlauben würde, habe ich getreu gehalten. Und ebenso fest habe ich von Jahr zu Jahr gehofft, es werde irgend ein freundliches Geschick das Herz des Alten rühren. Die Eva war selten zu Hause und oft lange Zeit bei Verwandten oder Pensionsfreundinnen zum Besuch. Auch ich war oft wochenlang auf Reisen, die ich im Interesse des Hauses und unsrer großen Kellerei unternahm. So sind die Jahre vergangen.</p>
            <p>Da komme ich heute mit dem Vormittagszuge von einem mehrwöchentlichen Ausfluge zurück. Die Reben haben dies Jahr gut angesetzt und versprechen eine ausgezeichnete Ernte. In solchen Aussichten kauft, wer Geld hat, oft gut und billig von den kleinen Producenten ein, welche Keller und Fässer für den neuen Jahrgang leer machen wollen. Ich hatte gute Geschäfte gemacht und war guter Dinge. Mir war zu Muthe, wissen Sie, wie das einem zuweilen ohne allen Grund geht, als müsse mir heute noch ein großes Glück begegnen. Vielleicht, dachte ich, ist der Alte mit deinen guten Einkäufen zufrieden und giebt endlich seinen Widerwillen auf . . .</p>
            <p>Wie ich ins Zimmer trete, wer steht vor mir? — Es wurde ihm schwer mit fester Stimme zu sprechen. Aber er bezwang sich — um es kurz zu machen, sagte er, denn Sie errathen's freilich nicht: die Eva und der Rittmeister, den Sie ja auch von früher kennen, und werden mir als Brautpaar vorgestellt!</p>
            <p>Der Stiefvater lächelte mich spöttisch an, die Mutter schaute mit stiller Besorgniß verstohlen auf mich, wie ich's wohl aufnehmen würde. Ueber den Rittmeister hab ich nichts zu sagen: er war ganz wie sich's gehört. Daß er strahlend glücklich aussah — wie hätte mich das wundern können?</p>
            <p>Die Eva selbst war einfach und natürlich, wie eine rechte Schwester zu mir; sie ist ein tapfres Mädchen, und es ist mir bald klar geworden, wie Alles gekommen war. Daß auch ich mich nun zusammennehmen müsse, um meinetwillen, und für die Eva und die Mutter, war der einzige Gedanke, den ich wirklich fassen und festhalten konnte. Und das gelang mir auch. So verging der Morgen. Nach dem gemeinschaftlichen Mittagsmahle aber fühlte ich, daß es mit meiner Widerstandskraft zur Neige gehe, und daß ich um Alles in der Welt allein sein müsse. Freilich zog miches zur Mutter. Aber wozu sollte ich der das Herz schwerer machen, als es ohnehin schon war, wie mir die bekümmerten Blicke verriethen, mit denen sie mich anschaute.</p>
            <p>Schon früher manchesmal, wenn es mir der Alte allzu arg gemacht hatte, war ich hinauf in den Wald gegangen und hatte da ein Weilchen ganz still gesessen, bis ich wieder ruhig geworden war. Dahin habe ich mich auch heute Mittag geflüchtet, und auch heute, in der schwersten Stunde meines Lebens, hat mir der alte Freund aus der Kinderzeit die Ruhe nicht versagt, die ich von ihm erhoffte. Zwar anfangs hab' ich einen furchtbar harten Kampf gehabt. Denn erst wie ich da oben unter den Bäumen ruhte, Sie kennen ja das stille Plätzchen auch, am Waldsaume, gerade über dem Friedhofe, der den Berg lehnan geht, und als ich hinuntersah auf die Stadt und den Rhein und unser Haus, erst da wurde mir's klar, daß mir die Eva verloren sein sollte. Und ohne daß ich drüber nachgedacht hatte, stand mir Alles sonnenklar vor der Seele, wie's gekommen sein mochte. Die Eva war geopfert worden, rein geopfert von ihrem Vater. Mit dem Hôtel geht's seit einigen Jahren nicht eben vorwärts. Die zwei neuen großen Gasthöfe grabe am Dampfschifflandungsplatz machen dem Hause schlimme Concurrenz. Die besten und sichersten Kunden sind die großen Jagdgesellschaften, die, wie Sie wissen, schon seit lange während der ganzen Jagdzeit tage- und wochenlang hier bei uns sich aufhalten. Ohne die könnten wir kaum bestehen. Der aber, der diese Gesellschaften zusammengebracht hat, ist der Rittmeister, er ist recht eigentlich die Seele davon; wenn Er wegbliebe, gingen alle die Anderen mit ihm. Und nun werden Sie, wie ich, einsehen, warum der Stiefvater nicht Nein gesagt hat und nicht Nein sagen konnte, selbst wenn er gewollt hätte, als ihn der Rittmeister um Eva's Hand gebeten hat. Und die Eva — nun, sie ist eine gute Tochter. . .</p>
            <p>7.</p>
            <p>Mit starrem Erstaunen hörte ich ihn an. Wer hätte es über sich gewonnen, wer auch hätte es über ihn vermocht, ihm die Täuschung zu zerstören, zu der sich seine wunde Seele, ihr selbst unbewußt, geflüchtet hatte! Und dann, wie seltsam waren die Widersprüche zwischen manchem seiner Worte und dem, was ich kurz zuvor mit eigenen Augen und Ohren wahrgenommen hatte! Dieser Eindruck steigerte sich, als er weiter sprach:</p>
            <p>Und dazu der herrliche Frühlingstag! So schön wie jener, an dem sie mir beim blühenden Fliederbaume den Schleier geschenkt hatte. Und während ich so in meinen Schmerz versunken hinstarrte, sehe ich auf einmal unten, ganz unten am Rheinquai Gestalten Arm in Arm langsam wandeln. Sie wissen ja, ohne daß ich's sage, wer es war. Genau erkennen konnte ich sie nicht recht, den großen Herrn und die schlanke Dame an seiner Seite, aber als ich auf ihrem Hute den blauen Schleier flattern sah, da wußte ich wohl, wer die Beiden waren. Denn der alte blaue Schleier von damals schmückt noch heute Eva's Gartenhut, und so war das schimmernde Gewebe noch einmal meinem blöden Auge zu Hülfe gekommen.</p>
            <p>Da hab' ich so etwas wie einen schmerzhaften Schlag durch meinen ganzen Körper gefühlt, so schmerzhaft wie noch nie etwas im Leben. Daun überkam mich eine große Mattigkeit, ich lehnte mich zurück und weiß nicht mehr, wie ich eingeschlafen bin. Ich habe lange, lange geruht, und so süß wie nie zuvor. Da ist mir im Traume gewesen, als durchlebte ich mein ganzes Leben noch einmal von Anfang an. Nur war Alles viel schöner, viel friedlicher, und von allem Schmerz und Leid blieb mir immer nur das Gefühl, wie das nun Alles vorüber sei, für immer, und wie gut mir dieses selige Ausruhen thue. So zog im Traume mein Leben langsam an mir vorüber. Und der selige Vater war bei mir, und die Mutter — nur die Eva war nicht da. Und sowie ich an die dachte, dämmerte so leise ein Gefühl in mir auf, daß ich etwas nicht habe, daß mir etwas fehle. Und dieses Gefühl wurde stärker und stärker, wie ein dumpfer, immer wachsender Schmerz lag es zuletzt auf mir. Damit, das weiß ich noch, hab ich mich lange gequält. Endlich, wie mit einem scharfen Rucke, greife ich wie unbewußt nach dem Halse — das Täschchen mit dem Schleier fehlt! Und dabei wache ich auf.</p>
            <p>Es war stichdunkle Nacht und recht kühl geworden. Immer noch wie im halbem Traume hab' ich mich bis hierher ans Haus gefunden. An den hellen Fenstern und dem Lärmen konnte ich merken, daß die ganze Jagdgesellschaft unvermuthet eingetroffen sein möge. Freilich sind sie sonst immer nur im Herbst oder Winter während der Jagdzeit hierher gekommen, und was sie jetzt hergeführt hat, verstehe ich nicht. Doch hab' ich darüber nicht weiter nachgedacht. Denn nur ein Gedanke erfüllte mich: Du mußt fort von hier — aber nicht ohne das Kleinod, das freilich nun für dieses Leben dir nichts mehr gelten soll! Durch die Nebenthüre unten im Kellergeschoß, die der Hausknecht trotz allem Verbote immer zuzuschließen vergißt, hab' ich mich leise und von Niemandem bemerkt ins Haus geschlichen und die Treppen hinauf. Erst wie ich die Thüre meines Zimmers öffnete und Sie am Tische sitzend erkannte, bin ich eigentlich völlig aufgewacht und zu Verstände gekommen.</p>
            <p>Und nun — er hatte sich langsam erhoben und war an den Schreibtisch getreten — erlauben Sie noch einen Augenblick, daß ich das Gewünschte suche. Dann gehe ich zum Schlafen hinauf in eine der Dachkammern. Sie müssen zur Ruhe, und auch ich bin müde. Es ist spät geworden.</p>
            <p>Während er dies sagte, suchte er in und auf dem Schreibtische, vergeblich, wie es schien. Da rührte er an ein großes in einem Futterale steckendes Buch, das mitten auf der Schreibeplatte lag. Langsam zog er es aus der Umhüllung und schlug es auf. Ein Päckchen in weißes Papier eingehüllt lag darin. Er nahm es, wandte sich und legte es auf den runden Tisch, so daß die Lampe es beleuchtete. Ein schwarzes Siegel? sagte er fragend. Was kann das sein? Hastig brach er es auf und schlug das Blatt auseinander. Da bist du ja, sprach er leise und zog ein Lederbeutelchen mit einer seidenen Schnur heraus, öffnete es und hielt mit ernster Miene das Stück des blauen Schleiers in der Hand. Zwei Haarlocken, eine graue und eine dunkelblonde fielen daraus auf das Papier.</p>
            <p>Dann steckte er Locken und Schleier behutsam wieder in das Täschchen, zog die Schnur fest zu, legte es auf den Umschlag und nestelte an seiner Halsbinde. Auf einmal feh' ich, wie er die beiden Enden der weißen Cravatte verwundert betrachtet. Um Gotteswillen! sagte er wie erschrocken, wie feh' ich aus? Und sein Blick gleitet an seiner Gestalt herunter. Frack, und ganz schwarz, und weiße Cravatte? So angethan bin ich doch wahrlich heute nicht im Walde gewesen. Ich sehe ja aus, als wollte ich auf den Ball gehen, oder —</p>
            <p>Wie mechanisch hatte er das Täschchen um den Hals gehängt und unter dem Hemd verborgen. Dabei beugte er sich nieder und sah den Papierumschlag, auf dessen Innenseite etwas geschrieben stand. Er nahm ihn, hielt ihn an die Lampe und las . . .</p>
            <p>Dann richtete er sich auf. Nie vergesse ich das eigenthümlich verwandelte Antlitz, das ich vor mir sah, noch den Blick, mit dem er mir sagte:</p>
            <p>Ich muß zur Ruhe gehen. Leben Sie wohl!</p>
            <p>Schon war er an der Thüre, leise öffnete sie sich und schloß sich leise hinter ihm. Keinen Schritt vernahm ich. Ich war allein; draußen krähte der Hahn, und die Lampe verlosch. Zu den Fenstern herein schimmerte die erste Dämmerung.</p>
            <p>Als ich die Kerze angezündet hatte, leuchtete mir das Papier mit den Schriftzügen entgegen.</p>
            <p>Ich nahm es und las von etwas ungefüger Frauenhand geschrieben folgende Worte:</p>
            <p>„Dieses Täschchen mit seinem Inhalte trug mein lieber Sohn Johannes, als wir ihn am 3. Mai 1878, am Verlobungstage unserer Tochter Eva, nach langem Suchen oben im Walde über dem Friedhofe friedlich in dem Herrn entschlafen fanden. Ihm zum Andenken habe ich's in meines seligen Mannes alte Familienbibel gelegt. Gott gebe meinem geliebten Kinde die ewige Ruhe und tröste die trauernde Mutter!</p>
            <p>Magdalene Bürgers."</p>
            <p>Wie ich auf den Bahnhof gekommen bin, weiß ich nicht. Gellend pfiff der Frühzug, und als er mich gen Köln von dannen führte, glänzte hoch oben auf dem Friedhofe, der links von der Bahn den Berg hinauf sich zieht, aus den entlaubten Bäumen hervor ein weißes Kreuz in der ersten kalten Helle des Novembermorgens.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>