<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Flut des Lebens</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/110700805"><surname>Stern</surname><forename>Adolf</forename></persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Anreicherung der Metadaten.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/121224546">
                  <surname>Brandes</surname>
                  <forename>Ulrik</forename>
               </persName>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128442433">
                  <surname>Weitin</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.6783577"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
                  <ref target="https://www.bbaw.de"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-09-13T14:50:25Z</date>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p></licence></availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Im Deutschen Textarchiv (DTA) wurde bereits die Vorgängersammlung „Der Deutsche Novellenschatz“ (24 Bände, 1871-1876) veröffentlicht. Cf. Weitin, Thomas: „Volldigitalisiertes Textkorpus. Der Deutsche Novellenschatz. Hrsg. von Paul Heyse und Hermann Kurz. Darmstadt/Konstanz, 2016. URL: http://www.deutschestextarchiv.de/sammlungen/novellenschatz.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Stern, Adolf: Die Flut des Lebens. Leipzig, 1884.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Die Flut des Lebens</title>
                  <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/110700805"><surname>Stern</surname><forename>Adolf</forename></persName></author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent/>
               <publicationStmt>
                  <publisher><name>Verlag von R. Oldenbourg</name></publisher>
                  <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                  <date type="publication">1884</date>
                  <date type="firstPublication">1875</date>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt><title level="m" type="main">Neuer Deutscher Novellenschatz</title><biblScope unit="volume">3</biblScope><biblScope unit="pages">101-137</biblScope></seriesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Dieses Werk wurde unter Berücksichtigung der <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> erstellt.</p>
         <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#collections">nschatz_deu</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Die Flut des Lebens.
</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>Von Adolf Stern.
</docAuthor>
      </front>
      <body><div><p>Nehmt den Steinkrug, Pater, und rückt näher zum Feuer! Es ist guter alter Ungar, den mir Jablonicz, der mährische Pascher, gebracht hat. Wir brauchen nicht zu sparen, denn auf das Weihnachtsfest haben wir ein Fäßlein Auslese. Der Sturm draußen läßt auch nach — Ihr werdet einen ruhigen Heimweg haben, ich geleite Euch bis an die Waldecke, wo der Hohlweg von Grafenstein auf die Straße mündet. Von da könnt Ihr nicht fehlgehen nach Eurer Einsiedelei — also seid hübsch munter und thut mir Bescheid!</p><p>Der Angeredete, ein rüstiger Greis in der braunen Kutte der Franciscaner, welcher auf einem Schemel am Tische des weiten Gemachs saß, schaute mit behaglichem Lächeln zu dem eifrigen Sprecher hinüber. Dieser stand vor dem mächtigen Herde und warf soeben einen Arm voll Scheite auf das hoch emporschlagende Feuer, das mit seinen Flammen den hohen Raum besser und lustiger erhellte, als die kleine metallne Lampe, die vor dem Pater auf dem Tische brannte. Der Hausherr zeigte eine kräftige, schlanke Gestalt und ein jugendlich frisches Gesicht, aus dem ein paar dunkelfeurige Augen zu dem Alten hinüberblitzten. Der scharfe, sichere Blick, der stattliche, braune Knebelbart gaben den hübschen Zügen des jungen Waidmannes einen Ausdruck der Entschlossenheit, der über seine Jahre hinausging. Er mochte deren etwa dreiundzwanzig zählen. Der Franciscaner, welcher jetzt seinen Schemel erhob und ihn zum Herde heranrückte, konnte leicht dreifach so alt sein. — Der junge Mann trug ein verschossenes grünes Jagdwams, das dennoch knapp und beinahe zierlich den schlanken Körper umschloß, und hatte die hohen Jagdstiefel mit einfachen Schuhen vertauscht. Die schwere Büchse mit der eisernen Stützgabel und ein Jagdspeer hingen seinem Sitz, am Feuer zunächst; im breiten hirschledernen Gurt aber blitzte ein Jagdmesser von künstlicher Prager Arbeit, auf dessen Griff sich seine kräftige Hand von Zeit zu Zeit gewohnheitsmäßig stützte. Er setzte sich dem Pater gegenüber, füllte ihm und sich selbst das Glas und horchte dann mit der Miene Eines, der längst daran gewöhnt ist, dem eintönigen Windbrausen, das von Zeit zu Zeit über sein Dach dahinfuhr. Jedesmal, wenn ein langgezogener heulender Ton sich vernehmen ließ, stieß er den Schürhaken tief in das Herdfeuer, als sollte die auflodernde Flamme und die behagliche Glut dem Alten Muth machen, trotz Wind und Wetter zu bleiben.</p><p>Der Mönch dachte offenbar nicht ans Gehen. Er horchte, wie sein junger Wirth, auf die langgezogenen klagenden Töne, mit denen der Wind sich im First des Hauses und den Wipfeln der umstehenden Bäume verfing. Er blickte in die Tiefe des Gemachs hinein, wo allerhand Geräthe in den Ecken, Waffen und Kleider an Pfosten und das schwere Holzwerk der Decke von aufzüngelnden Flammen erhellt wurden und gleich darauf wieder in Dunkelheit versanken. Nach langer behaglicher Pause hob er endlich an:</p><p>Euer Haus, Erich, ist diesen Herbst fester und wärmer geworden, Ihr werdet's brauchen können! Es giebt einen harten und frühen Winter, wenn nicht alle Anzeichen trügen!</p><p>Meine Anzeichen trügen nicht, lachte der Jäger behaglich. Die Singvögel zogen schon im Anfang September dort hinunter, und Hasen und Füchse haben dichtere Pelze als seit vielen Jahren! Richtet Euch immer darauf ein, Pater Sebald, daß wir in unserm Walde einfrieren, und sorgt, daß Euch der gestrenge Herr auf Grafenstein für die Klause brav Holz anfahren läßt. Ich spüre den Winter Morgens schon hart, wenn ich vom warmen Bett auf und in den Wald hinaus muß.</p><p>Darum thät' Euch eine junge Frau gut, die Euch Morgens länger daheim hielte! sagte der Franciscaner mit schlauem Lächeln und prüfendem Blick auf die stattliche Gestalt des jungen Försters. In Erich's Gesicht schlug eine glühende Röthe empor, welche Pater Sebald nicht entging, so tief er auch scheinbar seine Augen in den Weinkrug senkte.</p><p>Traf ich das Rechte? fragte er dann. Werdet Ihr, noch ehe das Jahr des Herrn 1620 abläuft, eine Hausfrau hier hereinführen? Mir ist's leid, daß ich Euch nicht mit einem hübschen Kinde in meinem Waldkirchlein zusammengeben darf und dem lutherischen Pfarrer in Heuersbach diese Sorge für Euer Glück überlassen muß. Aber Freunde und getreue Nachbarn bleiben wir doch, Erich, und ich denke, zu Drei wird sich's hier noch hübscher sitzen als zu Zwei.</p><p>Ihr könntet einen ja schier in ein Glück hineinreden, Pater Sebald, erwiderte nach einer kleinen Pause der Förster mit hörbar tiefem Athemzuge. Die rasche Glut, welche vorhin auf seinen Wangen loderte, war schon wieder verschwunden, ja dem Einsiedler, welcher dem jungen Gastfreund vertraulich näher gerückt war, wollte es beim ungewissen Schein des Feuers Vorkommen, als sei Erich in den letzten Augenblicken blässer geworden. Er saß eine Weile ganz still, sah seitwärts in die herabsinkenden Herdflammen, die er jetzt zu nähren vergaß, und wandte sich dann wieder zu Pater Sebald:</p><p>Nein, nein, Pater — ich denke wahrhaftig an kein Mädchen in Grafenstein und weit und breit hier herum. Ich will keine Frau hier hereinbringen, ich bin gar nicht gesinnt, wie Ihr Euch denkt, mir ist zu Muth, wie Ihr Euch nie denken möget!</p><p>Ihr habt Unrecht, Erich, solltet einen alten Freund hören. Wer Weib und Kind entbehrt, weil es Gottes Gebot und sein Beruf so will, weiß darum doch, daß Andere sie nicht entbehren können. Hier im wilden Wald kann das einsame Leben nicht früh genug enden!</p><p>Und wär's denn zu Ende, rief Erich mit erhobener Stimme, wenn ich mich heute mit irgend einer der Mädchen zusammengeben ließe? Mir ist immer zu Sinne, als wäre ich noch ganz jung, als hätte das Leben noch gar nicht angefangen. Wenn ich Morgens hinausgehe in den weiten Wald und höre nichts als das Rauschen der Bäume und der Quellen auf den Elbwiesen und allenfalls das Glöckchen Eurer Waldkapelle, und stundenweit, weiß ich, ist kein Mensch außer Euch und mir, da fasse ich manchmal an Büchse und Waidmesser, wie ein Mensch der sich fürchtet! Ihr wißt wohl, daß ich's nie thue. Und wenn ich am Abend heimkomme und das schwarze, spitze Dach meines Forsthauses kaum zwischen den Bäumen erblicken kann, da packt mich's an, als wäre ich hundert Stunden und Meilen von allem Leben fern!</p><p>Das würde anders sein, wenn Euch aus Eurem Forsthaus das Feuer auf dem Herd hell entgegenschiene, wenn ein liebes Gesicht aus der Thür nach Euch lugte.</p><p>Nein, nein, Pater — es wäre drum nicht besser! entgegnete Erich träumerisch vor sich hinblickend. Wir wären doch allein und weit, weit vom Leben! Ein Tag schliche wie der andere dahin und ein Jahr käme zum andern, und am Ende stünden ich und mein Weib mit grauen Haaren, und die Kinder wüchsen groß und der Tod käme, ehe man nur gelebt hätte!</p><p>Ihr seid ein wunderlicher Heiliger, Erich! fiel ihm Pater Sebald ins Wort. Wenn Euch so sehr nach lustigem Leben verlangt, warum bittet Ihr Euren Herrn nicht, Euch nach Grafenstein oder Heuersbach zu setzen, wo die Forsthäuser im Dorf und nahe daran stehen? Bis heute dachte ich, dies einsame Haus hoch am Kamm des Gebirges und die Nachbarschaft des Waldbruders wären Euch just recht und lieb.</p><p>Das sind sie auch, Pater, sagte der junge Förster mit warmem, herzlichem Ton und reichte dem alten, besorgt dreinsehenden Freunde die Hand. In die Dörfer verlangt mich's nicht, dort ist das Leben so weit als hier. So lange es einmal so sein muß, weiß ich mir nichts Besseres, als hier oben mit Euch allein zu hausen und jeden Abend auf Euer Kommen zu warten. Gebt Euer Glas her, Pater Sebald. und laßt mich das Feuer schüren, es ist wahrhaftig über meinem thörichten Schwatzen halb niedergebrannt. Aber auf meinem Sinne bleib' ich doch. Mir ist's immer, als faß' ich hier oben an einem Quell, der zwischen Moos und Steinen tröpfelt und ganz verborgen hinrieselt. Kaum kann ein Durstiger die Lippen dran netzen! Aber drunten geht der Strom, und Tausende sehen ihn rauschen und trinken aus seiner vollen Flut.</p><p>Euer Gleichniß ist wahrer, als Ihr glaubt, Erich, und Ihr frevelt, ohne es zu wissen, wider Gott, der es wohl mit Euch gemacht hat! rief der Alte erregt. Hier oben am Quell ist der Trunk, den Ihr thut, klar und rein, drunten risse Euch der Strom vielleicht in seine wilden Wellen! Ihr ahnt nicht, wie tückisch und reißend sie sind! Was wolltet Ihr drunten, Erich? Wir leben hier friedlich, einträchtig zusammen, trotzdem ich zur Messe läute und Ihr lutherisch getauft seid. Drunten im ganzen Böhmen schlagen sie sich die Schädel ein und füllen ihre Tage mit Mord und Greuel, um ihren Glauben zu erweisen. Dieser Tage erst sollt' es bei Prag eine große Schlacht geben. Jablonicz wußte davon zu erzählen. Der treibt nun im Strom, nach dem Ihr Euch sehnt. Möchtet Ihr seines Gleichen sein — solch Leben führen?</p><p>So meinte ich's nicht, versetzte der junge Förster gedankenvoll mit seinem Waidmesser spielend. Vor mehr als einem Jahre, als sie in Prag den neuen König und die schöne Königin aus dem fernen Inselland krönten, als die Welt voll war von all der Pracht und Herrlichkeit und die Leute bei Tausenden nach Prag zogen, da war mir's wie Einem, den am schwülen Sommertag die Flut lockt. Da zog mich's hinab, und ich blieb dann doch, weil mir zu rechter Zeit einfiel, daß ich ein Narr sei und bei der ganzen Pracht und Lust von fern stehen würde. An dem Strom hätte ich vermuthlich mehr dürsten müssen, als an meinem Waldquell, und so überwand ich mein Gelüst! —</p><p>Seht Ihr wohl, Erich, wie toll Euer Traum ist? Hub Pater Sebald wieder an. Der König, den sie da auf Libussa's alten Thron erhoben haben, hat Tage voll Sorgen und Nächte voll Kummer — ob's seiner Königin besser zu Muth ist, weiß Keiner zu sagen! All die Pracht und Herrlichkeit der Feste ist zerstiebt, sie sind jetzt gar nüchtern und bedrängt da unten, und die Wogen der Welt spielen übel mit ihnen!</p><p>Ihr versteht mich ganz falsch, Pater! sagte der Förster und schaute vor sich hin, als sähe er nicht in die frisch entfachte Flamme seines Herdes, sondern in eine endlose, dämmernde Ferne hinaus. Es müßte nicht Pracht und Lust und Taumel sein — nur Leben, nur die große volle Flut! — Und wenn sie Einem überm Haupt zusammenschlüge — man wäre doch mitten drin!</p><p>Jetzt frevelt Ihr im Ernst, tief der Franciscaner von seinem Sitz aufstehend. Ihr habt, trotz Eures Katechismus, Eure Gebete vergessen: führe uns nicht in Versuchung! Kommt, kommt, Mann, gebt mir das Geleit, ich will diese Nacht für Euch um Erlösung vom Uebel thörichter Wünsche beten. Habt Ihr bei Eurem Durst nach der Flut niemals daran gedacht, daß sie Euch wegspülen, in den Grund hinabreißen könnte?</p><p>Der junge Förster erwiderte nichts, aber der Ausdruck feines Gesichts verrieth, daß er durch die eindringlichen Worte des alten Freundes nicht überzeugt sei. Es lag ein Zug durstiger Sehnsucht und unruhigen Verlangens in ihm, den der Franciscaner freilich schon an manchem Abend geschaut, aber bis heute auf seine Weise gedeutet hatte! Pater Sebald zog die braune Kapuze über sein Haupt und griff nach einem derben Dornstock, welcher neben der Thür lehnte. Erich schlüpfte schweigend in die großen fuchspelznen Jagdstiefel, nahm den Hut und goß den Rest des Weins im Kruge in die beiden Gläser.</p><p>Einen Trunk noch ! sagte er lächelnd. Dann wollen wir gehen und morgen Abend wieder friedlich beisammensitzen. Bei uns verrinnt ja ein Tag wie der andere, so muß wohl auch ein Abend dem andern gleichen.</p><p>Der Pater erwiderte nichts. Er that schweigend Bescheid und öffnete die Thür des Gemachs, die zu einem kleinen Vorraum führte. Aus diesem traten Beide in die kalte, schneehelle Novembernacht hinaus, welche über den Bergen lag. Auf wohlgehaltenem Waldpfad schritten sie dann ihrem Ziele zu. Aber nur karge, einsilbige Worte wurden gewechselt. — Jeder bewegte in seinem Gemüth die Unterredung des verflossenen Abends. Der Sturm hatte sich beinahe völlig gelegt, nur vereinzelte Windstöße brachen aus den höher liegenden Waldstrecken hervor und wirbelten den Schnee auf den Lichtungen empor. Im Walde selbst lag der Schnee dicht und fest, er knirschte unter den Füßen der Männer und verhieß eine kalte Nacht. Weder Erich noch der alte Franciscaner achtete sonderlich darauf. Erst als sie nach einer Stunde ihr Ziel erreicht hatten, wandte sich der junge Mann in fragendem Tone zu Pater Sebald:</p><p>Was meint Ihr, sollte ich heute nicht bis zu Eurer Klause mit hinaufsteigen und die Nacht bei Euch bleiben? Es ist doch rauher und wilder, als wir gedacht haben.</p><p>Was fällt Euch ein, Erich? lachte der Alte. Es bleibt bei unserm Vertrag; hier scheiden sich allabendlich unsere Straßen! Und Ihr nehmt den geraden Weg zu Eurem Hause — keinen Reviergang mehr!</p><p>Ich denke nicht daran! Gute Nacht denn und auf morgen Abend! rief Erich dem Pater nach, der mit kräftigem Handdruck von ihm geschieden war und seinen Pfad abwärts verfolgte. Drei Wege kreuzten sich hier: die große Straße, die über die Berge hinlief und viele Stunden weiter nach Schlesien hinabführte, der tiefe Hohlweg von Grafenstein herüber, der durch den dichten Wald fast wie ein Schacht emporstieg und hier auf die Straße mündete, und ein Fußweg, der hoch über der Straße zu der Waldkapelle des heiligen Veit leitete, bei der Pater Sebald's einsame Hütte stand. Erich konnte den rüstigen Alten noch eine Weile mit den Augen verfolgen, zwei, drei Mal klang ihm des Mönchs gewohnter Abschiedsgruß „Gott mit Euch!" noch ins Ohr — dann wandte er sich zum Heimgang. Er blickte in den Hohlweg hinab, dessen weißschimmernde Ränder sich bald im Dunkel verloren, er sah an den beeis'ten Stämmen empor, lauschte ein paar Mal stillstehend dem Wind, der in den Waldschluchten drunten wimmernd verklang. Es war heut wie immer— und immer wie heut! Kein Zweig, kein Stein, kein Laut, war anders, und doch schritt Erich wie verzaubert seines Wegs. Sein Herz schlug erregt, und das Gespräch an seinem Herde klang in ihm nach.</p><p>Beinahe hatte er sein Haus erreicht, als sein Auge, das rasch umhergeblickt hatte, plötzlich gebannt ward. Zu gleicher Zeit stand er still und wandte das Haupt rechts, gespannt lauschend. Der Wald hatte hier eine breite Lichtung, und über weite Schneefelder hinweg, die den Abhang des Gebirges bedeckten, sah man tief zu Thal. Da war's ihm, als ob dort unten in der Tiefe, wo er nicht Haus noch Hütte wußte und die Straße einsam zwischen den Vorsprüngen der Riesenberge hinlief, ein breiter Feuerstreif aufflammte. Und zu gleicher Zeit trug der Wind, der jetzt plötzlich umsetzend von unten herauf wehte. Töne empor, die sein scharfes Jägerohr als ungewohnt erkannte und doch nicht unterschied. Er holte tief Athem, er spähte schärfer und schärfer hinab; bald war's, als laufe der Feuerschein weithin, bald als komme er empor und mit ihm drangen die Töne näher! Eine wilde Spannung und Erregung kam über den jungen Jäger, die Traumbilder seines Hirns vermischten sich mit dem, was er in der Tiefe sah, und die schwankenden Feuerstreifen, die verworrenen Klänge, die Windstöße dünkten ihm Wogen ! Er stand hier oben auf einsamer Waldhöhe, und die brausende, gewaltige Flut des Lebens schwoll zu ihm heran!</p><p>Plötzlich versank vor seinem Auge Alles, was er eben zu sehen geglaubt. Weithin glänzte nichts, als der Schnee und das Eis, blieb nichts zurück, als das Brausen des Windes, der ihm jetzt kältend durch Mark und Bein schauerte.</p><p>Erich wußte nicht, hatte er geträumt oder gesehen, was ihn so heftig erregt. Eine lange Weile stand er noch in der Lichtung, die tiefe Stille und Oede der Winternacht umfing ihn. Seufzend und kopfschüttelnd raffte er sich auf und erreichte sein Forsthaus. Das Feuer auf dem Herde war herabgebrannt, die kleine Lampe erloschen. Aber eine behagliche Wärme durchströmte den Raum, von der Asche auf dem Herd leuchteten noch rothglühende Funken. Der junge Förster setzte sich dorthin, wo vorhin Pater Sebald gesessen, und starrte, in sich verloren, auf den Aschenhügel, in dem Funke um Funke verglomm. Wie lange er so gesessen und sein dunkles, einsames Geschick bedacht, wußte er sicher selbst nicht. Aber eine Stunde und mehr mußte verflossen sein, als ihn ein plötzlicher Schlag an die Thür seines Hauses aus dem verworrenen Traum emporschreckte. So selten es vorkam, daß ein verirrter Holzknecht, ein Saumthierführer oder streifender Jäger Nachts in Erich's Forsthaus Obdach suchte, es war doch schon mehr als einmal geschehen. Aber in diesem Augenblick, nach den Erlebnissen dieses Abends, durchfuhr der eine dumpfe Schlag an die eichene Bohlenthür den jungen Mann mit einer Gewalt und Macht, als bedeute er ein ungeheures Ereigniß! Rasch, ohne der Vorsichtsmaßregeln zu denken, die er sonst getroffen, ohne nur eine Frage zu thun, zog er den Riegel zurück. Die Thür ging auf und ließ ihn draußen im Mondlicht ein bekanntes Gesicht, eine vertraute Gestalt erblicken.</p><p>Erich hätte laut auflachen mögen, als er den schwarzen struppigen Vollbart, das durchwetterte Antlitz und die kleinen stechenden Augen des mährischen Paschers Jablonicz erkannte. Derselbe zog Jahr aus Jahr ein über das Gebirge, mit Fuhrwerk, mit Waarenbündeln, mit geheimen Briefen. Erich wie Andere, die ihn kannten und bei denen er einsprach, wußte kaum recht, was der wilde Gesell trieb, kümmerte sich auch nur so weit um ihn, als ihm der Mährer Wein und mancherlei Bedürfnisse zuführte. Sobald er ihn erblickte, war's, als ob die heftige Spannung der letzten Stunde von ihm wiche.</p><p>Ihr seid's, Jablonicz! sagte er gleichgültig, ja mit einem Ton merklicher Enttäuschung. Wo zum Teufel kommt Ihr so spät Nachts her? Das Feuer auf meinem Herd ist schon ausgebrannt, es muß Mitternacht sein. Aber wenn Ihr einen Trunk und einen Bissen kaltes Wildpret begehrt —</p><p>Nichts begehr' ich — ich bringe, Erich Wallram! — bringe Euch Glück und Ehre und Gold, so viel Ihr haben mögt! strudelte der Mährer hervor, der jetzt mitten im Gemach stand und seine beiden Hände auf Erich's Schultern legte. Bei dem Lichtspan, den der Förster rasch entzündet hatte, nahm er in Jablonicz' Zügen die wildeste Erregung wahr. Die struppigen Haare hingen dem schwärzlichen Gesellen tief ins Gesicht herein, seine Lippen waren in unaufhörlicher zuckender Bewegung, er athmete rasch und stoßweise, wie ein Mensch, der todtmatt ist und sich doch nicht Zeit zur Ruhe gönnen will. Als er Erich's Blick mit zweifelndem Ausdruck auf sich gerichtet sah, fuhr er wieder heraus:</p><p>Was steht Ihr und schaut mich an, Erich Wallram? Rasch müssen wir sein, wenn wir den großen goldnen Preis gewinnen wollen. Führt mich auf dem nächsten Waldpfad zu Eurem Grafen Harrach auf Grafenstein. Der ist der rechte Mann dafür — der wird sie nicht entrinnen lassen! Sie kommen wahrhaftig — sie ziehen diese Straße herauf, und wir brauchen nur das Garn zu stellen, so fliegen die Vögel ins Nest!</p><p>Von wem sprecht Ihr? Seid Ihr toll oder trunken, Jablonicz? fragte Erich, dem es nur mit Mühe gelang, sich von dem unheimlichen Besucher los zu machen. Wer kommt? Wer zieht die Straße herauf?</p><p>Die bis vor fünf Tagen in Pracht und Prunk auf dem Hradschin saßen! rief Jablonicz. Friedrich von der Pfalz mit seiner blonden Königin! Aus und vorbei ist's mit der ganzen Königsherrlichkeit. Am Weißen Berge halten die Raben ein Festmahl an Friedrich's todten Soldaten, sonst kann der Bettelkönig keinem Menschen eine Schüssel Suppe mehr vorsetzen! Die Bayern haben gesiegt, und Ferdinand von Steyermark, wollte sagen Ferdinandus der Andere, ist in Prag!</p><p>Erich Wallram blickte wie betäubt auf den erhitzten Sprecher, der ihn wiederum bei beiden Schultern gefaßt hatte.</p><p>Versteht Ihr mich recht, Mann? Aus ist's, ganz aus — das nackte Leben suchen sie zu retten und fliehen über Eure Berge! Nach Breslau wollen sie! Ihr Troß war groß, als sie aus Prag zogen, er ist Stunde um Stunde kleiner geworden! — Sie können nicht Widerstand leisten, wenn eine Hand voll entschlossener Männer ihnen die Straße sperrt. Euer Graf, Erich, und wir! Macht fort, laßt uns die Zeit nicht müßig verlieren! Dreißigtausend Goldgülden hat der Kaiser als Preis auf den Kopf des Pfälzers gesetzt! Graf Harrach wird im Fürstenhut prangen — wir aber haben ausgesorgt fürs Leben, wenn wir sie fassen!</p><p>Was kommt Euch an! fiel der junge Förster dem dunkeln Gesellen endlich ins Wort. Ich habe mich nie um die Händel der Welt und noch weniger um Euch bekümmert. Aber das weiß ich doch, daß Ihr den Pfälzer Euren König geheißen!</p><p>Der Teufel weiß es! rief der Mährer wild aus. Vielmehr hab' ich mir die Sohlen wund gelaufen bis nach Siebenbürgen und seine Botschaften an den wilden Bethlen Gabor getragen. Mit Undank hat er mich belohnt — mich einen Betrüger, Lügner gescholten — einen Hund geheißen — wäre er noch Herr geblieben, hält' er mich hängen lassen! Jetzt hat sich der Hund an seine Fersen geheftet, Ihr sollt der Jäger sein, Wallram! Den kürzesten Weg zu Eurem Grafen, kommt! kommt! sonst kommen sie!</p><p>Der junge Jäger holte tief Athem — ihm war es, als ob dunkle Wogen und Wellen in seiner Seele aufrauschten! Das Blut schoß ihm ins Gesicht, seine Augen hefteten sich fest aus Jablonicz, der ungeduldig treibend vor ihm stand.</p><p>Ihr wollt's so! sagte er klanglos. So kommt denn, der kürzeste Weg ist der beste! Bereitwillig folgte ihm der Mährer aus dem Hause. Hütte er ahnen können, was durch den Sinn Erich's fuhr, er hätte keinen Fuß vor den andern gesetzt.</p><p>Der junge Förster war in diesem Augenblick entschlossen, den wilden Gesellen unschädlich zu machen. Plötzlich, wie Alles an diesem Abend, war ihm der Gedanke gekommen, noch wußte er nicht wie! Wenige Schritte vom Hause führte der Pfad an einer tiefen Schlucht vorüber. Wie er ihrer ansichtig ward, durchfuhr ihn der Gedanke, den Mährer hinabzustürzen! Schon gelangten sie zu der Stelle, wo Erich den Begleiter zum vernichtenden Stoß packen mußte, da trat plötzlich Pater Sebald's Bild vor seine Seele, und zugleich fiel sein Blick auf einen hölzernen Verschlag, der am Wege stand und in dem er sonst einige Vorräthe geborgen hatte. Mit raschem Entschluß und gewandter Stärke ergriff er Jablonicz, der nur einen lauten Aufschrei hören ließ, riß die Holzthür des Verschlags auf und stieß den wilden Gesellen in den dunkeln, engen Raum hinein. Er schlug die Thür zu und schob den schweren Blockriegel, welcher glücklich genug von außen angebracht war, vor. Drinnen warf sich der Ueberwältigte einmal mit der vollen Wucht seines Leibes gegen die Thür, deren Festigkeit seines Tobens spottete. Dann schollen wilde Flüche, mit heiserem Gelächter über Erich untermischt, heraus.</p><p>Erich hörte weder die einen noch das andere. Fliegenden Schrittes war er zu seinem Hause zurückgekehrt und wandte sich von dort nach der Straße. Mit verhaltenem Athem, mit gespanntem Blick, wie im Fieber glühend, lauschte und spähte er den Weg hinaus. Deutlich unterschied jetzt sein Ohr zwischen den Windstößen ferne menschliche Stimmen, Gewieher und Hufschlag von Pferden. Und dort schwollen sie heran, die rothen, feurigen Wellen, die sein erhitztes Hirn vorhin geträumt hatte! Lichter und Fackeln schwankten auf und ab und leuchteten dem Zug voran, der die Straße daherkam. Erich stürzte ihm wie trunken entgegen; jetzt traf sein Blick auf Rosse und Waffen, auf verhüllte Gestalten. Die Fackeltragenden hoben die Stümpfe ihrer Fackeln höher, ein Gewirr von Stimmen in deutscher und in böhmischer Sprache und in Zungen, welche der junge Förster nie vernommen, schlug an sein Ohr. Mitten im Getümmel drängender Menschen, bäumender, scharrender Pferde, schwerbeladener Saumthiere, fiel Erich's Auge auf eine hohe, schlanke Frauengestalt, welche halb ruhend auf einer mit Decken und Pelzen belegten Tragbahre saß. Aus den Umhüllungen ihres Hauptes hervor quollen die üppigen blonden Locken; ihre strahlenden blauen Augen blickten fest vor sich hin und richteten sich eben auf den jungen Waidmann, als dieser von den vordersten Bewaffneten des Zuges ergriffen und zwischen die Pferde der Reiter hineingedrängt wurde.</p><p>Wer seid Ihr? Was thut Ihr hier? Was stellt Ihr Euch Seiner Majestät in den Weg? fragten mehrere rauhe (Stimmen im drohenden Tone.</p><p>Ich bin der Förster dieses Waldes, und dies ist mein Haus! versetzte Erich Wallram ruhig.</p><p>Der Wald gehört —? frug eine Stimme aus dem Hintergrund des Zuges.</p><p>Dem Grafen Harrach auf Grafenstein, erklang die Antwort. Unzufriedenes Gemurmel ließ sich aus der Gruppe der Männer hören. Die schöne Frau aber wandte sich rasch zu Erich, der dicht vor ihrer Trage auf die Kniee gesunken war.</p><p>Steht auf, junger Jäger! Ich hoffe, Ihr seid ein treuer Böhme und werdet Eurem König und Eurer Königin gern einige Stunden Rast unter Eurem Dache gönnen! Wir sind von der — Reise ermüdet, unsere Dienerschaft ist zum Theil vom Weg abgekommen — Euer Dach soll uns schirmen, Euer Herd erwärmen!</p><p>Erich stammelte nur undeutliche Worte zur Erwiderung. Die holde Erscheinung, der milde Klang der Stimme berauschten ihn. Aber die flüchtige Königin, die deutlich auf seinem Gesichte las, kehrte ihr Haupt zu dem neben ihr zu Pferd haltenden Herrn, dessen Gestalt und Gesicht in der dichten Pelzumhüllung fast unkenntlich waren.</p><p>Laßt uns hier rasten, mein Gemahl. Die Anstrengungen dieser Tage waren für mich und Euch fast zu groß! Wenige Stunden Ruhe werden uns die Kraft zurückgeben — vielleicht erreicht uns ein Theil unseres verlorenen Gefolges.</p><p>Die Verlorenen finden uns schwerlich wieder — wir werden noch mehr verlieren, Elisabeth! entgegnete die Stimme des Königs dumpf und vor Anstrengung fast klanglos. Die Rast möchte ich dir gönnen, aber vielleicht erreichen uns Tilly's wallonische Reiter, während wir zu ruhen wähnen.</p><p>Verzeihung, Majestät, daß ich ins Wort falle, sagte einer der bewaffneten Reiter, welche König Friedrich umgaben. Wir haben von Prag her fast zwei Tage Vorsprung, ich sandte meinen Leibjäger mit dem besten Pferde diesen Nachmittag wohl sieben Stunden auf unserer Straße zurück, er hat sich erst in der Nacht wieder an uns angeschlossen und weit und breit keine feindlichen Streifer getroffen. Hier herauf drang noch nicht einmal die Kunde von der Schlacht.</p><p>Der König ließ nur einen einzigen Laut hören, der Zustimmung oder Widerspruch bedeuten konnte.</p><p>Die hohe Frau gab inzwischen ein Zeichen, das von Allen verstanden ward. Man ließ Erich vorangehen und die Thür zu seinem Forsthaus weit öffnen. Ihm nach folgte der Zug, und ehe der junge Waidmann zur Besinnung gekommen war, füllten blendender Lichtschein und brausendes, buntes Leben sein dunkles, einsames Haus.</p><p>Wie sie Alle hereingekommen waren und Platz gefunden hatten, wer sie waren, die um ihn schwirrten, ihm zuriefen und befahlen, Erich wußte es nicht. Die Fackeln, die von den Dienern hingepflanzt wurden, wo sich ein Raum zeigte, ließen ihn nur die Gestalten erkennen. Er stand eifrig schaltend am Herd — denn indem sie über die Schwelle schritt, hatte ihm die Königin gesagt: Zündet ein wenig Feuer an! Prasselnd schlugen alsbald die Buchen- und Eichenscheite zur Esse des Herdes empor, ihre Glut röthete das bleiche Gesicht der schönen Frau, die sich aus denselben Schemel gesetzt hatte, auf dem vorhin der Franciscaner gesessen. Neben ihr stand der König mit gramgefurchtem, mißmuthigem Antlitz. Der verhüllende kostbare Pelzmantel war auf den Boden des Gemachs geglitten, er schob ihn unter die Füße seiner Gemahlin. Sein reiches gesticktes Kleid trug die Spuren der eiligen Reise, das schlichtere des Begleiters, der hinter ihm ehrerbietig harrte, schien noch die der Schlacht zu tragen, es war rauch- und staubgeschwärzt, vielfach zerrissen. Das schwarze Auge dieses Begleiters prüfte abwechselnd und mit einer Art Unruhe die Mienen des Königs und der Königin. Erich sah von seinem Standort aus deutlich, wie peinlich die hohen Flüchtlinge den Zwang empfanden, mit dem über ihre Blicke und Worte gewacht wurde. Der König öffnete seine wortkargen Lippen zu einem Befehl:</p><p>Seht hinaus, Graf Kinsky, wie die Rosse untergebracht sind! Stellt Wachen aus und laßt sie häufig ablösen. Schickt Alle, die nichts zu thun haben, hier herein, an Schlaf ist doch nicht zu denken, und die Leute sollen um meinetwillen ihre Glieder nicht erfrieren! '</p><p>Ihre Majestät aber werden in diesem Getümmel wenig Ruhe finden! wendete der Graf mit einer Verbeugung vor der Königin ein. Elisabeth machte eine ungeduldige Bewegung mit ihrer schönen Hand:</p><p>Geht, geht Graf, sagte sie. Vollzieht die Befehle des Königs! Ihr aber bleibt hier! wandte sie sich zu Erich, der wenige Schritte vor ihr stand und den Cavalier begleiten wollte. Dann blickte sie dem Grafen nach und sagte nach einer Pause leise zu ihrem Gemahl:</p><p>Er gehorcht doch?</p><p>Er gehorcht noch! versetzte der unglückliche König bitter und nachdrücklich. Auf ihn zähle ich kaum mehr —</p><p>wenn er bis Breslau getreu bleibt, wird er meinen, ein Uebriges gethan zu haben. Einer nach dem Andern fällt ab — Gott allein weiß das Ende!</p><p>Das Auge der Königin glitt jetzt auf den jungen Waidmann, in dessen Zügen ein tiefer, mitleidiger Ausdruck sichtbar ward. Sie brach das Gespräch mit ihrem Gemahl ab, um nach Erich Wallram's Namen zu fragen. Wie er ihn genannt, sagte sie mit bewegtem Tone:</p><p>Der Name unseres ersten Gastfreuudes auf dieser traurigen Reise soll bis auf bessere Zeiten in unserm Gedächtniß bewahrt bleiben! Ihr werdet uns am Morgen, so weit die Straße durch Eure Wälder führt, geleiten, nicht wahr, Erich Wallram?</p><p>Der junge Mann hätte zu den Füßen der schönen königlichen Frau stürzen mögen, die ihn bittend anlächelte. Um sein Besinnen war's geschehen, seit er im Strome trieb! Er hatte nur Augen, nur Sinn für die Gäste an seinem Herd. Einmal glitt sein Blick aus die wirren Gruppen, die das Gemach sonst erfüllten. Er sah, daß die bärtigen betreßten Diener zunächst der Thür am Boden gelagert waren und seine Wintervorräthe heißhungrig verzehrten. In der Mitte des Raumes zechten Andere von dem kostbaren Ungar, den er für das Weihnachtsfest bewahrt. Flüchtig glitt ihm einmal durch den Sinn, wie Pater Sebaldus das Forsthaus morgen Abend finden, was er sagen werde! Dann aber war's ihm doch, als habe mit dieser Stunde ein neues Leben angehoben und das alte sei unwiderruflich zu Ende. Mit dem Pagen der Königin, einem blonden jungen Engländer, wartete er den hohen Flüchtlingen bei dem kargen Mahl auf, das er ihnen noch zu bieten vermochte. So rasch verstanden sich ihre Blicke und so sicher trafen sich ihre Hände, als wären sie seit Jahren Genossen im gleichen Dienst. Er hatte vergessen, was draußen vorging, seit sich eine Welt im engen Raum seines Hauses drängte.</p><p>Elisabeth von Böhmen hatte eben das Glas mit dem braungoldnen Ungarwein, das ihr die Hand des Jägers bot, zum ersten Mal an ihre Lippen gesetzt. Da trat Graf Kinsky durch die Thür wieder ein, beschneit, mit sturmgeröthetem Gesicht.</p><p>Alles ist ruhig und sicher, mein königlicher Herr! sagte er herankommend. Die Wachen sind ausgestellt und halten die Straße, die wir kamen, weit im Auge. Die Pferde sind leidlich untergebracht, und Ew. Majestät Kämmerer ordnet das Gepäck zur morgenden Reise besser, als es gestern geordnet werden konnte. Wenn Ew. Majestäten zu ruhen vermöchten, kann ich für Eure Sicherheit bürgen. Noch Eins, mein König: eben habe ich in Euer Recht der Gnade eingegriffen, Ihr werdet es meinem Eifer zugut halten.</p><p>König Friedrich sah den Sprecher mit einem unbeschreiblichen Blick an:</p><p>Wer wäre so elend, daß er meiner Gnade bedürfte, Kinsky?</p><p>Doch, doch! versetzte der Graf, ohne durch den Ton des fürstlichen Flüchtlings aus seiner Fassung gebracht zu werden. In einem kleinen Kerker unweit dieses Hauses fand ich einen Mann, der ehedem Ew. Majestät Dienste geleistet. Es ist ein gewisser Jablonicz — unser trefflicher Gastfreund hat ihn wohl wegen Holz- oder Wildfrevel seiner Freiheit beraubt. Er rief Ew. Majestät Gnade an, und ich willfahrte dem armen Burschen.</p><p>Jablonicz? fragte der König zurück und suchte sich zu besinnen. Ich kann mich nicht erinnern, weiß nur, daß der Name zu denen gehört, die mir Graf -Matthias Thurn nannte, zu den vielen Namen, die ich nie, nie hätte hören sollen.</p><p>Er schloß wie müde die Augen — der Blick der Königin ruhte besorgt aus ihrem Gemahl. Wie aber Elisabeth von Böhmen ihr Haupt wandte, sah sie den jungen Herrn des Hauses todesblaß, mit der Miene der tiefsten Bestürzung vor sich stehen. Ein Blick kaum beherrschten Imgrimms schoß auf den Grafen Kinsky hinüber, er rang offenbar mühsam nach Worten. Ehe noch die erschrockene Königin eine Frage zu thun vermochte, rief Erich mit schmerz- und zornerstickter Stimme:</p><p>Graf Kinsky — was habt Ihr gethan?! Der Mann, den Ihr befreit, kam vor wenig Stunden hier herauf, sann mir an, den König und die Königin zu verrathen! Ich gedachte ihn unschädlich zu machen, hatte seiner vergessen. Ihr aber laßt ihn frei, jetzt wird er unterwegs zu meinem Herrn, zum Grafen Harrach sein. Euch — uns Alle zu verderben!</p><p>Die königlichen Flüchtlinge hatten sich beide von ihrem Sitz erhoben, ihre Augen trafen sich und trafen die des jungen Waidmanns, Ein Gedanke war in ihren Blicken! Friedrich von der Pfalz suchte, während die Königin vom Augenblick überwältigt ihr Gesicht verhüllte, in dem unergründlichen dunklen Auge und dem steinern gewordenen Gesicht des böhmischen Grafen zu lesen.</p><p>Was muß ich glauben, Graf Kinsky? hob er gepreßt an. Seid Ihr so frevelhaft unbedacht — oder habt Ihr mit nur zu gutem Bedacht gehandelt? Ich klage Euch nicht an, rechtfertigt Euch vor Gott und Eurem Gewissen, warum Ihr einem Mann, der uns Unheil sinnt, zur Freiheit halft!</p><p>Mein königlicher Herr, sagte Graf Kinsky, auf Erich deutend, diesem Mann scheint die Ehre, königliche Häupter unter seinem Dach zu beherbergen, den Sinn zu verwirren, oder er will durch vorgespiegelte Gefahr den Werth seiner Dienste erhöhen! Wer kann und soll Ew. Majestät Sicherheit hier bedrohen? Die feindlichen Reiter sind schnell, aber sie fliegen noch nicht, so viel ich weiß!</p><p>Erich Wallram kämpfte wie in Fluten. In seinem Innern warf er sich hart vor, den gefährlichen mährischen Mann nicht in die Schlucht hinabgestürzt zu haben, hier hörte er sich angeklagt und sah den Schatten auf dem Gesicht des flüchtigen Königs dunkler und dunkler werden. Aber Zeit, an sich selbst zu denken, blieb ihm nicht — die Gefahr, in welcher Die schwebten, die sich seinem Hause anvertraut hatten, wuchs mit jedem verlorenen Augenblick. Er kniete zu den Füßen der Königin und hub seine Hände gegen sie empor:</p><p>Verzeiht meine Sorge und Kühnheit, hohe königliche Frau! Wir leben hier oben so einsam, so fern von aller Welt, daß ich nicht weiß, ob jener Jablonicz Wahrheit gesprochen. Aber wenn es wahr ist, daß auf Eure Häupter ein goldner Preis gesetzt ward, dann fürchte ich, daß der Mann, den Graf Kinsky befreit, bei meinem Herrn, dem Grafen Harrach, offenes Ohr und eine willige Hand findet! Wenn Ihr jetzt ohne Verzug die große Straße einschlagt, könnt Ihr noch gerettet werden! Nur ein Hohlweg führt vom Schloß Grafenstein auf die Straße herüber, den Hohlweg müssen sie kommen, wenn sie Euch erreichen wollen. Mit einem halben Dutzend entschlossener Leute könnt' ich im Hohlweg jeden Verfolger stundenlang aufhalten!</p><p>Wie er so kniete, ging ihm wohl dumpf durch den Sinn, was nachher mit ihm geschehen würde. Doch schaute er unverwandt und drängend zum Gesicht der hohen Flüchtlinge empor. König Friedrich's Blick glitt unschlüssig und wirr von dem böhmischen Grafen auf den jungen Förster, und mit dumpfer, gepreßter Stimme sagte er:</p><p>Wem soll ich nun trauen, Elisabeth? Auch Dieser kann ein Verräther sein!</p><p>Ueber das Gesicht der Königin ging es wie ein himmlisches Leuchten. Ihre blauen Augen hefteten sich fest, durchdringend auf Erich, dann rief sie aufwallend:</p><p>Traut Diesem, mein Gemahl! Nie hat ein Verräther solche Züge getragen. Laßt uns sofort aufbrechen und thun, was er räth; auch er wird, wo nöthig, sein Wort lösen.</p><p>Ihre weiße, schlanke Hand ruhte einen Augenblick auf Erich's Schulter. Ihm war's, als ob er dankend aufjauchzen müsse. Graf Kinsky suchte seine Erregung unter dem Eifer zu verbergen, mit dem er den raschen Aufbruch anordnete. Tosender und schwirrender, als vorhin beim Eintritt, drängte der Menschenschwarm in die Winternacht hinaus. Es war die Stunde gegen Morgen, wo die Kälte schneidender und empfindlicher wird; Murren und Flüche über die jäh unterbrochene Rast wurden laut genug und drangen bis zu den Ohren des königlichen Paares. Friedrich und Elisabeth saßen, von wenigen Getreuen umgeben, noch am Feuer, das Erich vorhin entzündet hatte. Draußen wurden Bündel geschnürt und Rosse geschirrt — nur wenige der Diener dachten daran, ihre Waffen zu prüfen. Einige Männer tauschten rasche Blicke, schwangen sich hastig auf die Pferde und trabten von dem Hause hinweg — nicht die Straße, die vor ihnen lag, sondern jene hinab, die sie gekommen waren. Kinsky trat mit der Meldung ins Haus, daß drei böhmische Leibtrabanten den königlichen Reisezug verlassen und den Weg nach ihrer Heimath eingeschlagen hätten! Erich kam es vor, als ob der Graf, der in unterwürfig ehrerbietiger Haltung seine Meldung machte, ein verstohlenes Lächeln dabei nicht verbergen könne. Die Königin zeigte den Ausdruck stolzer Verachtung, der Pfälzer aber erhob sich und sagte gefaßt:</p><p>Komm, komm, Elisabeth! Und wenn wir allein fliehen sollten — dies unwürdige Schauspiel kann nicht früh genug enden!</p><p>Sie traten hinaus, Elisabeth von Böhmen lehnte den Tragsessel ab, den an Stelle der Entflohenen andere Diener ergriffen hatten, und verlangte ihr Pferd, das der junge englische Page herbeiführte. Erich sprang hinzu und hielt der hohen Frau den Bügel, ein dankbarer Blick fiel auf ihn, und doch athmete er gepreßt, und ihm war zu Muth, wie Einem, der auf hoher, uferloser See treibt. Er schritt noch einmal in sein Forsthaus zurück, das weite Gemach lag mit den Spuren dieser Nacht, beim letzten Schein der verlöschenden Fackelstümpfe, häßlich verwüstet vor ihm. Wild erregt griff er nach seinem Jagdspieß, nach der mächtigen Hakenbüchse und schlug dann die Thür hinter sich zu — er hörte draußen lauter und lauter seinen Namen rufen. Die tausendmal ersehnte Flut war gekommen — sie riß ihn hinweg, wer mochte wissen, wohin?</p><p>Der Zug des flüchtigen Königs war schon in Bewegung. Nur der junge Engländer hatte Erich's geharrt und sprach ihn in gebrochenem Deutsch hastig an:</p><p>Zeigt uns die Straße zur Rettung! Ihr meint es treu mit der Königin — diese Männer da voran sind allzumal Schufte und würden den Judaslohn gern verdienen, den Graf Kinsky sicher schon in seiner Tasche hat. War' ich der König, ich ließ ihn niederstoßen!</p><p>Wilder und wirbelnder fühlte sich Erich erfaßt. Er hätte auflachen und fragen mögen, warum er allein von Allen der Treue sein solle, doch strebte er nur mit mächtigen Schritten den Zug zu erreichen. Wie er herankam, sah er, daß die Königin nach ihm zurückgeblickt hatte.</p><p>Wir sind auf der rechten Straße, Erich Wallram? fragte sie, während er neben ihrem weißen Pferde herschritt. Und wo — wo ist der Hohlweg, von dem Ihr spracht, aus dem die Gefahr kommen müßte?</p><p>In einer Stunde kommen wir dorthin, Majestät! entgegnete Erich. Ihr möchtet befehlen, wer mit mir dort bleiben und für Eure sichere Reise wachen wird!</p><p>Auf den Lippen der Königin erstarb die Frage, was aus den Männern werden sollte, die diesen Dienst übernähmen. Sie wandte sich in englischer Sprache zu ihrem Gemahl — Erich lauschte einige Augenblicke den fremden, unverständlichen Worten. Wie die breiten beeisten Baumstämme längs der wohlbekannten Straße vorüberglitten, dachte er wohl daran, daß ein Sprung in den Wald ihn aus der Flut ans sichere Land retten könne. Und doch wußte er, daß er den Sprung nicht thun würde - jetzt nicht und niemals! Die Minuten verrannen, der Zug trabte und schritt mit immer größerer Eile dahin — Erich folgte ihm willig und willenlos.</p><p>Und nun ward der Hohlweg erreicht, dem seit einigen Minuten, seit ihn die Hand des Försters zuerst gezeigt hatte, die Gesichter Aller im Zug gespannt und sorgenvoll entgegenblickten.</p><p>Er lag still und halb verschneit, wie zur Stunde, wo Erich an dieser Stelle von Pater Sebald geschieden war. Der junge Förster schritt in den Weg hinein, der sich dunkel nach Grafenstein hinabzog. Kein Licht blitzte auf, kein verdächtiger Laut war zu hören. Er blickte an den hohen, steilen Wänden der Wegseiten empor, es schien unmöglich dieselben zu erklimmen. Der Zug hielt zunächst auf der großen Straße, Erich Wallram kam zurück und verneigte sich noch einmal tief vor den königlichen Flüchtlingen:</p><p>Hier allein ist die Gefahr! Laßt mit mir sechs oder acht der zuverlässigsten von Euren Leuten zurück, und Ihr sollt fünf, sechs Stunden sichern Vorsprung haben. Dafür bürg' ich Euch, königlicher Herr!</p><p>Auf einen Wink Friedrich's gesellten sich wenig Bewaffnete zu Erich. Auch der junge Engländer sprang vom Pferd und trat zu ihnen. Das Auge Elisabeth's weilte mit dankbarer Rührung auf dem muthigen Pagen — dann aber schien sie sich zu besinnen. Sie streifte den Handschuh ab und zog einen Ring von ihrem Finger. Sie neigte sich gegen den jungen Jäger und sagte mit klarer Stimme:</p><p>Ihr wagt viel für uns und setzt Alles aufs Spiel! Wir vertrauen Euch ganz! Nehmet diesen Ring, Wallram, nicht als Dank, sondern als ein Zeichen, daß Ihr hohen Anspruch auf unsern königlichen Dank habt.</p><p>Der flüchtige Böhmenkönig murmelte einige Laute, die sich Erich als Dank deuten mochte. Der Zug setzte sich auf einen Wink Graf Kinsky's rasch wieder in Bewegung, die müden Pferde wurden angetrieben. Erich wähnte noch einen Blick der Königin zu erhalten. Aber die hohe Frau sah jetzt nur noch auf den jungen Landsmann, der ihre Hand küßte und auf seine Kniee sank. Minutenlang konnte man in der mondhellen Nacht noch alle Gestalten im Zug unterscheiden — bis sich die Straße tiefer hinabsenkte und Alle zugleich verschwanden.</p><p>Die Augen Erich's und des jungen Engländers trafen sich, ein Entschluß war in ihnen zu lesen. Der Förster stieß am Ausgang des Hohlweges die Gabel seiner Büchse tief in den harten Boden — er wies den Bewaffneten den Platz an, wo sie mit ihren Partisanen den Pfad sperren konnten. Dann flog sein Blick den gegenüberliegenden Weg empor, der zu Pater Sebald's Klause führte. Der alte Franciscaner mochte im kurzen Morgenschlummer ruhen, ohne Ahnung, wie jäh und wild die Wogen, vor denen er gewarnt, seinen jungen Freund erfaßt hatten!</p><p>Die Straße heran, nicht aus dem Hohlweg hervor, klang Hufschlag. Erich, der Page und die bewaffneten Männer, rauhe gleichgültige Soldknechte, schauten auf. Graf Kinsky kam des Wegs zurück, auf dem er vorhin mit den hohen Flüchtlingen verschwunden war. Leicht und sicher lenkte er sein Pferd, er ritt heran und rief der Gruppe am Hohlweg zu:</p><p>Ihr seid Narren, ihr Männer, wenn, ihr für Diese da unten sterbt. Ihnen krümmt man kein Haar, wenn die Verfolger sie erreichen, euch läßt der Kaiser hängen!</p><p>Damit gab er seinem Pferd die Sporen und flog die Straße in der Richtung nach Böhmen hin. Hinter ihm drein aber krachte, das Echo weckend, ein Schuß aus Erich's Büchse, wilder Grimm über den hohen Verräther hatte den Jäger überwältigt. Mit dem Schuß aber ward plötzliches unheimliches Leben geweckt. Den Hohlweg herauf tönten wilde, verworrene Laute, Geräusch schwerer, stampfender Tritte. Die böhmischen Männer neben Erich und dem Pagen sahen sich an, sie traten zu einander. Schrill klangen ihre Stimmen in das Ohr des Erregten:</p><p>Der Kinsky hat Recht! Ihnen geschieht nichts — uns geht's an den Hals! Werft die Waffen weg, Brüder, und zieht friedlich eurer Straße!</p><p>Sie zogen nicht ihrer Straße, sie flohen eilends dem Grafen Kinsky nach. Der junge Engländer murmelte grimmige Flüche, Erich Wallram lud verächtlich lachend seine Büchse. Der Page warf einen wehmüthigen Blick nach der Straße zurück, wo sein Pferd frierend, gesenkten Ohres stand. Erich holte tief Athem, es galt einen festen Entschluß. Er verstand die Sprache des Jünglings nicht, aber er las in dessen Seele. Rauh und fast befehlend sagte er:</p><p>Dringt der Haufe dort unten wirklich heran, so halten wir Beide ihn so wenig auf als ich allein. Fürchten sie aber meine Büchse, so braucht's nur meiner! Steigt zu Pferd, Herr, sagt Eurer Königin, wie es hier steht, und sorgt, daß sie auf ihrer Flucht die letzten Kräfte von Roß und Mann dransetzen.</p><p>Zwei-, drei Mal widersprach der Jüngling. Aber Erich sah seinen Blick aufleuchten, als er endlich gehorchte. Behend schwang er sich in den Sattel, im rasenden Galopp ritt er die Straße hinab. Den Segenswunsch, den er dem treuen Deutschen noch zurief, verschlang der Morgenwind, der sich erhob, und der Hufschlag seines Rappen!</p><p>Die Flut des Lebens, die um Erich gerauscht hatte, sank tief! Wie am Abend zuvor stand er einsam in dem heimischen Forst : nur an Rückkehr zu seinem Herd durfte er nicht denken. Der tobende dunkle Schwarm kam den Hohlweg höher herauf — er feuerte seine Büchse mit sicherer Hand ab. Er lud und feuerte wieder, er sah deutlich wie der Haufe zurückwich, aufs Neue näher kam und vor jedem seiner sicher gestellten Schüsse wiederum in der Tiefe verschwand. Viertelstunde um Viertelstunde verrann — eine grimmige Lust an dem wilden Spiel kam über ihn, und das Herz schlug ihm höher bei dem Gedanken, daß jede Minute für die holde flüchtige Königin gewonnen sei. Da klang verdächtiges Geräusch über ihm, Steine und Erde bröckelten von der Höhe herab, wo der Wald am Hohlweg hinzog. Er sah empor, er hörte Stimmen und Tritte, sie klangen wie Wellen über seinem Haupt. Eine wohlbekannte Stimme schlug an sein Ohr — er hörte Jablonicz, den Mährer, mit wildem Fluch ausrufen:</p><p>Es ist Wallram, der Förster, der uns hier die Straße sperrt. Waffen rasselten über ihm — er zuckte einen Augenblick, dann sah er aufs Neue fest in den Hohlweg hinaus. Wieder krachte ein sicherer Schuß in den herandrängenden Schwarm — wieder wich derselbe tobend und heulend zurück. Im nächsten Augenblick aber fiel ein Schuß aus der Höhe, Erich Wallram brach getroffen zusammen und umklammerte im Fall seine Büchse. Von der Straße heran klang Geräusch von Schritten, klang Hufschlag zugleich. Jablonicz und die Männer über dem Gestürzten wichen plötzlich ins Dickicht des Forstes zurück — auch im Hohlweg war es bald still. Ein Trupp von Reitern, die noch König Friedrich's Feldzeichen trugen, sprengte die Straße daher. Und von seinem Waldkirchlein herab kam Pater Sebaldus, den die Schüsse emporgeschreckt hatten und der wenige Augenblicke, nachdem Erich zusammengebrochen, den Ort des Kampfes erreichte. Mit tiefem, schmerzlichem Stöhnen warf sich der Alte neben Erich nieder. Er nahm das Haupt des tödlich Verwundeten in seine Arme — er hauchte die Augen und Lippen an, die sich schließen wollten. Da richtete sich Erich Wallram empor — er sah starr auf die Reiter, die um ihn hielten, und erkannte ihre Abzeichen. Mühsam stammelte er:</p><p>Euer König und — Eure Königin sind dort hinab! Wenn Ihr treue Männer seid, so haltet an dieser Stelle wenig Stunden und dann folgt ihnen nach. Sagt auch der Königin, wie Ihr mich hier gefunden habt.</p><p>Er schloß die Augen und öffnete sie noch einmal gegen den alten Franciscaner. Seine Hand, die in der des Alten ruhte, hielt krampfhaft den Ring, den ihm Elisabeth von Böhmen gegeben:</p><p>Ihr hattet Recht, Pater Sebald! flüsterte er. Der Strom geht hoch und reißt einen Menschen jäh hinab! Nicht noch einmal würd' ich mir wünschen, was über mich kam!</p><p>Aber thun würde und müßte ich doch und immer wieder, wie ich heut' gethan habe! Lebt wohl, Pater Sebald, und gedenkt meiner treu, treuer — als die schöne Königin thun wird!</p><p>Bis zum hellen Morgen hielten die Reiter an der Waldstraße. Wie sie nach Schlesien hinabritten, stieg der alte Franciscaner mit gerötheten Augen und wankenden Schritten zu seiner Kapelle empor. Drunten aber an der Waldecke, unter Schnee und Tannenzweigen, lag ein einsamer Todter, über den die Flut des Lebens hinweggebraus't war!</p></div></body>
   </text>
</TEI>