<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Wettermacher von Frankfurt</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119026058"><surname>Trautmann</surname><forename>Franz</forename></persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Anreicherung der Metadaten.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/121224546">
                  <surname>Brandes</surname>
                  <forename>Ulrik</forename>
               </persName>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128442433">
                  <surname>Weitin</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.6783577"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
                  <ref target="https://www.bbaw.de"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-09-13T14:50:25Z</date>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p></licence></availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Im Deutschen Textarchiv (DTA) wurde bereits die Vorgängersammlung „Der Deutsche Novellenschatz“ (24 Bände, 1871-1876) veröffentlicht. Cf. Weitin, Thomas: „Volldigitalisiertes Textkorpus. Der Deutsche Novellenschatz. Hrsg. von Paul Heyse und Hermann Kurz. Darmstadt/Konstanz, 2016. URL: http://www.deutschestextarchiv.de/sammlungen/novellenschatz.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Trautmann, Franz: Der Wettermacher von Frankfurt. Frankfurt, 1884.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Der Wettermacher von Frankfurt</title>
                  <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/119026058"><surname>Trautmann</surname><forename>Franz</forename></persName></author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent/>
               <publicationStmt>
                  <publisher><name>Verlag von R. Oldenbourg</name></publisher>
                  <pubPlace>Frankfurt</pubPlace>
                  <date type="publication">1884</date>
                  <date type="firstPublication">1855</date>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt><title level="m" type="main">Neuer Deutscher Novellenschatz</title><biblScope unit="volume">9</biblScope><biblScope unit="pages">001-102</biblScope></seriesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Dieses Werk wurde unter Berücksichtigung der <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> erstellt.</p>
         <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#collections">nschatz_deu</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Der Wettermacher von Frankfurt.
</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>Von Franz Trautmann.
</docAuthor>
      </front>
      <body><div><p>Es war gerade um Mitte 1393 und zu Zeiten des Herzogs Johannes.</p><p>Weithin stand das Getreid' in deutschen Landen zum Reifen. Es war aber so heiß, daß den Bauern viel Angst und Sorge erwuchs, und Denen in den Städten nicht minder.</p><p>Hielten also Die in der freien Gegend laut betend gute Bittgänge und zogen mit dem Kreuz und jedes Ortes heiligem Schutzpatron um Felder und Wiesen. Die in den Städten zogen hinwieder in ihren Zwingern um die Mauern mit frommem Gepränge, als vielen Fahnen und Standarten, roth, blau und von anderen Farben, von Hoch und Nieder war bei der Andacht keine Ausnahm' zu finden, und fast Jedweder trug eine brennende Kerze. Gar zogen Viele einher mit bloßen Füßen oder Rücken, davon die Einen schwere Kreuze schleppten, die Anderen sich geißelten. So war das Alles wohl fromm, streng christlich und auferbaulich.</p><p>Aller Ziel und Absicht aber war, nasses Wetter zu erflehen, damit die Frucht wohl gedeihe und nicht erbärmlich versengt werde und ersterbe.</p><p>Nun weiß Jeder, wie viel Nutz aus treuem Gebet erwächst.</p><p>Dazumal aber schien es, der liebe Gott habe sonderlich Denen in bayerischen Landen sein Ohr verschlossen. Denn je mehr sie beteten, desto weniger wollte es regnen. Nun wuchs das Trübsal stets mehr und mehr, insonderheit auch zu München — und wenn da die Einen den Pater Reimarus fragten, der sonst in Allem Bescheid wußte, und die Anderen den Magister Wilprecht, der gelehrter war, als die ganze lobesame Stadt zusammen, so wußte Keiner was zu sagen, als das:</p><p>Hört nur nit aus zu beten! Denn anders Gott vermerkt, als daß ihr maßleidig werdet, alsobald läßt er euch etwa ganz im Stich! Oremus ! Beten wir! Das heißt aber: Laßt uns nit um Regen allein bitten, sondern mehr um den Thau seiner Gnade und die rieselnden Zähren seiner Erbarmniß mit unseren Sünden. Oder habt ihr nit Hochmuth getrieben, statt Demuth? Nit den Namen Gottes eitel geschworen, statt in gottseliger Stummheit und Zerknirschung euere Pfade gesucht? Habt ihr nit getobt und geschlemmt, statt euer sündiges Haupt mit Asche bestreut und euere Tugend bestärkt durch christliche Enthaltsamkeit und ehrbares Fasten? Merkt ihr's nun? So richtet eueren Sinn zum Besseren, denn Gott sagt: Ich bin nit grad euretwegen da und komm', wann ihr meiner von Nöthen habt. Quod non! Das heißt — keineswegs! Ihr habt gar wenig nach mir verlangt, als solange die Angelegenheit im Guten stand. Jetzt will ich euch herentgegen zeigen, wer der Herr ist! So spricht Gott, und gar wohl hat er recht, daß er so spricht. Geht nur hin und thut Buße! Nachher wird seiner Zeit der Herr etwan Erbarmen schöpfen und die Hand von seinem Ohr thun, auf daß er euer Geschrei vernehme und mit seinem allmächtigen Finger wink', sodann derselbige Regen anruckt!</p><p>Da thaten alle Tage mehr Leute Buße. Es ward aber immer heißer, und hätte der Herzog Johannes nicht seine Kornhäuser angelweit aufgethan, wär' den Wucherern der letzte blutige Pfennig in den Rachen gesprungen.</p><p>Nun war's gerade an einem recht schwülen Abend.</p><p>Da ritt ein junger Herr die Weinstraße zu München herein auf einem Apfelschimmel. Hinter ihm ritt sein Roßknecht, ganz zuletzt kamen vier herzogliche Söldner. In Mitte aber fuhr ein Wägelein, drauf standen etliche Kisten und zwo Fässer. Drin war hellichtes Gold, das kannte Jeder. Denn solcher Fässer waren schon mehr nach München gefahren worden und hatten Unterkunft gefunden bei frommen Kaufherren, die solche Pilgrime gern in Keller und Gewölben zu Gast luden. Das war so gewesen beim Bart, den sie den Silberhasser nannten, weil ihm Silber schier zu gering war; beim Schrenk, der hieß der Goldhans; beim Guldein, den hießen sie den Schatzfinder; der Püttrich war auch beim Zeug, deß Name war der Tausendgülden-Zähler; der Engelschalk hieß der Grafen-Heiland, weil er so viel Geld auslieh; der Hundertpfund aber hieß beim Gold um's Eck.</p><p>Als demnach das Wägelein daherfuhr, wollte Jeder wissen, wohin das geleitet werde, und folgte nach.</p><p>Der junge Herr voraus merkte das gar wohl, schaute öfters um und machte ein Gesicht, als wollte er sagen: Was war' weiters ich für ein reicher Gesell, hingegen ihr armselige Pfennigfuchser seid! Dabei hatte er die linke Faust stark auf die Hüfte angesetzt, gab seinem Gaul gelegentlich einen Ruck mit dem rechten Sporen, daß er einen kleinen Sprung machte, drehte gelegentlich an seinem hellflaumigten Schnurrbärtlein und warf einen Blick auf die Fenster hinauf, wo etwan eine hübsche Patriziertochter herabschaute. Kam aber eine Jungfrau des Weges, die nicht so vornehm war, machte er auch nicht die Augen zu, sondern sah scharf vom Gaul hinab und schickte ihr mit gutem Gewissen einen Blick nach.</p><p>Also war der Zug bis an die Ecke am Marktplatz gekommen. Ueber den ging's gradaus hinüber und auf das Erkerhaus an der Rosengasse zu.</p><p>Jetzt wußte Jedweder Bescheid.</p><p>Dort wohnte seit etlicher Zeit Herr Welser von Augsburg. Der war ein starker Wechsler und galt für reicher, als alle Anderen miteinander, vom Silberhasser angefangen bis zum Gold um's Eck, und je mehr Dem Fäßlein zugeführt wurden, desto minder wunderten sie sich. Denn's war dazumal schon Volkssage, wie heut zu Tag': Wo Geld ist, wächs't Geld im Kasten drin, und riss't ihr die Noth mit Stricken hin.</p><p>Der junge Herr war aber noch nicht ganz angelangt, so ging oben im Erker schon das Fenster auf, sah der Herr Welser heraus, nahm sein silbergraues Sammtkäpplein weit vom Kopf und winkt' und grüßte insonderheit freundlich herunter. Des jungen Herren Roß stand kaum stille, so waren die Diener schon aus dem Hause und hielten alsbald Zaum und Bügel. Der Herr Welser aber eilte ihnen nach, hinter den finsteren Bögen hervor, beugte sich handsam und sagte: Da seht, da seht! Willkommen, Herr Berthold der Speirer, willkommen. Das ist mir ja ein blaues Wunder und beschert mir große Freuden. Kommt da der junge Herr selber geritten, statt des Vaters! Hat er Euch von dannen geschickt, daß Ihr die Welt seht? Wie hält er sich denn weiters, mein alter Freund? Wird doch etwan nicht erkrankt sein, vielmehr in guter Gesundheit stehen?!</p><p>In bester Gesundheit, sagte Herr Berthold. Aber der Weg ist ihm zu weit von Frankfurt bis in die Stadt her. Da hat er gesagt: reit du, Berthold! Und da hab' ich mir gedacht, ist auch recht. Aber er hat auch recht, weit ist's von Frankfurt bis München!</p><p>Nun, alljetzt ist's vorbei, versetzte Herr Welser. Gut Wetter habt Ihr gehabt zur Fahrt — eh' zu warm — habt schwitzen genug mögen.</p><p>Nun, die Hitz' thut mir nit viel, sagte Jener, seinen Reitersack zurecht machend, den er vor sich hatte, von mir aus soll's noch einmal so heiß 'runter brennen. Ich bin nicht so beleidig. Ich hab's mehr in den Knochen und bin mehr von Magerniß. Da trag' ich's gar leicht. Kommt mir auch gleich der rauhe Hals, wenn's feucht wird. Mag also Näss' und Kälte nicht. Muß recht Acht haben, daß ich aufs Wetter merk', wenn's anders wird.</p><p>Glaub's, glaub's, entgegnete Herr Welser, ja mein, wenn's Einer nur immer wüßt', wie's wird.</p><p>Das könnten wir grad schon wissen, sagte Herr Berthold. Mau kommt auf allerlei und mehr Dinge in der Welt. Ich sag's Euch schon, wann's anders wird. Alljetzt soll's aber nur noch warm Wetter bleiben.</p><p>Wär' den Feldern aber wenig Nutz, meinte Herr Welser.</p><p>Kann wohl sein, warf Herr Berthold hin. Jeder mag's, wie er will, ich will einmal, daß es heiß Wetter bleibt, weil mir das besser behagt.</p><p>Ein Gemurmel erfolgte ringsum.</p><p>Nun, was giebt's? fragte Herr Berthold, umschauend. Ist's etwan Einem nit recht?</p><p>Mir ist's nit recht, fuhr's ihn an. Das ist ein lauterer Frevel, daß Ihr's wißt. Herr!</p><p>Ein mächtiger Küfergeselle stand vor Herrn Berthold, fast so hoch, wie der Reiter sammt dem Roß.</p><p>So, nicht recht ist's Euch? sagte der Letzte. Macht Euch's anders!</p><p>Oho! kam's zurück. Glaubt Ihr, was Euch frommt, soll hie zu Land gelten? Red't nur so fort! Grad kommt Ihr uns zu Paß! Es soll Euch wohl brennen auf Euer gelb's Köpflein, daß Ihr grad gnug habt!</p><p>Was ist das? rief Herr Berthold und ward vor Zorn ganz roth im Gesicht.</p><p>Steigt doch ab, nöthigte Herr Welser halblaut und in großer Verlegenheit, werdet doch da nit streiten!</p><p>Ich steig' schon ab, war die Antwort; aber das wollten wir doch sehen, ob der Gesell — und dabei schwang er sich aus dem Sattel. Es kam ihm aber die Mähne aus der Hand, und es fehlte wenig, so wär' er unter die Leute hineingeflogen. '</p><p>Ein harmloses Gelächter ertönte.</p><p>Schlag' der Teufel in euch! polterte der junge Herr. Ihr gottverdammtes, schadenlustig Pack! Wär's euch genehm, wenn ein ehrbarer Mann den Hals bräche?!</p><p>Nehmt's nit so scharf, bat Herr Welser, 's ist auch nit so bös gemeint! Wollte, den Leuten möcht' das heiße Wetter so wenig Schaden thun, als Euch der falsche Tritt!</p><p>Das wünsch' ich nicht! rief Herr Berthold zornig. Sie verdienen nirgends Himmels Segen, weil sie gottvergessen sind, wie die Heiden, und rachgierig, wie der Christenfeind! Soll sie die Sonn' nur recht ausbrennen!</p><p>Da gefiel's Denen rings nicht mehr. Ein drohendes Gemurmel entstand. Der Küfer aber donnerte ihn an: Giebst jetzt bald Ruh' oder giebst nit Ruh' mit dei'm Geschmäh?!</p><p>Nein! fuhr Herr Berthold drein. Er fühlte sich gar sicher mit den Knechten. Nein, ich geb' keine Ruh' ! Ich bin Berthold der Speirer. Wißt ihr das? Werd' ich mich wohl hetzen lassen von den Schlossern und Faßklopfern und erfinden mit Müh' und Angst, wie ich etwan frechem Volk zu Gunst und Gefallen red'?</p><p>Was, freches Volk nennt Ihr uns?! schnaubte der Küfer. Ihr frechwitziger Flemmer! Könntet Ihr etwan Euer Geldlein herfahren, gäb's die ehrbare Zunft nit, so Euch die Reif' schlagt?! Wart', du Pfennigrupfer mit dei'm saffrangelben Wamms und dei'm rothen Mieder, ich will dir zeigen, was fein blau ist, wenn du dein' Buckel spürst bis in die zehnte Woch'!</p><p>Ha, du übermüthiger Gesell! rief Herr Berthold. Das drohst du mir, der ich herzogliches Geleit hab'?!</p><p>Geht mich nichts an! kam's zurück. Der Küfer schob weg, was zu nahe stand und trat, beide Fäuste geballt, auf ihn los.</p><p>Ich hätte gute Lust, Euch zu züchtigen, rief Herr Berthold, zum Stoßdegen greifend, aber —</p><p>Du trau dir! warnte der Küfer höhnend.</p><p>Zu gleicher Zeit aber faßte Herr Welser seinen Gast und zog ihn unter die finstern Bögen ins Erkerhaus.</p><p>Herr Berthold ließ sich das gern gefallen, denn es war ihm nicht mehr am Besten zu Muth. Gleichwohl drohte er, mehrmals umschauend, gewaltig mit der Faust. Herr Welser bebte am ganzen Leib und ermahnte zur Ruhe. Der Küfer achtete dieß auch, doch nur insoweit, daß er von der That abließ. Dem jungen Kaufherrn aber rief er nach: Euer Glück ist's, daß Ihr das Weite gewonnen, der Ihr uns schmähen wollt. Seid Ihr etwa von besserem Zeug? Ehrsame Christenmenschen sind wir, ehrbare Bürger und Gesellen, die ihre Nahrung im Recht und mit viel Schweiß verdienen, derweil Ihr nichts thut, denn großen Herrn scharmutzen und Katzenbuckel machen, auf daß Ihr das Geld erschleicht! Wart', ich komm' dir, du Guldenschnapper in dei'm welschen Camisol! Reit' der Gesell herein und will die Hitz' preisen! Gelt, die Lehr' hast nit verhofft? Oder hast es schon vor der Stadt draußen verspürt, was Wetter über dich kommt, weil's so fast weit her ist mit deiner Wissenschaft? Dein Glück, daß du beim Welser bist! Der ist ein Mann und hat ein Herz im Leib, sonst ging's dir anders, du Gelbschnabel — ! Magst schon der Wahre sein, daß du weißt, wenn sich das Wetter wend't!</p><p>Habt Recht, Ihr ! — kam's vielfach aus der Menge, die ihm folgte, mittlerweil er langsam weiter schritt. Aber er blieb noch mehrmals stehen, die Hände unterm Schurzfell, drohende Blicke auf das Erkerhaus werfend, und grollte: Schau' mir Einer den Windritter an mit sei'm Rösselsprung, daß er schier 's Genick bricht! Den Prophet, den! Der war' schon der Wahre, der! Da schau her! Trocken Wetter will -er haben, daß ihn nit friert, den Schnatterer — wär' schon recht, wenn's Dem zu Lieb' nit regnen thät' — — —</p><p>Also war dem Herrn Berthold wenig Gunst widerfahren, als er an den finsteren Bögen zu München absaß.</p><p>So viel Besseres hoffte er vom Herzog Johannes, denn Dem waren die zwei Fäßlein Gold bestimmt und sicherlich gar willkommen. Ließ ihm auch der Herr Welser sogleich sagen: Jetzt sei das bewußte Geld da, und er harre weiterem Befehle. Dann wies er Herrn Berthold sein Gemach, das hatte er wohl zurecht gerichtet und wünschte, es möchte ihm gefallen.</p><p>Gefällt mir wohl, sagte der junge Herr und fing gleich an, seine Waar' aus Sack und Kiste zu packen, ward auch bald wieder besseren Muthes — der Herr Welser aber half auspacken, so viel er vermochte. Denn er hatte gar große Ehrfurcht vor des alten Speirer's Reichthum und fast auch vor dessen Sohn.</p><p>Wird Alles wohl bewahrt sein, sagte Herr Welser, und in guter' Ordnung bleiben, die Barbara sorgt schon dafür.</p><p>Wer ist die Barbara? fragte Herr Berthold.</p><p>Meine Bas', sagte Herr Welser. Ei, wie Ihr bei Der in Gunst steht, läßt sich gar nit sagen. Da Euer Vater im Lenz bei mir einsprach und Euer Conterfei auf Pergament zeigte, war sie ganz in Euch verliebt und nannt' Euch die ganze Zeit her den schönsten Junker im heiligen Reich. Wenn's also wo fehlt, so ist sie schon da. Sie läßt Euch zum Voraus besten Willkomm sagen und will Euch jetzt nur nicht stören. Beim Abendbrod werdet Ihr sie aber schon finden.</p><p>So! entgegnete Herr Berthold.</p><p>Sicher! versetzte Herr Welser, und werdet ihr recht geneigt werden, sie ist ein gar ehrenhaftes, christliches, sattsam reifes Frauenbild.</p><p>So? sagte Herr Berthold umschauend. Wie reif ist sie denn schon?</p><p>Ja, von den Fünfundfünfzigern wird weiters nicht viel fehlen, war die Antwort. Könnt's Euch aber genau nicht sagen, denn den Taufschein hab' ich nicht, und von ihr selbst erfahrt Einer nichts — wißt Ihr was, fragt sie selbst, da werdet Ihr großen Schrecken anrichten!</p><p>Ich frag' nicht, versetzte Herr Berthold. Ich halt' auch mein Gemach selbst in Ordnung! Zugleich wandt' er sich wieder um und packte stets mehr aus.</p><p>Ein Stück aber nahm er mit Vorsicht zur Hand und stellte es unabgedeckt auf den grünen Irdofen.</p><p>Das ist wohl etwas recht Kostbares? fragte Herr Welser schmunzelnd.</p><p>Glaub's gern! erwiderte der Andere. Das ist eine lustige Sach' und hat mich viel Geld gekostet. Das ist dasjenige von wegen des Wetters, wißt Ihr?</p><p>Das wär' wohl wundersam! versetzte Herr Welser. Bin recht begierig, wie sich der Gegenstand verhält und ob's seine Richtigkeit hat.</p><p>Da ist kein Zweifel! sagte Herr Berthold. Thut mir fürerst nur den Gefallen und macht, daß ich bald beim Herzog vorkomm', damit ich das Gelauf vom Halse bring'. Ich mach' mir nicht viel aus den großen Herren!</p><p>Hab' schon geschickt, war die Antwort. Wo Ihr aber wünscht, will ich zur Stelle selber hingehen und Euch melden. Bis ich wieder komm', bleibt Ihr wohl hier in Eurem Gemach. Thut mir nur die Gunst, junger Herr, vergeßt den Streit da unten — und seid allhier ein Weniges ruhsamer! Ich sag' Euch, das Volk zu München ist bieder und freundlich, aber gradaus und schneid't nicht viel um! Nun, Ihr wißt wohl, was ich mein'. He, he, es hat Alles seine Sach' und Landsgewohnheit! Ihr versteht mich, und wenn man hart droht, wißt Ihr, so will's nicht alle Zeit gut ausschlagen!</p><p>Ach, was Ihr da Alles sagt! rief Herr Berthold. Wie und wo hab' ich denn gedroht? So hab' ich's nicht gemeint!</p><p>Sicher, sicher, fiel Herr Welser ein, gedroht habt Ihr eben nicht — ich geh' jetzt zum Herren Herzog. Wollt Ihr Euch den Magen stärken, so zieht nur an der Glocke. Es steht, was Ihr wünscht, zu Gebot. Ein Kelchglas Cyprer könnte nicht schaden, mein' ich. Was glaubt Ihr ? Für Abend aber ist auch schon gesorgt, junger Herr! He, he, he, weiß schon, daß Ihr die Hechte so gern speiset.</p><p>Woher wißt Ihr das? fragte Herr Berthold.</p><p>O, das weiß ich Alles! entgegnete Herr Welser, fein lächelnd und den Zeigefinger aufhebend, während er den Kopf ein Weniges beugte. Ich kenne Euere und Eures Vaters Leibspeisen alle genau! Hab' mich in Frankfurt schon angefragt am rechten Ort, daß ich's erkundschaftet hab', he, he, he!</p><p>Das ist klug gewesen! rief Herr Berthold. Also Hechten giebt's? Melonen mag ich auch, wißt Ihr Das?</p><p>Ja, sicher weiß ich's! versetzte Herr Welser, ah — wenn ich Das nit wüßt — und —</p><p>Und die böhmischen Butterkrapfen — fiel Herr Berthold ein.</p><p>Mit der dicken Eintauch von Honigseim und Zimmet? unterbrach ihn Jener sehr siegreich. Versteht sich! Wird nichts fehlen!</p><p>Das ist ja trefflich! rief der junge Herr.</p><p>Wenn's Euch nur Freud' macht, sagte Herr Welser. Nit wahr, das hätten wir fest ausstudirt? He, he, he! Euer Diener, junger Herr, Euer Diener — ich komm wieder, sobald möglich — laßt Euch die Zeit nicht lange werden — —</p><p>Der Herr Welser eilte fort.</p><p>Er war aber noch keine halbe Stunde abwesend, als er schon wieder da war. Noch heute zum Herrn Herzog! rief er halb athemlos. Gleich sollt Ihr kommen, wie Ihr geht und steht.</p><p>Aber Der muß auf die zwei Fäßlein warten! sagte Herr Berthold.</p><p>Nicht doch, fiel Herr Welser ein, er freut sich nur, Euch kennen zu lernen.</p><p>So, sagte Herr Berthold, das ist was Anderes — —</p><p>— — hab' mir's jetzt grad’ bequem machen wollen —.</p><p>Damals lebte zu München der Junker Sarazin.</p><p>Der war ein heilloser Gesell' ohne Glauben und Lieb' zu Gott und den Menschen. Nur was gut und theuer, das war sein Verlangen. Dazu nahm er das Geld mit List oder halber Gewalt; woher, war ihm gleich; er hatte auch niemals einige Unruh' oder Bewegniß in der Seele, und wär's von ihm abgehangen, hätt' er ganz München versetzt oder seine Seel' dem Teufel verschrieben, sofern nur Geld dabei heraussah. Anders ging er gar nicht als in Sammt und Seide, etliche goldene Ketten um den Hals, am Rock viel Pelz und Fransen — und lustiger Brüder hatt' er stets eine gute Zahl bei sich. Auf seinem Schlößlein aber, in der Isar-Au, war Alles aufs Herrlichste bestellt. Da sah man die köstlichsten Früchte und die schönsten Blumen, weiters einen Bären und etliche zahme Füchse; Truthähne und Pfauen gab's da auch in großer Menge; gewaltige Steinadler deßgleichen, hinwieder auch buntes Gefieder, sonderlich liebt' er die Mandelkrähen; und Singvögel hatte er nach Hunderten in großen Gitterkäfichen. Die Mauern aber strotzten nur so von Hirschgeweihen, und im Vorhof wimmelte es von Hunden.</p><p>An dem Ort erfreute er sich auf alle Art, tafelte und zechte mit seinen wildlustigen Genossen, und kam ihm und seiner Schaar ein Sinn zum Jagen, so focht ihn kein fremder Grund und Boden an. Da zog er aus mit Leut' und Hunden und rebellte durch Dick und Dünn, daß die Bauern meinten, es käm' das wilde Heer geritten.</p><p>Hätt' er nun gepraßt und getobt, hinwieder sonst ein feines Gemüth gehabt, wär's auch nicht fast lobesam, doch insoweit zu leiden gewesen, und hätt' er's mit sich selber auszufechten gehabt.</p><p>Aber, wie gesagt, mit demselbigen Gemüth sah's schlimm aus.</p><p>Das war aus Nichts zusammengesetzt, denn aus List, Hochmuth, Trotz, Spott und Hohn; seinem Reden nach war ihm kein Mensch an Verdiensten gleich, und sollte sich's Jeder zur Ehre rechnen, ihm zu dienen. Sobald ihm demnach Einer kein Geld lieh, sah er zur Stelle seine Ehr' befleckt, verlangt' Einer aber seine Habe zurück, setzt' es ihn in großes Staunen — und machte der Andere nicht, daß er von dannen käme, so war der Junker Sarazin gleich bei der Hand und zog vom Leder. War demnach Hochmuth und Keckheit bei ihm schon recht groß, so war gleichwohl seine Heuchelei noch größer.</p><p>Das Alles wußt' er nun trefflich zu nutzen. Das Katzenbuckeln und Schmeicheln brauchte er stets, bis er sein Ziel erreicht hatte. Sobald er's aber hatte, kehrte er den Balg um, zeigte das Rauhe und saus'te und braus'te unbekümmert fort.</p><p>Mit dem Herrn war also schwer Kirschen essen, und war er Jedem zur Last, vom Geringsten bis zum Herzog Johannes. Der hatte ihn schon viel gewarnt. Was half's? 's ging bei einem Ohr hinein und beim andern wieder hinaus, bis ihm jüngst gedroht ward, falls er sich nicht besser verhalte, dürf' er nicht mehr ins Schloß treten, wo ihn nicht ein härteres Urtheil dazu treffe. Denn der Herzog wolle keine Junker, die seiner Bürger Habe verschlemmten und durch der Bauern Felder hetzten.</p><p>Drum scheerte er sich gleichwohl nicht und schlemmte drauf los, wie vorher, ja eh' noch wilder, und als könne das gar kein Ende nehmen.</p><p>Jetzt war aber der Junker Sarazin wieder in starkem Geldmangel und mocht' er zusehen, wo er ein's herbekomm'. Ging demnach herum in Grimm und Unmuth und war der ganzen Welt spinnenfeind, weil da Keiner auf ihn zulief und sagte: Euer demüthiger Knecht, vornehmer Junker, könnt Ihr kein Geld brauchen?</p><p>Wie er nun selben Tags wieder recht grimmig dahergeschritten kam, zog just der Herr Berthold mit seinen zwei Geldfäßlein in die Stadt, und dachte der Junker Sarazin: Da gehst du in einiger Entfernung mit. Wer weiß, zu was das gut ist!</p><p>Das that er auch, sah sich das Alles mit an und hatte bald erkannt, wie es mit dem fremden jungen Herrn stehe und was man bei ihm wagen dürfe.</p><p>Im Augenblick war sein Zorn und Groll verschwunden und lustige Hoffnung trat in sein Gemüth.</p><p>Dabei dachte er: Anbei handelt es sich darum, daß ich ihm allein beikomm'. Denn, wenn mich der Herr Welser sieht, ist mir das Spiel verdorben, so daß mir Jener kein Geld ausantwortet! Drauf strich er hin und wieder um das Erkerhaus. Als er aber den Herrn Welser vom Herzog in solcher Eile kommen sah, wußt' er gleich, was das bedeuten könne und dachte: Schaden kann's nicht, du gehst voraus in die Hofburg und stellst dich an einen guten Ort hinter einen Pfeiler.</p><p>Das brachte er sofort in Ausführung.</p><p>Als nun der Herr Welser und Herr Berthold mit dem Hofmeister daherkamen, sah der Junker Sarazin sogleich, daß ihm das Glück geneigt sei. Denn Herr Welser war just in eifrigem Gespräche mit einem Grafen und ging ohne Weiteres durch den finstern Gang ins Vorgemach. Der junge Herr aber schritt für sich allein und zupfte hier und dort am Halskräuslein, an der Thür' aber blieb er gar stehen, denn es war ihm die goldene Kette aufgegangen.</p><p>Kaum sah dies der Junker Sarazin, so trat er vor, beugte sich ausnehmend tief und sprach: Allerfürtrefflichster, wohledelster junger Herr! Ihr seid da mit Euerer Kette in Zwist, die sicher ein Zeichen für große Verdienste ist. Laßt Ihr's gnädig geschehen, so will ich Euch behülflich sein. Hoff' auch sonst meine Aufwartung zu machen in Euerer Behausung und zu fragen, ob ich Euch in etwas dienen kann, so weit es meine absonderlich wichtigen Geschäfte gestatten. Zugleich hatte er die Kette in Ordnung gebracht.</p><p>Ich danke, sagte Herr Berthold, einen Blick auf die Kette werfend und dem Junker vornehm mit dem Kopfe zunickend, kommt nur, ich erlaube es Euch.</p><p>Herr Sarazin beugte sich wieder fast bis auf den Boden. Der Herr Berthold aber schlug mit der linken Hand auf den Degenknauf, stützte die Hand auf die rechte Hüfte und schritt rasch, den Kopf stolz aufwärts, in den finstern Gang.</p><p>Habt Acht, es ist sehr finster, mahnte Junker Sarazin.</p><p>Alle Teufel! kam's in demselben Augenblick heraus. Da stößt man sich ja die Stirnschal' in Trümmer — — — Donnerwetter — !</p><p>Herr Sarazin aber schlug ein schadenfrohes Schnippchen und raunte: Angefangen hab' ich, und nun wird sich das Andere schon geben. Dabei machte er sich durch etliche Seitengänge zur Burg hinaus.</p><p>Die zwei Kaufherren hingegen traten in des Herzogs Gemach.</p><p>Willkommen! sagte Johannes, recht gemüthsam und herablassend. Ihr seid also des Speirer's Sohn? Kenn' ihn gar wohl, den alten Herrn. Habt Ihr mir Nichts von ihm zu sagen?</p><p>Das ich nicht wüßte, versetzte Herr Berthold. Die Sach' mit dem Geld ist ja im Reinen.</p><p>Allerdings, entgegnete Herzog Johannes. Ich meinte nur, ob er mich nicht grüßen läßt.</p><p>Das wohl, sagte Herr Berthold, er läßt sich Euch zu Füßen legen.</p><p>Vergebt dem jungen Herrn, setzte Herr Welser bei, er ist ein wenig verlegen.</p><p>Schon gut, gab Johannes zurück. Da habt Ihr die Urkunde. Ich lass' das Geld heute noch holen. Ihr geht dann morgen früh drüber her, Welser, und ordnet mir alle die Angelegenheit. Es thut mir leid, daß Ihr nicht bei Euerem jungen Freunde bleiben könnt —</p><p>Geschäftssache geht vor Vergnügen, entgegnete Herr Welser, das weiß der junge Herr schon selbst.</p><p>Also wären wir fertig, sagte Herzog Johannes. Nun junger Herr, wie steht's bei Euch in Frankfurt mit der großen Hitze?</p><p>Nun, 's ist grad wie hier, Herr Herzog, entgegnete Herr Berthold, mir thut's so viel nicht. Zugleich rieb er die Stirne ein wenig.</p><p>Der Herzog sah Herrn Welser flüchtig lächelnd an. Desto besser für Euch, junger Herr, sagte er, mir gefiel' schon besser, so es regnete. Die Klag' wird immer ärger. Ich sag's Euch, Welser, mein Korn reicht nicht aus, wenn das Jahr ganz verschlägt. Ich will wohl gern noch aufkaufen, was möglich ist, und dem Wucher steuern — aber ewig geht das wohl nicht. Ist eine böse Angelegenheit! Sind auch sonst in Argwohn, die Leute. Glauben aller Orte, das Wetter sei gemacht. Wundersam genug ist's. Ich will da nicht Nein sagen oder Ja. Doch mag sich zu der Zeit Jeder hüten, daß ihn kein Verdacht trifft. Die Menschen sind leicht geneigt zu derlei Glauben, und die alte Sara am Radlsteg macht mir noch Alles rebellisch. Die behauptet's fest!</p><p>Das Weib ließ' ich eben einsperren oder zur Stadt hinausstäupen! fiel Herr Berthold ein.</p><p>Meint Ihr? sagte Johannes lächelnd. Da käm' ich gut an beim Volk. Das rennt Stund' für Stund' ins Thal hinab und auf den Steg, daß er brechen möcht', und fragt, ob sie nicht ergründet hab', wer die Schuldigen seien, oder wann's etwa doch regne.</p><p>Nun, das könnt' ich gerat)' schon seiner Zeit sagen, entgegnete Herr Berthold, sich die Stirne wieder reibend.</p><p>Was habt Ihr denn da? fragte Johannes. Ihr seid ja ganz roth an der Stirne.</p><p>Nun, 's thut so viel nicht, sagte Herr Berthold. Aber ich hab' mich verdammt angestoßen in dem finsteren Gewinkel da draußen!</p><p>Das bedauer' ich! entgegnete der Herzog. Ist schon mehr Leuten so ergangen, daß sie den Kopf anstießen, wenn sie zu mir wollten. Nicht wahr, Welser was? Doch habt Ihr gesagt? Ihr könntet melden, wann der Regen kommt? Nun, Herr Welser, meint Ihr, da könnten wir dem jungen Herren schon eine Ehrenkette umhängen?</p><p>Könnte doch was an der Sache sein! entgegnete Herr Welser. Mindestens behauptet er's fest.</p><p>Ihr scherzt! sagte Herzog Johannes.</p><p>Nein, es ist kein Scherz, wahr ist's, fiel Herr Berthold ein, hat mich auch ein schönes Stück Geld gekostet. Glaub's gern! Wollt Ihr's sehen, so zeig' ich Euch's morgen.</p><p>Darauf bin ich begierig, sprach Johannes ungläubig. Wenn ich Euch aber gut für Rath bin, redet nit viel davon, denn 's wird hier gar leicht schief genommen und könnt' Euch schaden. Ihr kennt die Leute hier zu Land wenig. Sind kerngesund und rechtlich, aber das Volk scherwenzt nicht viel, wann's einmal grimmig wird. Habt Ihr doch selbst was erlebt beim ersten Tritt auf den Markt, wie ich vernommen — der Küfergesell' hat Euch ja hart zugesetzt? Ei, mit Dem ist nicht gut scherzen, junger Herr, er wirft Euch ein Zwo-Eimer-Stück auf den Wagen, als wär's eine Haselnuß —</p><p>Hätt' ihn aber doch durch und durch gestochen, fiel Jener ein, wär' mir der Herr Welser nicht in den Arm gefallen. Ich bin verwegen genug und fürcht' keinen Teufel.</p><p>Das mag wohl sein, gab Johannes lächelnd zurück. Tröstet Euch nur! Es sind nicht Alle so unwirsch, wie der starke Toni, 's gibt auch recht feine Herren! Schaut aber nur zu, daß Euch Die nicht noch mehr zusetzen, als die rauheren! Nicht wahr, Welser, der Junker Sarazin wär' der Wahre!</p><p>Herr Welser lächelte in ehrfürchtigem Beifall. Ja, der ist der Wahre, hoher Herr! sagte er.</p><p>Hat Euch wohl auch noch nicht bezahlt? fuhr der Herzog fort.</p><p>Noch immer nicht! war die Antwort, wobei er den Zeigefinger ein wenig erhob. Und glaub' auch, es dürfte noch lange währen, gnädigster Herr Herzog.</p><p>Ist eine wahre Schand', fiel Johannes leicht unmuthig ein. Der eine Bruder so ein gottesfürchtiger, wackerer Mann, und der andere solch ein unerhörter Gesell! Am Ende müßt' ich meiner Ehr zu lieb noch für seine Schuld an Euch einstehen —</p><p>Das wäre freilich ein absonderlicher Streich für den lockeren Zeisig, sagte Herr Welser, die Hände reibend, wenn er sich nachsagen ließe, Ihr, hoher Herr, hättet für ihn bezahlt! Ei, das wär' eine recht scharfe Strafe und möcht' ihm viel Zorn bereiten!</p><p>So, glaubt Ihr? rief Herzog Johannes heiter. Nein, den Zorn will ich ihm doch ersparen! Schaut nur, wie Ihr Euer Geld von ihm bekommt. Vergeßt nicht auf morgen, und richtet Alles in Ordnung, bis ich heimkehr' ! Mag vielleicht auf die Jagd reiten. Habt Ihr Lust, junger Herr, seid Ihr eingeladen.</p><p>Bin noch zu müd', sagte Herr Berthold äußerst nachlässig.</p><p>Dann könnt Ihr freilich nicht mit, entgegnete Johannes, während Herr Welser sich vor Verlegenheit mehrmals über die Scheitel fuhr.</p><p>Somit Gott befohlen, lass' Euch schon sagen, wann Ihr bei mir speisen sollt! Schaut Euch wohl um zu München, junger Herr, und nehmt Euch vor dem Sarazin in Acht — behüt' Euch Gott, Welser!</p><p>Er trat in ein Nebengemach.</p><p>Herr Welser zupfte seinen jungen Freund mehrmals, sich doch rascher zu entfernen.</p><p>Ei ja, sagte Johannes noch einmal hervortretend. Die Wetterangelegenheit! Zeigt und erklärt mir doch die Sache morgen Abend, wann ich früh genug Heimkehr'.</p><p>Drauf ging er wieder hinein.</p><p>Herr Welser beugte sich noch einmal tief unter der Thüre und zog Herrn Berthold hinaus. Dabei dankte er Gott, daß es vorüber sei. Denn er war wie auf Kohlen gestanden, so wenig Ehrfurcht hatte sein Gast dem Herzog Johannes erzeigt.</p><p>Nun seht Ihr, wie ich die großen Herren traktir', sagte Herr Berthold, als sie auf freiem Gang waren. Man darf sich nicht demüthig zeigen, sonst haben sie keinen Respect vor Einem. Ihr macht allzuviel Reverenz, Herr Welser, sag's Euch. Wenn man den Leuten Geld bringt, darf Einer seinen Kopf schon heben.</p><p>So, so, fiel Herr Welser ein, — aber ich dächte doch —. Zugleich sah er ängstlich um, ob etwa Jemand in der Nähe sei, der die kühnen Worte hören könne. Fällt mir just bei, sagte er dann, schnell abbrechend, der Sarazin — ich warne Euch vor dem Sarazin, wißt Ihr, von dem der allergnädigste Herr Herzog gesprochen hat. Ich sag' Euch, der ist ein schrecklicher Gesell in Schuldenmachen, List und Rauflust. O, da mögt Ihr Euch wohl hüten! Halt! Es dämmert zwar, Ihr könnt ihn kaum erkennen — aber doch seht —! er deutete zum Bogenfenster hinab. Der dort unten bei den Zweien steht, der ist's —</p><p>Der ist's? rief Herr Berthold — meiner Seel', er sieht Dem gleich, so mir die Kette schloß und eine so tiefe Reverenz machte. Nun, er mag sich vor mir hüten! Mir wird Einer nicht zu listig. Aber macht nur weiter, daß wir zum Speisen kommen. Ich freu' mich schon auf die Hechte!</p><p>O, ja so, sagte Herr Welser, die Hechte, richtig die Hechte!</p><p>So schnell er konnte, machte er sich mit seinem Gefährten zur Hofburg hinaus. Als er vor dem Thor und in der Burggasse war, athmete er wieder frei auf.</p><p>So viel Angst hatte ihm der junge Herr bereitet.</p><p>Nein, sag' ich, nein! Ich hab' erst den Morgenimbiß gehabt. Wie soll mich denn nach was verlangen! Ich dank' für den guten Willen, dank', sag' ich. Wenn ich was bedarf, sag' ich's Euch schon —</p><p>Dazu stampfte Herr Berthold heftig mit dem rechten Fuß.</p><p>Jungfrau Barbara eilte in großer Verwirrung hinaus, sehr trostlos, daß ihr Eifer so wenig erkannt werde. Sie war schon zum zweiten Male da gewesen.</p><p>Nun wird mir's schon bald zu viel! sagte Herr Berthold zornig vor sich hin, als sie fort war. Gestern beim Abendtisch hat sie mich schon schier verzehrt und heute käm' sie gar zu mir in die Stub'? Das wär' das Wahre! Wenn der Herr Welser heimkommt, will ich's ihm sagen. Er soll mir Ruh' verschaffen!</p><p>Er ging ab und zu in seinem braungetäfelten Gemach, sah manchmal zum Fenster hinaus auf den Marktplatz und harrte der Dinge, die da kommen sollten. Denn er erwartete nichts Geringers, als daß die halbe Stadt sich einfinde, ihm Den Hof zu machen.</p><p>Es ließ sich aber Niemand sehen.</p><p>Viertelstunde um Viertelstunde verging, und die Zeit wurde ihm lang. Endlich griff er nach seiner sammtenen Stülpkappe und wollte fort, sich die Stadt zu beschauen. Just zog er den linken Handschuh an und ging zugleich auf den Stoßdegen in der Ecke des Gemaches zu, um ihn umzunehmen.</p><p>Da klopfte es.</p><p>Endlich kommt Einer, sagte er. Er blieb, schief gegen die Thüre gewandt, stehen und rief: Her — rr — r — ein!</p><p>In die Stube trat, daß er den Boden kaum berührte, Junker Sarazin.</p><p>Er hatte ein schwarzes, einfaches Gewand an, machte eine ehrfurchtsvolle Reverenz und sagte mit äußerst anmuthigem Gesichte: Wohledler, fürtrefflicher junger Herr! Ich wünsch', daß Ihr die erste Nacht in unseren gottseligen Mauern wohl geschlafen habt. Komme derohalb mit großem Eifer, mich in solch wichtiger Sach' anzufragen und Euch meine sonderliche Ehrfurcht zu erzeigen.</p><p>Hm! machte Herr Berthold, ihn fest anblickend, mittlerweile er gemächlich am Handschuh zog. Dabei dachte er: Das ist ja gar der vielgeschmähte Junker von gestern. Mit Dem will ich mich weiters nit viel einlassen. Aber Furcht braucht's da keine, das hab' ich schon gesehen, der Katzenbuckler fällt um, wo ich ihn nur anblas'.</p><p>Er trat deshalb sehr keck vor ihn hin und sagte: Ihr Unverschämter! Wie könnt Ihr es wagen, zu mir zu kommen? Ich kenn' Euch wohl. Ihr seid ein verworfener, luftiger Gesell'. O, ich weiß all' Euere Teufelsstreiche. Allsogleich seht zu, daß Ihr wieder hinausgeht, sonst sollt Ihr merken, wen Ihr vor Euch habt!</p><p>Wär's möglich, daß man mich so verleumdet hätte? entgegnete Jener, die Hand auf die Brust legend. Fürtrefflicher Herr, solchen Empfang erwartete ich wahrlich nicht. Ihr habt mich doch nie gesehen — sicher irrt Ihr Euch in meiner geringen Persona!</p><p>O, sicher kenn' ich Euch! rief Jener. Ihr seid schon Derjenige, den mir gestern der Herr Welfer vom Gangfenster in der Hofburg zeigte!</p><p>Ei, da geruht Ihr, Euch zu täuschen — fiel Herr Sarazin ein, ich Unschuldiger war den ganzen Tag nicht im Burghof.</p><p>Und etwa im Burggang auch nicht? fuhr ihn Herr Berthold an.</p><p>Noch viel weniger! entgegnete Jener, zwei Finger aufhebend.</p><p>Das nenn' ich aber frech! rief der Herr Berthold. War't nicht Ihr's, der mir das Schloß gerichtet an der Kette da und mir nachrief, ich sollte Acht haben, daß ich mich nicht stoßen möge? Und wie hab' ich mich gestoßen, den halben Kopf hab' ich mir eingerannt — da seht den Fleck! Donnerwetter, leugnet mir da Nichts weg! Ihr seid schon Derjenige, so den Leuten das Geld abborgt und nimmer heimzahlt. Glaubt nur nicht, daß Ihr mit mir so leichtes Spiel habt! Ich bin nicht so thöricht, mit einem Schlemmer zu Verkehren, der saus't und braus't auf anderer Menschen Kosten! Gelt, da schaut Ihr, daß ich Euer ruchloses Leben kenn' und Euch das Kapitel les'! Ihr Schuldenheld, Ihr, Ihr Wortbrecher! Den Welser habt Ihr auch noch nicht bezahlt, das hat er beim Herzog Johannes selbst gesagt. Nun, der ist das Wenige nit zornig über Euch, daß Ihr seinem Hof solche Schande anthut und Euerem Ehrenmann von Bruder auch dazu, der solch ein gottesfürchtiger Mann ist. Jetzt habt Ihr's gehört und nun packt Euch. Ich befehl's!</p><p>Nunmehr versteh' ich wohl! sagte Junker Sarazin seufzend. O die unglückselige Aehnlichkeit! Daß doch dieser Mensch mein Bruder ist. Geruht Ihr denn noch nicht, zu begreifen, fürnehmer, wohledler junger Herr? Dieser Gottvergessene, der mir ähnlich und gleich ist, wie ein Ei dem anderen, dieser kecke Schlemmer und ganz übermüthige Leuteplager, der all das Seine und meinen Theil verpraßt hat dieser unglaubliche, ganz heillose Geselle, seht, dieser Ruchlose macht die Streiche — und jedes Drittemal muß ich armer Unschuldiger dafür büßen! Ja, so ist es, Hochweiser junger Herr! Er steigt dahin voll Sammt und Seide — und ich, der ich mein Leben Gott geweiht, hab' oft kaum, daß ich mich vor Hunger rette! Der Herr Herzog ist mir ja wohlgeneigt. O, der gäbe mir, was ich wollte. Aber ich bin zu stolz, Etwas von ihm zu nehmen. Wenn ich nun zu Dem oder Jenem komm', daß ich ihm meine Noth klag' und um Hilfe bitt' in großem Leid und Mangel, der ich doch von gutem Geschlecht bin — da sieht mich gar Mancher für den gottvergessenen, lockeren Zeisig an — und rauft mir meinen unschuldigen Kopf. Und so ist's mir nun wieder ergangen! O Bruder, o unglaublicher Rabenbruder!</p><p>Der Junker Sarazin wandte sich, sah trostlos zum Himmel und that einen Schritt, als ob er fortgehen wolle.</p><p>Halt! sagte Herr Berthold. Also Ihr wär't der Tugendhafte — nicht der Schelm?</p><p>So ist es! entgegnete Jener sich wieder wendend. Ich bin mein Bruder — vielmehr ich bin der Bruder jenes unwürdigen Bruders! So ist einmal mein Schicksal! Nun, ich kann Nichts thun, als für ihn beten und ihm vergeben, was ich statt seiner zu leiden hab'. Aber es wird noch eine Zeit kommen, ich sag' Euch, eine Zeit, da der große Sünder in ansehnliche Reue und Kümmerniß geräth! Dann wird's aber zu spät sein, denn mit der späten Reue ist's auch nicht immer abgethan. Streut Asche auf euer Haupt, so lang es Zeit ist, sagt Ezechiel, Kapitel sieben am elften Vers, sonst wird es euch nichts mehr nutzen! So mag der Bösewicht sein Verderben suchen. Ich aber will so lange nicht im Weltlichen ausharren, vielmehr mich in das Geistliche zurückziehen und in ein Kloster begeben. Wär' ich nur schon drin!</p><p>Also wirklich? sagte Herr Berthold. Dann ist es was Anders. Aber was hält Euch denn ab, ins Kloster zu gehen? Habt Ihr noch keines ausgefunden?</p><p>O, wohl wüßt' ich eins, entgegnete Herr Sarazin, zu Donauwörth! Möcht' in kein anderes gehen. Aber ich bin zu gewissenhaft, als daß ich von der Welt Abschied nähm', ohne daß ich vorher ablös'te, was Weniges ich etlichen edlen Seelen schulde. Auch stand ich einst gut für meinen gottlosen Rabenbruder — und mittlerweil hatte er meine letzte Hab' verschlemmt. O du schwarze Menschenseel'! Womit soll ich nun meine Schuld bezahlen? O, mich prüft der Himmel schwer, und mein Trost ist nichts, als Dieß. Derselbige, den der Himmel liebt, dem legt er viel auf. Du bist zur Last geboren, sagt Jonas im neunten Kapitel, siebenten Vers, aber um dessentwillen laß dir kein graues Haar wachsen!</p><p>Ihr scheint mir wohl gelehrt zu sein, sagte Herr Berthold, und wie mich dünkt, geht es Euch wahrlich schlimm.</p><p>Ja wohl, sehr schlimm! erwiderte Jener. Daß ich's aber doch entdecken konnte, ist schon ein großer Trost. Eines trefflichen Mannes Mitleid ist ja viel werth — und Ihr seid ein trefflicher Mann. Die ganze Stadt ist schon voll Eueres Ruhmes, Muthes und hinwieder Euerer Mäßigung von gestern Abend. Möchtet nur bei uns bleiben, sagen sie, entspringt ja groß Nutz und Vortheil für Seel' und Leib, wann sich hochansehnlich, reich und sonst fürtrefflich und weitgereis'te Männer in lobesamer Stadt ansammeln! Also ist es auch mit Herrn Welser, dem mein gottvergessener Bruder noch immer schuldet! O wie schändlich und ehrvergessen! Wollte Gott, der Rabenbruder wäre dagewesen und hätte die Section empfangen, die ich empfing! Vielleicht hätt' es ihn doch gebessert. Und nun bin ich statt seiner gekränkt! Also wohl, ich leg's eben auch in Demuth zu meinen anderen Leiden wie Habakuk sagt, im neunten Vers, drittes Kapitel: Trag deine Last, es kommt noch mehr dazu!</p><p>Nehmt's nicht so streng zu Gemüth, sagte Herr Berthold, ich hab's nicht für Euch gemeint. Seh' schon, daß Ihr eine ganz andere Seele habt, als Euer schlechter Bruder. Der Herzog Johannes hat Euch selber fast hoch gepriesen, und mir gefallt Ihr auch desgleichen, weil Ihr demüthig seid und Lebensart besitzt, mehr noch einen frommen Zweck habt. Will Euch also gerne dienen, damit Ihr in ein Kloster gelangen mögt. Das ist auch das Beste. Denn was seid Ihr sonst nutz in der Welt? So etwan ein Kaufherr verarmt, kann er wieder in Reichthum kommen, anders er einen geschickten Kopf hat. Dann ist er wieder ein großer Mann. Aber solch ein armer Junker, wie Ihr, der bleibt ein hungeriger Teufel sein Leben lang und ist keinen Pfennig werth in der Welt. Da wählt er demnach den besten Weg, so er ins Kloster geht, da ihm weiters keine Sorg erwachst und gute Verehrung zu Theil wird. Also meine Hand ist Euch offen.</p><p>O Ihr Ehrenmann! rief Herr Sarazin. Nun seh' ich, daß Ihr so großmüthig wie reich seid — und tote reich seid Ihr, da die Fürsten und die Kaiser Euch den Hof machen! O was prachtvoll Ding seh' ich allein in dem Gemach! Das mag ja wohl an die hunderttausend Goldgülden sein, was Ihr das Jahr zu verzehren habt. Und erst was Ihr Wissenschaft und Kunst besitzt, daß Ihr Euch sonder Müh' noch mehr verdient. Hab' von Allerlei gehört — — —</p><p>Die Blicke des Junkers Sarazin suchten Etwas im ganzen Gemach.</p><p>Plötzlich hasteten sie auf dem grünen Irdofen. Drauf stand ein kleines Männlein, das hatt' eine Kapuz' auf dem Rücken.</p><p>Was ist denn das für ein Männlein? fragte Herr Sarazin. Mit Gunst, das möcht' ich wohl genauer betrachten.</p><p>Er näherte sich.</p><p>Halt! rief Herr Berthold. Das dürft Ihr nicht berühren.</p><p>Muß wohl was recht Kostbares sein! bemerkte Jener listig.</p><p>Sicher! entgegnete Herr Berthold. So Ihr schweigen könnt, dürft Ihr's wohl erfahren, was es ist!</p><p>Ich bin stumm, wie das Grab! betheuerte Herr Sarazin. Sprecht nur leise, daß es Niemand hört! Was ist es denn? Er neigte sein Ohr zu Herrn Berthold.</p><p>Das ist ein Wettermännlein, sagte Herr Berthold.</p><p>So — ein Wettermännlein —? Und was vermögt Ihr damit -? fragte Herr Sarazin, äußerst furchtsam zu ihm aufblinzelnd. Könnt Ihr etwa das Wetter machen? Das wär' ja fürtrefflich, hochweiser junger Herr!</p><p>Das nicht, sagte Herr Berthold. Aber, ob's gut oder schlimm wird, das kann ich sicher ergründen. Seht, da ist ein Kiel und eine Saite, weiter Nichts. Wo nun das Wetter warm und gut wird, daß die Sonn' scheint, thut der Gesell seine Kapuz' ab. Wo's aber regnen will oder sonst, da ruckt ihm dieselbige Kapuz' auf den Kopf. Das hat keinen Zweifel und geht zu Zeiten ganz schnell.</p><p>Hm! machte Herr Sarazin. Da seid Ihr ein wahrhaft großer, vielmächtiger Mann! Ihr wißt also wohl, ob es fürerst noch trocken bleibt oder nit —?</p><p>Sicher weiß ich es, versetzte Herr Berthold sehr stolz. Allitzt hat er seine Kapuze vom Kopf, item also ist's warm und bleibt's, bis er selbe aufsetzt. Das hat Alles seine Sach'.</p><p>Herr Sarazin schaute bald auf den Irdofen hin, bald auf Herrn Berthold, indem er etwas gebeugt da stand und die Hände ein wenig rieb. Sein demüthiger Blick aber war um ein Weniges stechender geworden.</p><p>Ei, ei — Wißt Ihr, sagte er dann, daß dieß doch recht befremdlich ist! Mir könnt Ihr derlei wohl anvertrauen. Sagt's aber sonst Niemand! Ei, ei, es könnt' Euch meiner Seel' übel bekommen. Müßt auch nicht zu viel Verkehren mit Dingen der Art! Bin Euer Freund und rath' Euch nur das Beste — 's taugt nicht, sich in Gottes Schickung einzudrängen. Man wird gar leicht übermüthig und weicht von guten Pfaden ab —</p><p>Ihr braucht mir keine Lehr' zu geben, sagte Herr Berthold, sich in die Brust werfend, ich weiß wohl, was ich zu thun hab'!</p><p>Gewiß, fuhr Junker Sarazin fort. Allein es ist doch Frevel mit im Spiel. Gott selber möcht' wohl solche Neugier vergeben. Aber die Menschheit denkt da fast anders. Und so es allhier nur Einer wüßt', welch überirdisches Werkzeug Ihr habt, da möcht's Euch wohl keine guten Früchte bringen.</p><p>Das möcht' ich sehen! fiel Herr Berthold ein.</p><p>Glaubt mir's, fuhr der Junker fort, ich weiß das! Auch kenn' ich die Gesetze gar wohl. Erst kurz haben sie Einen schier verbrannt; der hatte auch Teufelsspuk getrieben. Es mangelte nur am Beweis, sonst wär's mit Haft und weiters Ausstäupen nicht hingegangen. Aber in dieser, Euerer Angelegenheit hätt' man helle Augen, was maßen der Teufel im Spiel sei oder nicht!</p><p>Was sagt Ihr? rief Herr Berthold. Was hat mit dem Männlein der Teufel zu thun? Ich weiß gar nicht, was Ihr mir zumuthet!</p><p>Nur still, junger Herr! mahnte Junker Sarazin. Möcht' nicht, daß Jemand Euer verlegenes Wesen sähe. Will auch davon schweigen, weil Ihr mir zu Gefallen seid, damit ich meine Schuld zahl' und in dasselbige Kloster gehen kann. Eines will ich Euch aber wohl vermelden, fuhr er fort, sich mehr und mehr erhebend und die Stirne faltend, so ich die Angelegenheit des Männleins aufdeckte und vom Wettermachen spräch', käm't Ihr nimmer mit Heil aus der Stadt.</p><p>Ja, wer sagt denn, daß ich's Wetter machen kann?! rief Herr Berthold.</p><p>Ja, ich sag' es nicht, fiel der Junker ein, aber Andere könnten es sagen — versteht Ihr? Ihr müßt doch wohl schon mehr von der Sach' gesprochen haben. Denn ich hab' ja selbst davon gehört. Das war nicht klug von Euch. Nun, was ich kann, das will ich thun und das Gerede abschneiden. Ich hoffe, Ihr seht nun, daß ich's wohl mit Euch mein' und Euch vor Gefahr vermahn', draus Euch der Herzog selbst nicht erretten möchte! Denn wo sie Euch einmal haben, werdet Ihr verbrannt, da frommt Euch Alles nichts.</p><p>Macht mich ganz verwirrt, rief Herr Berthold.</p><p>Reden wir nicht mehr davon, sagte Junker Sarazin. Seid jetzt nur so geneigt und leiht mir einhundert Goldgulden, damit ich von meines Bruders Schulden etwelche abzahl' und in kürzester Zeit ins Kloster gelang'!</p><p>Was! Einhundert Goldgulden?!</p><p>Ja, sagte Herr Sarazin trocken. Ist's Euch etwan zu wenig? Macht, daß es was wird!</p><p>So sprecht Ihr zu mir?! rief Herr Berthold. Wie könnt Ihr wagen, so viel Geld zu verlangen — seid Ihr von Sinnen?!</p><p>Zahlt! herrschte ihn Herr Sarazin an — ich bin wohl großmüthig genug, daß ich für schlechte hundert Goldgulden Euer geheimes Wesen verschweig'! Ihr kommt mir nicht lebendig aus der Stadt, so Ihr mir nicht auf der Stelle das Geld ausantwortet. Ihr Undankbarer! Auf der Stelle geht ans Werk! Dort steht das Geldkästlein —</p><p>Das wollen wir doch sehen! rief Herr Berthold.</p><p>Sein Blick fiel auf den Stoßdegen in der Eck' unweit des Kästleins. Drauf wollt' er hin. Junker Sarazin aber ergriff selbst den Degen, zog ihn, stellte sich mit dem Rücken gegen die Thür und wies auf das Kästlein hin. Herr Berthold wußte nicht, wie ihm geschah. Mit Freuden hätt' er den Junker Sarazin todtgestochen, aber es ging nicht. Er sperrte auf, zählte einhundert Goldgulden und warf sie hin.</p><p>Da! sagte er voll Wuth. Da nehmt Euer Geld und geht!</p><p>Gut! sagte Herr Sarazin. Das sind richtig einhundert Goldgulden. Er schob sie ein. Doch wie ich sehe, habt Ihr da fast großen Ueberfluß. Mit denen, so Ihr mir gabt, zahl' ich nun meine Schulden — wie wär's, Herr Berthold, wenn Ihr etwan auch die meines Bruders zahltet? Selb ging' in Einem hin.</p><p>Noch mehr soll ich zahlen?! rief Herr Berthold. Nun ist's genug, ich will doch sehen —</p><p>Nur still, sagte Junker Sarazin, und macht kein Aufsehen, junger Herr! Mein Bruder ist vielleicht zu bessern, wenn ihm von seiner Last geholfen wird. Solch gutes Werk darf ein Ehrenmann nicht versäumen. Gebt nur gleich noch einhundert Goldgulden 'raus!</p><p>Nein, das thu' ich nimmermehr, rief Herr Berthold; wie könnt Ihr mir zumuthen, Euch so viel Geld anzuvertrauen, da ich keine Sicherheit habe, daß ich's je wieder erlange?!</p><p>Also Ihr meint, ein Darlehen soll es sein? fiel der Junker ein. Ganz wohl, verlangt Ihr mein Wort?</p><p>Was frommt mir Euer Wort?! fuhr ihn Herr Berthold an.</p><p>So! an meinem Wort zweifelt Ihr? herrschte Herr Sarazin.</p><p>Versteht mich nur recht! rief Herr Berthold in seiner Verzweiflung. Ich meine, Ihr geht ins Kloster — wie wollt Ihr dann das Geld wieder erstatten!</p><p>Das geht Euch Nichts an, woher ich's wieder erstatte! entgegnete Sarazin. Aber mich bekümmert's wohl, daß Ihr mein Junkerwort bezweifelt und verachtet, Ihr verdammter Pfauenritter, Ihr hochmüthiger Balg von einem Geldwechsler. Wart, ich will Euch traktiren, wie's gebührt, — da setzt Euch her und schreibt Eueren Namen unter diese Schrift! Er zog eine Urkunde heraus und warf sie Herrn Berthold zu. Dran mögt Ihr meine Großmuth erkennen! Zugleich deutete er mit Herrn Berthold's Degen auf die Urkunde und befahl: Hebt auf, les't und unterschreibt!</p><p>Herr Berthold hätte den Junker in Lust zerrissen, aber es blieb ihm Nichts, als dem Befehl zu folgen. Er nahm die Urkunde vom Boden und las:</p><p>Ich, Berthold der Speirer, vergiech mit dem allen denen, die das sehen, lesen vnd hören. Wie ich da wol vermerket, daß der edel junker Sarazin in geldnöten ist, sonst aber ein fürtrefflicher ehrenmann, da mir insweitere auch Herr Welser auf sein wort bezeuget, daß Jme junker Sarazin sein darlehen gar wol wider erstattet hab', also verlangte es mich, dem besagten ehrenmann vnd edlen junker Sarazin zwohundert goldgulden selbs aus freien stucken anzetragen vnd zu leih'n vnd weiters keine frist festzusetzen, in soweit benannter junker im weltlichen bleibt. Weil ich da sicher glaub, daß er mich seiner zeit bezalt. Anders aber sich der edel junker einmal in das geistliche zuruckziehen vnd in ein kloster. gehen wöllt, so vnd dann will ich vnten stehender Berthold der Speirer von sothanen zwohundert goldgulden gar nichts mehr wissen, vnd seien dieselben als ein fründlich geschenk an den edeln junker vnd als ein behelf gänzlicher freiheit vnd lossagung von der Welt anzusehen. Welch großes verlangen er, wie ich wol erkannt hätt', im Herzen tragt. All dieß hab ich wol bedacht vnd erwogen aus freier absicht, christlichem sinn vnd gewonter mildthätigkeit. Omnia ad majorem Dei gloriam.</p><p>Das unterschreib' ich nicht! rief Herr Berthold, die Urkunde auf den Tisch werfend. Dabei wollte er auf Sarazin zu und ihm seinen Stoßdegen entwinden.</p><p>Der aber rief: Unterschreibt oder Ihr seid des Todes! Zugleich fuchtelte er ihn an den Tisch.</p><p>Das Donnerwetter soll Euch erschlagen! rief Herr Berthold, tauchte die Feder ein, unterschrieb und machte einen wüthig großen Zug am Ende. Hier nehmt, Ihr Verruchter! Eine halbe Hand voll Streusand schüttete er über den Namen.</p><p>Ich nehm' schon, höhnte Herr Sarazin und stach aus der Ferne mit der Degenspitze ins Pergament, daß es daran hängen blieb.</p><p>Jetzt kommt's an die anderen Goldgulden!</p><p>Haltet, rief Herr Berthold, ich will sie aufzählen!</p><p>Thut nit noth, lachte Herr Sarazin. Was soll ich Euch mit vielem Zählen plagen! Er fuhr aus das Kästlein los und schob's rasch unter den linken Arm.</p><p>Herr Berthold schrie vor Schrecken und Wuth laut auf.</p><p>Still oder ich stech' Euch durch und durch! drohte Herr Sarazin, indem er auf die Thüre zusprang. Jetzt ist die Sach' und Angelegenheit im Reinen. Ihr frecher Gauch, der den Namen Sarazin zu schelten wagte! Habt Ihr mich jetzt kennen gelernt, und bin ich Euch Herr geworden und Euerer großen List? Ihr verrätherisch geiziges Unkraut! Also wohl? Den großen Herren möchtet Ihr wohl die Fässer Gold zuführen, aber den Junkern wollt Ihr Nichts verabreichen, weil sie ein Weniges schlemmen und brausen? O du heilloser Gesell, du! Ich will dir da viel Wesens machen von wegen frohen Gemüths und lustiger Lebensfreud'! Verdientest schon, daß ich dir einen Ruck gab' in dein gewachsenes Bäuchlein, du Geldkastenreiter, und dich beim Schöpflein nähm', bei deinem gelben! Aber ich will großmüthig sein. Ich hab' das Geld und die Urkund', so sei das Andere in Vergessenheit! Sagst du ein Wort, hab' ich die Schrift und sollst mich kennen lernen — schweigst du aber, so kannst du mitzehren an deinen Goldgulden und mein Gast sein heut' Abend im Schlößlein in der Isar-Au. Da find'st gute Gesellen und ein lustig Leben! Dran kannst dir eine Lehr' nehmen, wozu dein Geldlein nutz, das dir dein Vater zusammenscharret! Behüt' Euch Gott, fürnehm junger Herr! Halt! der muß auch mit!</p><p>Er that zwei Schritte zum grünen Irdofen, nahm das Wettermännlein, schleuderte den Degen ins Gemach, öffnete rasch die Thüre, ließ mit einem Ruck das Schloß ab, dann hinaus, die Thüre hinter sich zugejagt — und die Treppe hinab.</p><p>Wart, Schurke! schrie Herr Berthold.</p><p>Er fuhr auf seinen Stoßdegen zu, hob ihn auf und wollte dem Junker Sarazin nach. Aber er konnte die Thüre nicht öffnen, so viel er riß, tobte und lärmte. Endlich kam's die Treppe herauf. In demselben Augenblicke gelang's ihm mit dem Schloß, er rannte zum Gemach hinaus und wollte hinab. Mehre Diener kamen entgegen — voraus Jungfrau Barbara.</p><p>Was giebt's, was hat man Euch gethan? rief sie. Bleibt, erzählt, junger Herr, erzählt!</p><p>Laßt mich fort! rief Herr Berthold. Sterben muß er!</p><p>Wer muß sterben? Ihr wollt Euch in Gefahr stürzen — ?!</p><p>Weg, sag' ich ! donnerte Jener. Mir nach, Knechte, mir nach!</p><p>Ich sterbe vor Angst! jammerte Barbara.</p><p>Meinetwegen! schrie Herr Berthold herauf.</p><p>Die ehrbare Jungfrau Barbara sank halb ohnmächtig auf der Treppe nieder.</p><p>Herr Berthold aber stürmte hinab in die finsteren Bögen unter dem Haus und hinaus auf den Marktplatz und rief: Wo ist er hin, der verfluchte Gesell? He da, ihr Leute, ist da Keiner gelaufen, ein Kästlein unterm Arm und ein Männlein in der Hand, und hat ein schwarzes Gewand angehabt?</p><p>Ich hab' was gesehen, Herr Wettermacher, höhnte eine starke Stimme. Hinter den Leuten vom Thal herauf war just der Toni gekommen, ein mächtiges Faß auf der Schneide fortwirbelnd. Dort ist Einer hinein unter die Bögen ins ewige Licht!</p><p>Die Knechte kannten die Schenke gar wohl. Herr Berthold eilte mit, riß die Thür im Hof auf und war der Erste in der Stube. Drin fand sich gar mancher Geselle schon früh Morgens. Auch jetzt waren Ihrer fünf da und nicht gar hell war's, obschon die Lampe an der Wand hing.</p><p>Herr Berthold aber rief hinein: Wo ist der Schelm, so mich ausgeraubt und erstechen wollte? Heraus mit dem Räuber!</p><p>Zugleich fuchtelte er herum.</p><p>Was soll das?! brachen die Fünf zugleich los.</p><p>So, da sind ihrer mehre! rief Herr Berthold und machte sich heraus. Auf, Knechte, hinein da und nehmt sie Alle gefangen. Einer davon wird's dann schon sein! Hinein, sag' ich, ich befehl's Euch, ich, Berthold der Speirer, der des Herzogs Schutz hat!</p><p>Was, Räuber? grollte eine mächtige Stimme. Da ist kein Räuber und Schelm herin. Hinaus da!</p><p>Zwei gewaltige Fäuste packten erst den einen Knecht, dann den anderen, zuletzt bekam Herr Berthold einen gewaltigen Ruck. Alle Drei flogen zurück, die Fünf aber traten heraus mit grimmiger Geberde.</p><p>Wie, der Sarazin ist nicht da?! rief Herr Berthold. Also hat mich der Andere betrogen!</p><p>Er eilte hinaus auf den Platz.</p><p>Wo ist der Toni, wie kann er mir Ehrenmann Lug, Trug und Schelmerei aufbinden? Wo ist der Toni, frag' ich! Da ist er!</p><p>Himmellang stand er da, der Toni.</p><p>Also wohl! Ist er nicht drin, der Räuber? fragte Der schelmisch.</p><p>Nein! fuhr ihn Herr Berthold an. Nun wart, Ihr habt mich gestern schon beleidigt, ich verklag' Euch beim Herzog. Wißt Ihr, was das heißt? Meint man doch, man sei in einen Wald gekommen unter die wilden Thier'! Wart, Euch geht's noch schlecht genug! Glaubt Ihr, das läßt sich Berthold der Speirer gefallen?!</p><p>Er rannte über den Platz in die Burggasse hinüber, dem Schloß zu, mit himmellangen Schritten.</p><p>Da schaut, wie er springen kann! höhnte der Küfer-Toni. Dabei gab er seinem Faß einen Ruck und rollte es gegen die Kaufringergasse zu.</p><p>Etliche Minuten drauf, mit dem bloßen Degen in der Hand, stürmte Herr Berthold in des Herzogs Vorgemach.</p><p>Zum Herzog will ich! sagte er athemlos — meldet mich —!</p><p>Mit bloßem Degen zum Herzog, seid Ihr von Sinnen? war die Antwort des Dieners. Auch ist der hohe Herr nicht daheim. Er ist auf die Jagd geritten.</p><p>Wahrhaftig, er hat's mir gestern selbst gesagt, rief Herr Berthold. Das auch noch dazu! Jetzt ist er nicht da! Kreuz, Blitz, Wetter, ist denn in dem München gar keine Hülfe gegen einen solchen Räuber? Er ließ den Stoßdegen fallen, warf sich in einen Stuhl und wischte sich die schweißtriefende Stirne.</p><p>Aber, was hat's denn gegeben, junger Herr? fragte der Diener. Ihr thut ja, als sei Euch all' Euere Habe geraubt — wenn's nur der Sarazin nicht ist, dann bekommt Ihr Alles wieder.</p><p>Freilich ist er's und kein Anderer! rief Herr Berthold. Der Sarazin ist's — und wo Gerechtigkeit im Land ist, wird mir der Herzog helfen. Dabei fuhr er auf — Sobald er vom Gejaid kommt, laßt mir's sagen, ich muß mit ihm reden — da! Er warf ihm ein Stück Geld hin. Und nun gleich zum Stadt-Unterrichter — wo wohnt er?</p><p>Alsbald bekam er Auskunft und Begleitung.</p><p>Fort eilte er, die Gänge entlang und zur Burg hinaus und hinüber zum Stadt-Unterrichter, Herrn Corbinian Rosenbusch.</p><p>Hastig riß er eine Thüre auf.</p><p>Die ist's nicht, die andere! rief des Herzogs Diener, der kaum folgen konnte.</p><p>So, die da?! Ins Schloß flog die erste und die andere riß Herr Berthold auf.</p><p>Was ist das, was soll das sein? donnerte es ihm entgegen, und hoch aufgerichtet stand Herr Corbinian Rosenbusch vor Herrn Berthold. Ihr kecker Geselle, wer seid Ihr, was wollt Ihr? Auf der Stelle sprecht, oder ich lass' Euch in Haft bringen. Wißt Ihr, wen Ihr vor Euch habt? Ich bin der wohlweis fürsichtige hiesiger Stadt Unterrichter, Corbinian Rosenbusch.</p><p>Und ich bin — schleuderte Jener hin.</p><p>Seid, wer Ihr wollt, das kümmert mich Nichts! fiel Jener ein. Wo Ihr autoritati et majestati justitiae zu nahe tretet, lass' ich Euch dennoch incarceriren.</p><p>Den Teufel laßt Ihr! wetterte Herr Berthold. Wozu seid Ihr denn da, als daß man rasch zu Euch kommt, wo man Euch braucht? Dafür seid Ihr bezahlt.</p><p>Amtsbeleidigung! fuhr Herr Rosenbusch darein. Statuetur exemplum ! Er riß an der Glocke. Ein Steckenknecht trat ein, mit ihm des Herzogs Diener. Man führe diesen Gesellen in die Gitterkeuche!</p><p>Was, rief Herr Berthold, so mir, der Euch das Geld Fäßlein-weis in die Stadt führt? Rührt mich an, so stech' ich Euch durch und durch; ich bin Berthold der Speirer von Frankfurt am Main. Habt Ihr's gehört? Und wo Ihr mir nicht zur Stelle Gehör gebt, verklag' ich Euch beim Herzog, dann werdet Ihr eingesperrt, nicht ich. Ich bin beraubt vom gottverfluchten Junker Sarazin, um die dreihundert Goldgulden. Mein Freund, der Herzog, ist im Gejaid, also kann er nicht helfen. Gleich auf, Ihr, sag' ich, und meldet dem Stadthauptmann, er soll das Sarazin-Schlößlein besetzen lassen!</p><p>Und wo wär' denn da der Beweis? polterte Herr Rosenbusch.</p><p>Er ist, was er sagt, fiel des Herzogs Diener ein.</p><p>Das kümmert mich nicht, entgegnete Herr Rosenbusch, es handelt sich um ob seine Angabe vom Sarazin wahr ist. Das war' mir die wahre Justiz, allsogleich mit der Executio anzufangen! Man ergreife ihn. Allhier wird gehorcht, nicht besohlen. Was zaudert Ihr?</p><p>Seht ihm's doch nach, sagte des Herzogs Diener, der junge Herr braus't leicht auf. Es ist so schlimm nicht gemeint. 's ist eben seine Art.</p><p>Das kümmert mich nicht! schnaubte Herr Rosenbusch; wenn er sich gebart wie ein wildes Thier, so soll er auch dafür gelten.</p><p>Jetzt ist's genug! rief Herr Berthold. Ihr wollt keinen Schritt thun und Euch noch an mir vergreifen. Weg da, sag' ich, oder ich renn' Euch Allen den Stoßdegen durch den Leib, und Euere Kaufherren zu München sollen's verspüren, wo Berthold der Speirer von Frankfurt gegen sie ist! Dabei stürzte er hinaus, gab dem Schreiber des Herrn Rosenbusch, der soeben eilig eintrat, einen gewaltigen Ruck beiseite und eilte zornglühend hinab und heim.</p><p>Etliche Stunden später traf Herr Welser ein. Der hörte mit Schrecken und Staunen, was vorgefallen sei, und verfügte sich alsbald zu Herrn Rosenbusch, die Sache zu schlichten. Er war aber nicht da — so verstrich Stunde um Stunde, bis der Herzog heimkam. — —</p><p>Ein schwüler Abend war's, und um die achte Stunde.</p><p>Da ging's gar laut her im Schlößlein in der Isar-Au beim Junker Sarazin.</p><p>Der saß unter seinen Freunden im hochrothen Gewand und goldgestickten Mantel, ein ganzer Büschel Pfauenfedern nickte von seinem Barett, und schief rund herum war noch ein gewaltiger, grüner Kranz gewunden. Mitten im Hof unter hohen Laubgezelten saß er, viele Hunde um sich und Humpen und Flaschen die schwere Menge.</p><p>Von Speisen aber bog sich fast der Tisch. Die Freunde, so schon da waren, schmaus'ten drauf los, ohne der Kommenden zu harren. Doch so oft ein lustiger Gesell ins Thörlein trat, schrie'n und jauchzten Alle mit einander auf vor Freuden und klopft' und trommelten auf Tisch und Gläser. Dazu bellten die Hunde und machten Sätze hin und her, daß Das und Jenes umfiel. Draus erwuchs von Neuem Geschrei, Toben und Gelächter. Das war ein Höllenlärmen, und war den gottlosen Schlemmern über die Maßen wohl.</p><p>Wie aber der Junker die große Gasterei angerichtet und wo er das Geld dazu genommen, darüber wußte kaum Einer genauen Bescheid, denn die Meisten waren aus der Umgegend.</p><p>Da Alles just gewaltig schmaust' und zechte und Keiner mehr fehlte, sprang der Junker Sarazin mitten auf den Tisch, daß die Humpen hinpolterten und der Wein nach allen Seiten floß.</p><p>Da gab's ein mächtig Gelächter und Geschrei.</p><p>Der Junker Sarazin aber rief, sein Pfaufederbarett schwingend und abbietend: Still und haltet die Mäuler, ihr Schelme, Euer Wohlthäter befiehlt's!</p><p>Neues Gelächter erscholl.</p><p>Wart, ich will euch eueren Herrn verlachen! fuhr Sarazin drein. Ihr grundverdammten, frechen Gesellen, wollt ihr schweigen?! Zugleich nahm er sein Pfaufederbarett und schlug Mehren tüchtig auf die Köpfe.</p><p>Reißt ihn herunter! tobte es. Er will uns lustigen Brüdern die weisen Schädel verklopfen?!</p><p>Etliche packten auch gleich den Tisch und rüttelten und schoben gewaltig.</p><p>Der Junker vermocht' sich kaum zu halten und schrie: Wie, was? Aufruhr gegen eueren Wohlthäter. Halt' ein, sag' ich, Ruh' und laßt einen Ehrenmann reden! Ruh' oder ich hau' euch über die Buckel, ihr undankbares Schelmenpack und lass' euch hinaushetzen! Dann schaut, wo ihr Hunger und Durst stillt, wann ich meine Hand von euch zieh'!</p><p>Ein grauenhaftes Hohngelächter schlugen die wildlustigen Herren auf.</p><p>Aber Junker Sarazin stand wieder fest, die Beine streckt' er weit aus, dehnte beide Arme und rief: Ich segne euch! Das heißt, ihr seid des Himmels gewiß! Wo nicht, so gehört ihr Alle dem Teufel:</p><p>Heisa! Ist so grün das junge Leben,</p><p>Und soll ich schon zu weinen anheben?</p><p>Vor dem Teufel beben,</p><p>Kein' Freud' mehr erstreben?</p><p>Hurrah, heisa!</p><p>Gelt, das ist ein Sprüchlein. — Was schreit ihr nicht? Gleich schreit, ihr Schelme: Hoch der Junker Sarazin!</p><p>Ein ungeheueres Hoch braus'te auf, in das Hundegeheul und Gebell einstimmte.</p><p>Nun merkt auf, rief Herr Sarazin, wie ich so plötzlich zu Pracht und Wohlstand gelangt bin. daß ich einen großen Herrn vorstell' und solch' gute Meng' Schmarotzer und Heuchler ernähren kann! 's ist Alles vom Herrn Berthold dem Speirer — der hat mir so viel Baarschaft verabreicht, daß ich meinen frommen Augen selber nit traute!</p><p>Also Ihr seid's doch gewesen, dem er nachgejagt bis ins ewige Licht hinein? erscholl es unter Gelächter.</p><p>Allemal! rief Herr Sarazin.</p><p>Er hob einen Humpen auf, trank ihn leer, dann schleuderte er ihn über alle Köpfe weg an die Wand, daß er in tausend Stücke zersprang und unter die Hunde hinein, die ein furchtbares Gebell aufschlugen. Dann fuhr er fort:</p><p>Also ist der Herr Berthold ein Ehrenmann, denn er hat mir's aufgedrungen; das mögt ihr hier ersehen!</p><p>Er las die Urkunde unter großem Zujauchzen vor.</p><p>Nun seht ihr also, aus was Absicht er mir unter die Arme griff. Nicht etwa, damit ich schlemme und prasse, nein, daß ich die Schulden meines Bruders bezahl', mich sodann ins Geistliche zurückzieh' und in ein Kloster geh'! Das will ich auch und hätt's schon längst gethan, so ihr nicht wär't. Denn unter euch Schelmen erstirbt mein guter Wille. Ich hab' wohl gesagt:</p><p>Ist so grün das junge Leben,</p><p>Und soll ich schon zu weinen anheben?</p><p>Vor dem Teufel beben,</p><p>Kein' Freud' erstreben —?</p><p>Das war aber nur Einblasung des Teufels! Es taugt Nichts, sag' ich euch! Das Banketten und Getob' lenkt ab vom Himmelspfad, und geht die Seel' unrettbar verloren. Denn, sagt der Pater Reimarus, sind wir weiters nicht auf der Welt, vonwegen daß wir völlern und prassen, sondern mehr, daß wir ehrbar fasten und beten. Oremus, sagt er, sonst geht ein Gericht über euch! Und wann ihr im höllischen Pfuhl erwacht und meint, allsobald stünd' ein Humpen Wein vor euch, so ist das Alles nicht Wein, vielmehr lauteres Flammenwerk, das ihr hinuntertrinken müßt, daß es euch den Leib ausbrennt! Und so geht's dann die ganze Ewigkeit. So spricht der Pater Reimarus! Wo war' dann Derjenige, so nicht in seiner Seel' zerknirscht würde und sich in das Geistlichere hinübermachte? Ich sag' euch, ihr schelmisches Pack, ihr Schlemmer, folgt mir nach, denn ich bin der besten Vorsätze voll! Nächst werd' ich wohl etwan gen Jerusalem fahren und Losament nehmen in einem alten Oelbaum oder einer zerfallenen Mauer als ein Einsiedler und heiliger Mann, auf daß die Menschen in Andacht zu mir kommen, denn dies Schelmenleben hab' ich satt! Also folgt mir nach und seht zu, daß Jedwedem ein Ehrenmann ausantwortet seine dreihundert Goldgulden, damit ihr ein Zehrgeldlein habt und ich nicht für euch zu sorgen hab' — also thut nun Buß' und nehmt euch das Beste vor, dann kommt mein junkerlicher Segen über euch! Er breitete seine Arme wieder weit aus, während ein mächtiges Gelächter aufschlug.</p><p>Heisa! jauchzte er dann, wieder einen Humpen faßt' er mit beiden Händen, leerte ihn, mittlerweil' er mit dem linken Fuß auf den Tisch stampfte, dann schleuderte er den Humpen in die Luft; Hurrah! polterte er und fing ihn mit dem Knauf des Stoßdegens auf.</p><p>Donnernder Beifall brach aufs Neue los.</p><p>Herr Sarazin wollte vom Tische springen. Er hielt aber ein.</p><p>Halt, ihr Herren! rief er. Das Beste hab' ich vergessen. He da, herbei, Herr, Knecht und Dirne, ich zeig' euch was! Aber schlagt mir vorerst ein Kreuz, daß ihr nit behext werdet!</p><p>Er zog das Männlein mit der Kapuze aus dem Sack.</p><p>Seht ihr? Das hab' ich Herrn Berthold entführt — was ist das? Da staunt Ihr? Das ist ein Wettermännlein!</p><p>Ein Wettermännlein — !? kam's von allen Seiten. Herrn Sarazin's Genossen lachten laut auf.</p><p>Klaus, der alte Schloßhüter, aber rief: Das ist ja gefährlich Ding und heißt Gott ins Handwerk greifen!</p><p>Er schlug ein mächtiges Kreuz, und die Rosen-Maria, die Brigitt' mit dem Goldhaar und die Schwarzbeeraugen-Lise folgten seinem Beispiel.</p><p>Allemal griff's in Gottes Handwerk, warf der Junker dem Klaus zu, wenn's nur so war'. Vermocht' aber das Männlein was, da hätt's dem Herrn Berthold Keiner verkauft, und selbst hält' er's sicher nit erfunden! Da braucht's wohl einen andern Kopf, als seinen!</p><p>Kann sich auch verstellen! fiel Klaus ein.</p><p>Schweig und laß dem Herrn Berthold seine Ruh', rief Herr Sarazin, hab' ihm Schabernack genug gespielt! Der hat mit dem Wetter Nichts zu schaffen, nicht ein Tröpflein Regen kann er Herzaubern und kein' Funken Blitz! Oder kann er was? He da, Männlein, sprich! Blitzen soll's! Laß blitzen!</p><p>In dem Augenblick fuhr es wetterleuchtend über den dämmerigten Himmel.</p><p>Alle Heiligen! rief Klaus und bekreuzte sich wieder. Die Dirnen desgleichen. Die Anderen wandelte auch ein Grauen an.</p><p>Seid ihr von Sinnen, zürnte Herr Sarazin, daß ihr vor dem Zufall bebt? Ihr seid ein abergläubisch Volk!</p><p>Er sprang vom Tisch.</p><p>Verderbt etwan den guten Muth! Fort da, ihr Dirnen und schafft neue Speis'! Heraus mit den Fasanen.</p><p>Die Knechte und Dirnen flogen durch einander, und in kurzer Zeit saß Herr Sarazin wieder unter seinen Genossen.</p><p>Das Männlein ging von Hand zu Hand, drückt' ihm Einer um den Anderen die Kapuz' auf und nieder mit viel Spott und Geschrei, und so oft es über den nächtlichen</p><p>Himmel glomm, jauchzte Herr Sarazin laut auf und höhnte: Dank für Licht, Herr Berthold, nur so fort!</p><p>So wie an dem Abend war im Schlößlein in der Isar-Au nie getobt worden.</p><p>Die zur Stadt heimkehrten, blieben außerhalb stehen. Wieder Andere, nächst der Isar, hatten den Lärm schon lange vernommen, sich allgemach gleichfalls in die Nähe gezogen, und so standen ihrer eine gute Zahl außen. Die hatten Alles gehört und mit eigenen Augen gesehen, wie es plötzlich über den Himmel fuhr, als der Junker, wie zum Spott, das Männlein beschwor.</p><p>Da wurden viele Reden wach.</p><p>Der Klaus mischte sich wohl auch drunter und machte Herrn Berthold dem Speirer Nichts gut. Als aber die Rede unter dem Volke darauf kam, die Sara am Radlsteg hab' schon oft gesagt, es verirr' sich vielleicht Einer nach München herein, der in solcher Angelegenheit gefährlich sei, ward die Sache immer ernster. Die in die Stadt zurückkehrten, schüttelten die Köpfe ansehnlich und thaten nach bestem Gewissen, so sie überall offen ihr starkes Bedenken aussprachen. Also standen ihrer bald viele Menschen auf der Isarbrücke, das Einlaßthörlein hatte keine Ruh' und gab da ein verhängnißvolles Wort das andere.</p><p>Im Schlößlein in der Isar-Au war's mittlerweil stets höher hergegangen. Da konnte gar Mancher den Humpen nicht mehr heben und wollte dahin und dorthin, um eine Weile zu schnarchen.</p><p>Aber Herr Sarazin ließ das nicht zu.</p><p>Schlafen wollt ihr? höhnte er. Sitzen geblieben! Ich mach' mein Hausrecht geltend, jetzt kommt der Kettentrank,</p><p>wißt ihr's? He da, Lise, her mit der Schnur! Faßt sie nur an! Das sind mir kostbare Gesellen! Mehr werth, denn Perl' und Edelgestein! Heisa, das giebt ein treffliches Halsgehäng'! Dagegen durfte zu jener Zeit kein Zecher was haben. Des Junkers Befehl ward bald erfüllt.</p><p>Die Schwarzbeeraugen-Lise flog daher, und trotz Geschrei und tollem Wehren ward die Schnur durch alle Ohrenringe gezogen. Der Junker Sarazin aber knüpfte die zwei Enden zusammen. Da konnte Keiner mehr vom Tisch. Jetzt war die Angelegenheit erst ganz im Tollen, viel Geschrei, Streit und Gewieher gab es, und das Gebell der Hunde dazu, viel Lärm der Vögel hinwieder — der Bär brummte auch drein, daß sie ihn nicht schlafen ließen — kurz, jedem Christenmenschen mußten die Haare zu Berg stehen, so er von draußen das gottlose Treiben wahrnahm.</p><p>Der Junker Sarazin war aber unter Allen stets der Tollste und lärmt' und tobt' und höhnte auf alle Welt. Zuletzt kam er gar auf den Herzog. Den nahm er hart mit. Das gefiel den Gesellen, daß sie jauchzten, also kam dem Sarazin stets besserer Muth, bis er zu singen begann und mit trunkener Stimme losbrach:</p><p>Giebt der Herr Johannes Schutz,</p><p>Thu' ich ihm Spott und Trutz,</p><p>Und der Herr Berthold Giebt mir das schöne Gold!</p><p>Ha, ha, ha, heisa!</p><p>War' nur der Herzog da!</p><p>Ist gar ein milder Herr,</p><p>Straft nie schwer, nie schwer.</p><p>Herzog Johannes, kommt herfur Habt uns All' an der Schnur!</p><p>Preis't mich nicht zu mild, Uebermüthiger! kam es in mächtiger Stimme dom Pförtlein her, und Herzog Johannes trat in den Hof. Hinter ihm rasch trat Herr Berthold der Speirer ein.</p><p>Alle wandten die Köpfe und schauten doll Schrecken dahin.</p><p>Beim Henker, der Herzog! lallte Junker Sarazin.</p><p>Er fuhr auf, und die Anderen an der Schnur mußten sich mit ihm erheben. Da half Nichts.</p><p>Da bin ich! sagte Johannes.</p><p>Hoher Herr, stotterte Herr Sarazin — hoher Herr, ich bin wahrlich hoch erfreut —</p><p>Daß ich komme, wenn Ihr mich ruft?! versetzte der Herzog. Hab' ich euch endlich an der Schnur, daß ich euch beim Kopf nehmen kann, ihr heillose Gesellen — Euch zuvor, Ihr kecker, unerhörter Wegelagerer! Macht kein so unschuldiges Gesicht, oder ich geb' Euch einen Hieb, wie einem falschen Hund, der schmeichelt, wann er beißen will!</p><p>Aber, was that ich denn? fragte Junker Sarazin.</p><p>Ihr höhnt mich, daß ich's mit eigenem Ohr vernehm', und wagt es noch, zu fragen? Doch Nichts davon. Von Anderem, Herr Junker! Habt Ihr nicht Herrn Berthold des Speirer's Gold geraubt!</p><p>Habt Ihr mich nicht beraubt? fuhr Herr Berthold ihn an, beide Arme auf den Hüften.</p><p>Das ich nicht wüßte! betheuerte Herr Sarazin. Ihr habt mir Alles in Großmuth geschenkt. Ich wollt's ja gar nicht nehmen, weil's mir kein Mensch glauben möchte, daß Ihr mir aus freien Stücken so geneigt wär't? Habt mir auch eine Urkund' ausgeantwortet, trefflicher junger Herr! Genug der Kühnheit! donnerte Herzog Johannes. Glaubt wohl, solche Urkund habe Kraft? Ihr frecher Gauch! Thut Ihr doch, als wär' die ganze Welt, all' Sitte, Treu' und Glauben, und was sonst der Mensch schätzt, nur da, um Euch zu Spott und Kurzweil zu dienen. Kein Ohr habt Ihr für Gottes Mahnung und des Fürsten Warnung, der Euch nur zu lang als Gast in der Stadt ließ! — Schweigt, sag' ich, Ihr seid ein Schelm, der zu jeder Zeit seinen Herrn, alles Gesetz und Gott im Himmel dazu um zwölf Pfennige verkaufen möchte! Aber ich will Euch wohl zeigen, was hie zu Land Brauch ist, wenn meine Geduld bricht! He da, Knechte!</p><p>Ein starker Zug wohlgerüsteter Knechte rauschten nach einander herein, und draußen waren auch noch mehre. Die waren beritten.</p><p>Ergreift den Junker da! befahl Johannes, ich will das Band wohl lösen.</p><p>Er zog sein Schwert und hieb dicht an Sarazin's Ohr die Schnur entzwei.</p><p>Fort mit ihm in den Falkenthurm! Er kommt nit mehr ans Licht, bis das Geld erstattet ist. Es wird sich wohl was finden. Und mit dem ganzen Gehöfte steht Ihr ein. Nicht eines Hellers Werth soll mir vertragen werden!</p><p>Und mein Männlein will ich! rief Herr Berthold.</p><p>Das lag nebst der Urkunde hinter etlichen Humpen.</p><p>Davon weiß ich Nichts! fiel Herr Sarazin ein. Einen Blick schoß er auf Klaus. Der verstand ihn wohl. Mit einem geschickten Griff räumt' er Männlein und Urkund' beiseite. Im Stillen aber schwor er Herrn Berthold Rache, da er seinen Gebieter entwaffnen und fortführen sah.</p><p>Der Herzog jedoch wandte sich zu Sarazin's Genossen und warf ihnen zu: Ihr leichtfertig junges Volk, legt euere Stoßdegen ab und macht, daß ihr aus dem Gehöfte kommt! Ich verachte eueren Hohn. Schert euch fort und geht mir zwo Tage sonder Waffe, bis ich sie euch wieder geb'! Fort, sag' ich, oder ich lass' euch mit Stöcken hinaustreiben, damit ihr merkt, was viel ich euch Ruhestörer und Schlemmer achte, trotz euerer Wappenschilder — und etwan härter sein kann, als ihr vermeint!</p><p>Stumm vor Zorn und Schrecken thaten die Herren, wie der Herzog gebot, dann trollten sie nach einander hinaus, an Herrn Berthold vorüber.</p><p>Der stand da, die Arme über einander, den einen Fuß weit vor sich gestreckt, und drohte ein über das andere Mal: Hat man euch einmal, ihr kecken Gesellen? Noch viel zu gnädig für Gemeinschaft mit diesem Räuber!</p><p>Dann folgte er Herzog Johannes, der den Hof verließ.</p><p>Der Herzog stieg auf seinen Rappen, Herr Berthold auf seinen Apfelschimmel und trabte hinter Jenem gemach der Stadt zu.</p><p>Als sie an Sarazin vorüberkamen, hielt Herr Berthold ein wenig an, ballte die Faust und höhnte sehr boshaft auf den Junker hinab: Wie steht's nun mit dem Kloster, du Heuchler? Jetzt magst dich vom Weltlichen zurückzieh'n und in das Geistliche hineinmachen, wirst Zeit genug haben! Mein Wettermännlein wird sich auch schon finden, verstanden?!</p><p>Nur zu Euerem Verderben! entgegnete Herr Sarazin. Ich vertrau' auf Gottes Gerechtigkeit. Ich bin ein Ehrenmann. Aber Ihr seid ein Zauberer und Wettermacher!</p><p>Ha, Ihr Verleumder —! rief Herr Berthold, dem Roß die Sporen gebend, damit er dem Herzog nachkäm'. Das soll Euch schwer zu stehen kommen — dabei sah er um, habt Ihr's gehört? Schwer, sag' ich Euch!</p><p>Fort trabte er sehr stolz, beide Ellenbogen auswärts und weidlich auf- und abfahrend auf seinem Apfelschimmel.</p><p>So ging's die Isar-Au hindurch.</p><p>Hinterher rauschten die Wehrleute zu Roß und zu Fuß. Die hatten den Sarazin in der Mitte. Etliche trugen die Stoßdegen der jungen Herren.</p><p>Die selber trollten in der Ferne weiter dort- und dahin.</p><p>Im Schlößlein drüben schlug manchmal ein Hund an, daß man's herüber hörte.</p><p>So war's und ging's gegen die Stadt in der schwülen Nacht.</p><p>Oft zuckte es über den Himmel — —</p><p>Also wirklich — er hat ihn in den Falkenthurm gesetzt?! sagte Herr Welser an der Hausthür, wo er zur Seite der Barbara, welche eine dicke, rothe, brennende Wachskerze in der Hand hielt, voll Sorgen gewartet hatte. Also wirklich? Und seinen Freunden hat er die Waffen abgenommen? So — so — das ist sicher ein großer Triumph für Euch! Nun, ich wünsch' Glück, Ihr werdet auch wieder zu Euerem Geld gelangen, und die Stadt wird ungemein erbaut sein, daß der hohe Herr einmal streng einschritt, das gönnt dem Sarazin Jeder und all' seinen Genossen.</p><p>Und mir hat man's zu danken, versetzte Herr Berthold, denn ich hab' ihm entdeckt, daß die Schelme Abends ein Bankett aufrichten wollten.</p><p>Sicher verdankt man's nur Euch, entgegnete Herr Welser, keinem Menschen als Euch.</p><p>Aber so viel Herr Welser des Lobes voll war. es war ihm nicht halb so viel wohl zu Muth. Denn er fürchtete Dieß und Das vom Sarazin. wo erst Herr Berthold wieder von München fort wäre.</p><p>War Herrn Welser's Freude nicht sorglos — desto reiner war die Freude der Barbara.</p><p>So leuchtet doch, sagte Herr Berthold, und laßt mich ins Haus — dabei drängte er sie nicht gar zu sein beiseite.</p><p>Aber, lieber junger Herr, entgegnete sie, verargt mir doch nicht, daß ich vor großer Freude kaum sprechen kann! Wie war ich für Euch in Sorgen und wie hab' ich für Euch gebetet, Ihr glaubt es gar nicht! Aber seht, ich hab' Euch vom ersten Augenblick an in besondere Neigung genommen, und Euere Schwester könnt' Euch nicht mehr gewogen sein!</p><p>Schwester? fuhr sie Herr Berthold an. Mutter müßt Ihr sagen, ehrwürdige Jungfrau! Laßt mich nur mit dem Gethu' und Geliebkos' in Frieden, ich kann das für mein Leben nicht leiden —</p><p>Jungfrau Barbara wäre beinahe nebst ihrer rothen Wachskerz' umgesunken, so fuhren Herrn Berthold's Worte in ihr schwärmerisches Herz. Sie stieß einen tiefen Seufzer aus und blieb einen Augenblick stehen. Wer sich aber nicht nach ihr umsah, war Herr Berthold. Er eilte, oft stolpernd, die Treppe hinauf, Herr Welser hinter ihm drein.</p><p>So habt nur Geduld, junger Herr! rief Letzter, sonst stoßt Ihr Euch wieder an!</p><p>Meinethalben! antwortete Herr Berthold, riß die Thür an Herrn Welser's Zimmer auf und stürmte hinein.</p><p>Aber, was habt Ihr denn, junger Herr? sagte Herr Welser hochathmend, jetzt haben wir kein Licht.</p><p>Meinethalben! rief Jener. Herr Welser, jetzt will ich Euch was sagen. Ich hab' satt. Schafft mir Ruh' vor Euerer Bas', daß sie mich nicht so mit ihrer Lieb' verfolgt, sonst bleib' ich meiner Seel' keine Stund' mehr in Euerem Haus!</p><p>Aber mißversteht's doch nicht, bat Herr Welser, Ihr werdet doch nit glauben, daß sie —</p><p>Ich glaub' gar Nichts, fiel Herr Berthold ein, aber ich kann das Gethu' nicht leiden!</p><p>Dürft aber sicher sein, daß es nur Diensteifer ist und die Barbara eine ehrwürdige, tugendhafte Jungfrau —</p><p>Was geht das mich an? rief Herr Berthold noch gereizter, meinetwegen ist sie noch einmal so ehrwürdig und tugendhaft, ich kann's einmal nicht leiden, sag' ich! Donnerwetter!</p><p>Die Jungfrau Barbara kam soeben voll Furcht zur Thüre herein, um die Lichter anzuzünden.</p><p>Herr Berthold scheute sich nicht, noch ein Wort des Mißvergnügens von sich zu geben, ging ans Fenster, riß einen Flügel auf und legte sich, die Beine gespreizt und den Kopf auf beiden Ellenbogen, hinaus, während er Herrn Welser und der Jungfrau Barbara den Rücken kehrte.</p><p>Herr Welser warf einen halb unmuthigen Blick auf ihn. Derlei hätte er sich von Keinem so leicht gefallen lassen. Aber der Herr Berthold, sein reicher Vater und noch manches große, einträgliche Geschäft, das Alles war zu bedenken. Er ging also langsam auf den Tisch zu und zündete selbst die Lichter an. Denn Jungfrau Barbara vermochte es nicht. Mit unglückseligem, zerstörtem Angesicht stand sie da und starrte bald Herrn Berthold, bald Herrn Welser an. Der gab ihr ein sanftes Zeichen, sich zu entfernen, und da sie nicht daran wollte, trat er vor sie, klopfte ihr freundlich auf die Schulter und drängte sie gelassen fort. Dann öffnete er die Thür und schob sie sanft hinaus, während er, mit einem Blick auf Herrn Berthold hinüber, ein paar Mal auf die Stirne tippte, um ihr begreiflich zu machen, sie dürfe ihm Nichts in Uebel nehmen.</p><p>Jungfrau Barbara war aus dem Gemach, sie wußte nicht wie.</p><p>Rasch, aber leise, schloß Herr Welser die Thür und ging, die Hände reibend, ab und zu.</p><p>Der Herr Berthold aber wandte sich ein wenig und fragte herein: Ist sie fort?</p><p>Ist gerade wieder hinaus, sagte Herr Welser.</p><p>Er blieb, halb abgewendet, am Tische stehen und putzte langsam ein Licht, obwohl es hell genug brannte. Indessen, setzte er bei, indem er zu Herrn Berthold erzwungen lächelnd hinüberblickte, indessen weiß ich nicht, ob ich mich sonderlich geschmeichelt finden mag, daß Ihr meiner Base so wenig Achtung erzeigt. Es kann wohl sein, daß sie ihren Eifer für Euer Wohl zu offen zeigt. Selb ist aber doch immerhin besser, als ob sie Euch in irgend einer Weise wider die gute Sitte fehlte und sich etwan ungeschlacht erzeigte!</p><p>Soll das etwan ein Stich sein? versetzte Herr Berthold.</p><p>Auf wen — ? fiel Herr Welser ein, befürchtend, er habe doch zu viel gesagt.</p><p>Auf mich! Schier kam's mir so vor, entgegnete Herr Berthold, das Fenster schließend.</p><p>Da seht, was Ihr Alles herauszufinden vermögt, sagte Jener einlenkend. Ihr seid doch ein recht scharfer Kopf!</p><p>Ja, was scharfer Kopf, versetzte Jener, mein Kopf ist schon scharf, aber wenn mir die fünfzigjährigen Jungfrauen mit der brennenden Lieb' kommen, da verbrennt mir vor Zorn mein ganzes Gehirn!</p><p>Ah so, jetzt versteh' ich! sagte Herr Welser, ein äußerst pfiffiges Gesicht machend und freundlich mit dem Finger drohend. Wenn die Barbara statt fünfundfünfzig fünfundzwanzig Jahr' zählte, hättet Ihr nicht zum Fenster hinausgeschaut.</p><p>Das versteht sich! rief Herr Berthold.</p><p>So, so, so! sagte Herr Welser und lachte dem Anscheine nach recht herzlich. So, so, so! weil man's doch weiß! Da seht einmal! Ei, ei! Nun, setzt Euch nur her, trinkt ein Glas Cyprer und eßt etwas! Ihr seid wohl hungrig und durstig.</p><p>Er wollte einen Stuhl holen.</p><p>Laßt nur, ich nehm' ihn schon selbst, sagte Herr Berthold, zog den Stuhl her, stellte ihn mit einem Stoß zurecht und setzte sich.</p><p>Aha, da sind Melonen, das ist recht, ich sag' Euch, über die böhmischen Butterkrapfen, einen guten Hecht und eine schöne Melon' geht mir Nichts.</p><p>Herr Berthold ließ sich's trefflich schmecken, und so er einschenkte und zusah, wie der feurige Cyprer ins Kelchglas rann, sagte er ein ums andere Mal: Der Sarazin, nun, Der wird eine Wuth haben. Ich möcht' den Gesellen sehen, wie er im Falkenthurm sitzt, der Räuber, der Schlemmer! Ich will nur sehen, ob ich mein Geld bekomm' und mein Wettermännlein. Na, die Wuth, wenn sie ihm sein Schlößlein räumen — na, die Wuth — ! So ging's bis spät, und war dem Herrn Berthold recht wohl zu Muth von wegen Herrn Sarazin's. Herrn Welser aber nicht so fast.</p><p>Jetzt geh' ich zu Bett, sagte der junge Herr endlich: Gut' Nacht! Er nahm ein Licht vom Tisch. Bleibt nur, ich find' mein Gemach wohl!</p><p>Wünsch' wohl zu ruh'n! entgegnete Herr Welser — —</p><p>Die Zweifel des Stadt-Unterrichters, Herrn Corbinian Rosenbusch, waren, wie Jeder glaubt, verschwunden, die nöthigen Winke gegeben, Herrn Berthold's wildes Benehmen von der rechten Seite aufzufassen, und weiters gemessene Befehle ertheilt worden.</p><p>Als Herr Corbinian Rosenbusch, ihm zur Seite sein Geheimschreiber, Herr Heller, mit den vielen Runzeln zwischen den Augenbrauen, stechenden Blicken und die Unterlippe äußerst heldenmäßig und resolut über die obere geschoben, das Schlößlein in der Isar-Au durchsucht hatte, standen sie und sahen einander mit großen Augen an.</p><p>Vom Gold, Wettermännlein und der Urkunde keine Spur</p><p>— sagte der Unterrichter. Hm, hm, hm, das ist befremdlich, Herr Heller.</p><p>Und beim Junker Sarazin hat sich auch Nichts gefunden</p><p>— setzte Herr Heller hinzu. Das ist wieder sehr befremdlich!</p><p>Alle Zeit ist das wieder sehr befremdlich! kam's entgegen. Sintemalen nunmehro von geraubter Sach' Nichts vorfindlich, also wird sich derohalb an Schlößlein, Bär, Hund, Pfau, Hirschgehorn, Truthahn und was sonst wild oder zahm vorfindlich, zu halten und somit sammentliche Habschaft als lebendig und nicht lebendig bis zur Vollführung des beginnenden Rechtsstreites fest zu versiegeln sein.</p><p>Sothaner Rechtsstreit aber nicht so überaus schnell zu entscheiden sein dürfte, setzte Herr Heller hinzu, als der Herzog und manch' andere des Rechts unkundige Persona zu vermeinen geruht, sintemalen —</p><p>Weiß Alles, fiel Jener ein. Hm, hm, das ist eine äußerst schwierige und ansehnlich verwickelte Angelegenheit! Sind auch gleich vordersamst drei harte Punkt' auszuschlichten: erstlich was den Beweis der That anbelangt, da sich keines Ortes das Gold vorfind't! Item es wird der Junker fest leugnen und den Beweis unsererseits erwarten. Den Herrn Berthold dürfen wir aber keineswegs in eigener Sach' zum Schwur lassen. Die Urkund' ist auch nicht vorhanden. Setz' ich aber, sie kam' noch zum Vorschein, und ich sagte: Die Urkund' beweis't, und ihr habt schon selbst bekannt, daß ihr das Geld empfangen — wird der Junker Sarazin sagen: Das war Nichts denn Scherz und lustig Schimpf, wo ist dann dasjenige Geld, davon in der Urkund' steht? Ich hab's nicht und ist Nichts vorhanden! Also ist das pro secundo eine sonderliche und ausnehmend verwirrte Quaestio und Angelegenheit. Für's Dritte handelt es sich um von wegen der Hund', Bär', Vögel, Reh' und was sonst fressend ist und sicher Hunger stirbt, wenn wir die Besieglung vornehmen und das Gehöft schließen. Denn, wie Ihr, Herr Heller, wohl bemerkt, dürfte sothaner Rechtsstreit keineswegs so bald zu reifer Erledigung kommen, vielmehr sonderliche Zeit verrinnen, bis daß wir zu einem sattsamen Spruch gelangen! Ist demnach pro tertio neue Verwirrung da. Dürfte demnach von solcher Schließ- und Versieglung bis auf Weiteres Umgang genommen, die Besatzung hierorts belassen werden, die Fütterung aber aus Klägers, des Herrn Berthold, Kosten vorzunehmen sein, bis durch weitere Verhandlung, auch die und jene Anfrag' bei Herzog Johannes ein Sicheres in gegenwärtiger Angelegenheit zu ermitteln sein möchte. Befehl' Euch sofort, Klaus, dem Vogt des Schlößleins, dasjenige Futter, was zur Hand ist, an das vierfüßige Gethier und das Sonstige, was Vogelwerk ist, vordersamst zu verwenden — bei beginnend und anscheinendem Mangel aber mir, dem Stadt-Unterrichter, weiters Meldung zu thun — worauf wir von dem Kläger, respective Damnificaten, Herrn Berthold dem Speirer, so viel Geldlein erheben, daß denen Thieren kein Abbruch und Schaden, oder aber Hungertod erwachse. Dazu runzelte der Herr Unterrichter seine Stirne gewaltig. Herr Heller aber die seine nicht minder.</p><p>Darauf verließ der Herr Unterrichter das Schlößlein und ging langsam gegen die Stadt zurück, benebst seinem Schreiber, mitten durch viele Leute hindurch, die mitgekommen waren, und Hüte und Mützen ehrerbietig zogen, worauf er sehr gnädig dankte — der Herr Heller desgleichen.</p><p>Und da der Erste das breite Sammtbarett abnahm, weil es sehr heiß war, und es des Sonnenlichtes wegen ein Weniges über die Augen hielt, that Herr Heller wieder desgleichen.</p><p>Also schritten sie der Isarbrücke zu, hinterdrein, unter einander raunend, die Leute aus der Stadt — —</p><p>Es war spät Abend überall ein Gehen und Reden, und war etwas Unheimliches unterm Volke los. Wußte aber Niemand bestimmt, was — und wo es hinaus wollte.</p><p>Im schwarzen Strauß nächst St. Peter hatten sich seit Langem nicht so viele Gesellen eingefunden, als zu der Zeit. —</p><p>Beim Rainer im Thal aber wimmelte es von Bürgern.</p><p>Da war der Sache schon besser auf den Grund zu kommen und lebhafter, verwegener Verkehr zu treffen. Es handelte sich aber um den Sarazin. Sicher war Dem Keiner geneigt. Wie's aber wundersam wechselt in des Volkes Sinn — weil Herr Berthold der Speirer unheimlich und in zauberischen Dingen anrüchig geworden war, so kam der Junker mit einem Mal in ein besseres Licht, obschon er um kein Haar breit besser wurde, so etwan der Herr Berthold das Wetter machen konnte.</p><p>Darüber aber waren die Wenigsten mehr im Zweifel.</p><p>Klaus, der Vogt des Schlößleins in der Isar-Au, hatte im schwarzen Strauß und beim Rainer das Reden und Schüren nicht gespart, das Wettermännlein Jedwedem vorgezeigt und manch grauenhafte Mähre erzählt, so der Junker Sarazin aus Briefschaften von Frankfurt her über Herrn Berthold vernommen habe. Gar hatte er auch der alten Sara am Radlsteg einen Besuch abgestattet und ihr so viel mitgetheilt, daß Die laut verkündete, es sei ein Wettermacher in der Stadt.</p><p>Die Kunde brachte just Einer in die Zechstube, als Klaus die Bürger hetzte.</p><p>Kaum war der Andere mit der Nachricht zu Ende, so stieg Klaus auf den Tisch und rief:</p><p>Bitt', daß ihr meiner Kühnheit vergebt! Aber Treue für meinen Herrn und gemeinsamer Nutz befiehlt mir, daß ich red' und spreche! Denn große Gefahr ist über unseren Häuptern, und ist selbst unser Aller Herr, der Herzog Johannes, nit sicher! Selbiger Herr Berthold ist sein Feind so viel, daß er uns Allen zu München abhold ist — voraus aber meinem Junker! List, Trug und Bosheit des Teufels sind in demselben Berthold vereint! Sagt wohl Mancher, mein Junker hab' ein unchristlich scharfes Leben geführt — aber, frag' ich, weiß Einer, was ich weiß? Weiß Einer, daß mir Herr Sarazin oft klagte, wann ich ihn zu besseren Wegen ermahnte: Klaus, ich möcht' wohl, aber ich vermag's nicht! Mir ist, als ob's mir angethan war', und wann ich denk', jetzt ist dein Geld zu End' und fangst ein besseres Leben an, reißt mich der Teufel von Neuem zum bösen Leben, weil mir unversehens wieder Geld zufließt, daß ich nicht weiß, wie und woher! So sprach mein Herr gar oft. Merkt ihr was? Da steckt Herr Berthold der Speirer dahinter, und weil sich nun mein Herr, wie ihr Alle wisst, etliche Zeit ruhig verhielt und in sich ging, da dachte wohl der Herr Berthold, das dürf' nicht so bleiben, und ist selber in die Stadt gekommen! Nun aber will er behaupten, mein Junker habe ihm sein Geld geraubt. Das ist schwarze Teufelslüge! Hier ist die Urkund', daß er ihm das Geld frei gegeben hat. Glaubt ihr, Herr Berthold hab' sich berauben lassen, da er doch bewaffnet aus dem Hause rannte? Das ist Alles List und Trug, um den Junker Sarazin zwiefach zu Grund zu richten! Die Urkund' gab er ihm, daß er sich rein wasche von Verdacht! Merkt ihr's? Sein verzaubert Gold aber drang er ihm auf, damit er ihn aufs Neue zutiefst in Schlemmerei stürze — und drauf erst schuldigt er ihn des Raubes an, damit ihn der Herzog überfalle und einkerkere! So ist's und anders nit, ihr Herren! Glaubt ihr denn, daß mein Herr vor so trefflichen Stadtgenossen und Bürgern, hohen Stadtobristen und dem frommen Herzog mit freiem Willen solch ein Leben führ'? War er nicht dazu gezwungen und konnt' nicht anders? Soll er etwan allein aus der Art schlagen mit freier Seel', wo doch seine ganze Verwandtschaft auf guten Pfaden verweilt? Sein Bruder ist ein frommer Mann allhier, und ist ihm Jeder geneigt, sein Oheim sitzt zu Fulda und ist ein richtiger Chorherr, und seine Schwester tragt den Schleier und ist eine tugendsam gottselige Jungfrau! Also wär' er allein der verlor'ne Sohn?! Scheint nit wohl, weil da in der Urkund' steht: weil mein Herr ins Kloster zu gehen geneigt sei, also woll' ihm Herr Berthold unter die Arme greifen. Seht ihr nun, was das heißt? Das heißt: meinen Herrn lockte er zu sich, und Der sagte: O fremder junger Herr, wie gern eröffne ich Euch mein Herz! Seht, ich war ein wüster Gesell, aber ich möcht' mich in das Geistliche zurückziehen, käm' ich nur mit Ehren weg vom Weltlichen! Da drang ihm der Andere das Gold auf, wußt' aber wohl, wie er's anstell', daß der Junker nicht ans Schuldenzahlen dächt', sondern daß ihn dos verzauberte Gold zum Schlemmen und all sonstiger Teufelslust reizen würde. So verhalt sich's, und solch Narr ist Keiner unter uns, daß er das nicht erkennen möcht'! Denn, ich frag' euch, ist es so gekommen oder nicht? Ist das noch menschlich gewesen, wie er gestern gehaus't hat? Nein, sag' ich selber, nein! Das war unmenschlich und übernatürlich. Nun aber sitzt mein Junker im Falkenthurm und leid't Verfolgung, Schmach und Hohn! Ist das recht?</p><p>Ein großes Gemurmel erfolgte.</p><p>Klaus aber fuhr fort:</p><p>Der Unschuldige soll das Opfer sein, der Thäter aber den Sieg davon tragen, uns Alle verspotten und etwan den Herzog Johannes selber noch verwirren, wie meinen Junker? Nein, befreien sollen wir ihn, befreien den Sarazin, und dem Berthold sollen wir die Höll' heiß machen! Hört ihr wohl? Er soll Regen bringen, dann wird sich die Sach' alsogleich zum Beweis herausstellen!</p><p>Das Gemurmel erhob sich von Neuem.</p><p>Klaus aber rief:</p><p>Hab' ich's getroffen? Heisa, ja, regnen soll er lassen, regnen! Da wird sich's dann wohl zeigen, was wahr ich von Teufelsbosheit und seiner Macht gesprochen. Vollbringt er's, ist dem Land geholfen, der Junker ist des Feindes los, dem Zauberer aber die böse Kunst bewiesen, und wir verbrennen ihn! So er's aber verweigert und entflieht, dann ist er fort, trifft ihn Bann und Acht in kürzester Zeit und entgeht er dem Tode doch nicht. Mein Junker aber ist wieder aus Teufels Banden, beginnt ein gottseliges Leben, und Jeder von euch mag sicher sein, daß er seine Schulden zahlt!</p><p>Er konnte kaum vollenden, solch arges Toben brach ringsum los, und ging's an ein Streiten hin und her, was zu thun sei.</p><p>Da stürzten ihrer Mehre herein und riefen: Beim schwarzen Strauß sei die Wuth groß, mit Stock und Kolben seien alle Gesellen bewaffnet und zur That bereit.</p><p>Alsbald erhob sich grauenhaftes Geschrei: Befreit den Junker!</p><p>Hinaus stürmten sie, das Thalbruckerthor hindurch, auf den Marktplatz. Der Gesellen Schaar kam seitwärts von St. Peter her, an die vierhundert Köpfe. Daran schloß sich noch anderes Volk. Das Alles tobt' und braus'te im Getümmel durch die Burggasse.</p><p>Was giebt's? Halt da! donnerten die zween Soldknechte am Burgthor.</p><p>Denen waren die Hellebarden bald entwunden, die Spieße, so da hingen, rissen Andere von der Wand.</p><p>So rauschte der ganze Zug mitten durch des Herzogs Burghof zum anderen Thor hinaus mit furchtbar hallendem Geschrei: Heraus mit Sarazin!</p><p>Als Junker Sarazin den Lärm vernahm, ward ihm nicht sonderlich wohl zu Muth, und dachte er: Alljetzt könnte wohl dein letztes Stündlein schlagen, denn Alle sind dir gehässig. Hast ein verteufelt arges Leben geführt, ungerechnet, daß du keiner Zeit deine Schulden gezahlt hast. Das ist eine böse Angelegenheit! Hätt' nit gedacht, daß noch ein solches Schicksal daherkäm'.</p><p>Was Teufel, rief er über eine Weile, das lautet ja ganz anders, als ich vermeinte! Mehr Wunder ist mir noch nit vorgekommen. Ich hab' ihnen allensammt ihr Geld abgejagt, nun ziehen sie daher und wollen mich befreien. Das hat kein Mensch, denn Klaus vermocht! Drauf wollt' ich schwören!</p><p>Soeben langte unten der wilde Zug an.</p><p>Was giebt's da? polterte der Vogt vom Falkenthurm. Er stürzte aus seiner Herberg' nächst dem Gefängniß. Was wollt ihr? Meines Herzogs Gefangene lösen? Das bringt ihr nit zu Wegen! Den Ersten, der hinein will, schlag' ich zu Boden!</p><p>Dazu holte er mächtig aus.</p><p>Das laßt Ihr bleiben! schnaubte ihn Klaus an, der an der Spitze war. Zugleich fielen ihrer Drei dem Thurmvogt in die Arme und hielten ihn. Klaus aber entwand ihm den scharfgeschliffenen Hetzer und riß ihm den Schlüsselbund von der Gurte.</p><p>Ha, ihr Schelme — ihr Rebellioner! schrie der Vogt. Ihr bringt mich um mein Amt!</p><p>Was da, fuhr Klaus ihn an, da gilt's was Anderes, als dein Amt!</p><p>Er schloß auf, flugs war er im Thurm und donnerte hinein: Wo seid Ihr, Junker? Gebt Antwort, heraus, sag' ich, heraus! Wo seid Ihr denn?</p><p>Endlich kam er an das rechte Pförtlein und hörte, wie Herr Sarazin rief: Mach nur schnell auf!</p><p>Geschieht schon! war die Antwort.</p><p>Das Thürlein knarrte auf.</p><p>Jetzt seid Ihr frei, Herr Junker, hab's Euch zugeschworen und mein Wort gehalten! Verstand Euern Blick gar wohl, und das Wettermännlein hat seine Dienste gethan. Merkt, was ich sag'! Ein verführter, heiliger Mann seid Ihr, versteht Ihr? den Herr Berthold schon längst durch sein Gold verzaubert und verderben wollte. Verlangt nur, er soll regnen lassen! Also wißt Ihr's! Hier ist eine Waffe! Und jetzt fort!</p><p>Geh' schon! rief Herr Sarazin und eilte die Treppe hinab.</p><p>Mit Jauchzen wurde er begrüßt, als er aus dem Thurm trat.</p><p>Er aber rief: Viel Dank, ihr Herren! Frei bin ich und will euch wohl beweisen, daß ich nur verführt war und verzaubert vom Berthold dem Speirer! Weiters bin ich ein gottseliger Ehrenmann, hingegen ist der Herr Berthold ein verruchter Zauberer und Wettermacher! Also soll er's euch machen, das müßt ihr verlangen. Sonst seid ihr Alle Thoren!</p><p>Das soll er! tobte es durch einander.</p><p>Der Junker sah auch alsbald viele seiner Freunde wohlbewaffnet um sich. Die drückten ihm die Hand und schürten zumeist. Vom Volk aber machten sich schon Mehre aus den Weg zu Herrn Welser's Haus.</p><p>Halt da! donnerte eine rauhe, mächtige Stimme — —</p><p>Der Stadthauptmann, Jobst Ottlinger, rückte mit einem Haufen Wehrleute von der Burg her.</p><p>Was Staunen den Herzog Johannes ergriff, so just mit dem Ottlinger in Gespräch begriffen war, als das Volk wüthend und brüllend durch sein Schloß zog, kann Jeder wohl denken. Er hatte sich aber rasch entschlossen und den Stadthauptmann selbst mit der ganzen Burgwache entsandt.</p><p>Also war Ottlinger und sämmtliches Wehrvolk an Ort und Stelle angekommen.</p><p>Was soll's mit dem Rumoren, ihr Ungehorsamen?! fuhr der Stadthauptmann die Menge unmuthig an. Ruhe! In des Herzogs Namen! Wie könnt ihr wagen, Den zu befreien? Zurück mit ihm! Hat er euch nit Schaden genug gethan und Gottes Gesetz mit Füßen getreten?</p><p>Gemurmel zog durch die Menge. Herrn Sarazin und seinen Genossen ward fast bang. Doch für Nichts. Der Meisten Sinn war schon ganz verkehrt.</p><p>Die schaarten sich um den Junker Sarazin und riefen: Das geht da nicht her, frei ist er und bleibt frei!</p><p>Hat euch Wahnsinn ergriffen? herrschte Jener. Warum soll er frei sein?</p><p>Weil er verführt und angezaubert ist, rief Einer, und der Herzog ist selber in Gefahr vor Berthold, dem Wetterm ach er! Der soll's büßen! Versteht Ihr, was das heißt? Büßen soll er's! Und das gleich!</p><p>Herr Jobst Ottlinger wandte sich an den Zugführer. Eilt zu Herrn Welser's Haus und schützt es — sagte er leise, es könnte Böses erwachsen. Einen halben Zug laßt hier!</p><p>Zug ab! Wehr' vor! Ab! befahl der Zugführer.</p><p>Mitten durch die Menge schritten die Soldknechte über den Platz auf die Dienersgasse und den Marktplatz zu.</p><p>Der Stadthauptmann aber rief:</p><p>Was seid denn ihr für Thoren, oder hat euch höllisches Blendwerk verführt, daß ihr Den unschuldig nennt? Was, wollt ihr des Herzogs Vormund sein? Ihr Uebermüthige! Schier wär's billig, euer Verlangen zu erfüllen und den Schelm frei zu lassen, daß euch's in kurzer Zeit wohl genehm wär', wo er wieder im Falkenthurm lag', da er euch gotteslästerlich tractirte und verhöhnte dazu und euch das Letzte abnähm'! Aber so thun wir nicht. Er geht zurück ins Gefängniß! Hinein da, Junker — weg da, ihr, oder ich lass' die Wehr' brauchen —.</p><p>Mit Gewalt ward der Junker Sarazin in den Thurm gedrängt.</p><p>Herr Ottlinger aber fuhr fort: Ich will euch — ! In des Herzogs Ansehen greifen! Zurück und kommt so nimmer wieder, sonst giebt's Blut!</p><p>Wildes Murren erfolgte.</p><p>Jener aber ließ sich nicht irren und fuhr fort: So bleibt's, und den Herrn Berthold laßt in Frieden! Daß ihr mir nicht frevelt an dem Mann, dessen Vater dem Herrn Herzog, euerm Herrn und Gebieter, zu Diensten ist, auf daß er auf seine Faust und eigene Wiederzahlung Geld erhebt, um euch vor Wucher zu schützen! Dazu hat er das Gold gebracht, ihr Undankbare! Habt ihr eine Klag' gegen den Speirer, also sendet Drei ab in die Hofburg! Die sollen dem Herzog melden und vortragen, was ihr klagt und verlangt! So hoff' ich, daß ihr's bedenkt und Folge leistet aus Ehrfurcht gegen ihn, den ihr sonst liebt! Und wohl mit Recht! Ist er doch sicher zu jeder Zeit auf euer Wohl und auf Schutz bedacht, und wüßt' nicht, daß er seiner Bürger Rebellion verdient hätt'. Schickt die Drei, sag' ich, und harret des Entscheides — wo nicht und wollt ihr fortrumoren, so will ich Gewalt brauchen und eure Nacken brechen, daß ihr vermerkt, man sei sonst gütig, aber das Mindeste nit geneigt, von Gesetz und Ansehen zu weichen und euch schalten zu lassen, als wär't ihr die Herren im Land, nit der Herzog! Zehn Mann her da an den Thurm! Wehr' vor, ab!</p><p>Zehn Mann traten vor die Thurmthüre. Der Stadthauptmann wandte sich gegen die Hofburg, hinter ihm drein die übrigen Wehrleute.</p><p>Die Menge stand einen Augenblick betroffen, und es ward wieder ein großes Gemurmel und Gerede wach.</p><p>Bald gab's zwei Theile.</p><p>Die Einen wählten drei angesehene Männer aus. Die schickten sie in die Hofburg und zogen ruhig nach. Des Herzogs kräftig Wort hatte den Theil erschüttert. Somit merkten des Junkers Helfer gar wohl den wechselnden Sinn des Volkes und die Macht ererbten Rechtes und alter, geprüfter Gewohnheit.</p><p>Standen nun zürnend da, unschlüssig, was thun und ob den Streich ein zweites Mal wagen. Dazu entschlossen sie sich. Denn die größere Menge blieb aus Sarazin's Seite und tobte und lärmte alsbald neu auf; Übereins fiel eine Zahl über die Wehrleute her, die ließen die Waffen walten, aber die Menge war zu groß.</p><p>Kürzeste Zeit stand es an, so war Herr Sarazin wieder frei und zog mit der Menge davon. Die lärmte, bei den Barfüßern vorbei, über den Platz in die Dienersgasse — wie just vorher der Zugführer mit seinen Soldknechten — und auf den Marktplatz gen Herrn Welser's Haus.</p><p>Davor standen schon die Wehrleute, kam auch sonst viel Volk dazu und verweilte heraußen und links und rechts in und um die finsteren Bögen.</p><p>Das sah nicht viel geheuer aus.</p><p>Was war denn das? sagte Herr Berthold, mit seinem großen Kelchglas Cyperer innehaltend, das er gerade an den Mund setzen wollte. Habt Ihr Nichts gehört —?</p><p>Wohl — wohl hab' ich auch was gehört, entgegnete Herr Welser, beide Hände auf den Tisch und sich ein wenig erhebend. Was — was kann denn das sein — —?!</p><p>Das war just, als sich die Soldknechte vor dem Erkerhause an der Rosengasse aufstellten.</p><p>Um die Zeit saß Herr Berthold neben Herrn Welser, hatte soeben einen äußerst zornigen Blick auf die Jungfrau Barbara geworfen, die sich im Zimmer zu schaffen machte, und stieß das Kelchglas auf den Tisch, daß es in Scherben fuhr. Drauf erhob er sich und trat zornig auf das Fenster zu.</p><p>Was will denn das Volk und die Schaar Knechte? sagte er. Da geht her, ist's etwan eine Ehrenwache —?!</p><p>Eine Ehrenwache! entgegnete Herr Welser. Warum sollte denn — nein, eine Ehrenwache ist's wohl nicht. Hört Ihr das sonderbare Gemurmel — öffnet nur das Fenster nicht! Ich bitt' Euch, nur das Fenster nicht öffnen, denn —</p><p>Warum denn nicht? unterbrach Herr Berthold und schloß auf. Was giebt's denn da unten? rief er auf den Nächststehenden hinab. Er konnte aber die Antwort nicht deutlich vernehmen, denn das Gemurmel wurde augenblicklich äußerst heftig.</p><p>Um des Himmels willen, geht doch weg! flehte Herr Welser und zog ihn, sich ein wenig bückend, zurück. Bei Allem in der Welt, reizt nicht, es könnte Etwas los sein gegen Euch!</p><p>Gegen Herrn Berthold? rief Jungfrau Barbara, gegen unseren lieben Herrn Berthold?!</p><p>Sie wollte zum Fenster, um es zu schließen.</p><p>Herr Berthold aber kam ihr zuvor, warf es zu und drohte: Macht uns nicht toll, Jungfrau Barbara, und schert Euch um Euere Angelegenheiten, nicht um die meinen! Jetzt wißt Ihr's!</p><p>Wer vor Schrecken beinahe umfiel, war Jungfrau Barbara.</p><p>O Gott! jammerte sie und eilte, tief gekränkt und sehr schnell, zur Thüre hinaus. Fast rannte sie mit Veit, Herrn Welser's liebstem Diener, zusammen, der hereinstürzte und fast athemlos rief:</p><p>Herr, macht Euch aufs Schlimmste gefaßt! Das Volk hat den Sarazin befreit, ein Theil steht unten, der andere kommt gezogen in Wuth auf Herrn Berthold, weil er schuld an des Junkers Gefangenschaft ist!</p><p>Da sollen sie mir ja danken! fiel Herr Berthold ein.</p><p>Gleichviel! entgegnete Jener. Und dies ist nicht Alles. Noch mehr —</p><p>Noch mehr —? seufzte Herr Welser.</p><p>Ei was, rief Herr Berthold, stellt Euch nicht daher! Eilt hinab und bringt ihnen Vernunft bei!</p><p>Das mag ein Anderer wagen! gab der Diener zurück. Sie sagen — zwar weiß ich nichts Genaues — sie sagen —</p><p>Beim Henker, was sagen sie denn? fuhr Herr Berthold ihn an.</p><p>Das wag' ich nicht auszusprechen — rief der Diener — ich will doch erst sehen, ob ich etwas Weiteres erkundschaft'!</p><p>Damit eilte er wieder hinaus.</p><p>Und ich eile zum Herzog, lallte Herr Welser, daß er noch mehr Söldner schickt!</p><p>Drauß war er.</p><p>Da läßt er mich ganz allein! rief Herr Berthold und schritt sehr entrüstet ab und zu. Heber eine Weile faßte er einen Entschluß. Ich geh' auch zum Herzog! sagte er.</p><p>Er hatte sich eben entschlossen und wollte hinaus, als Herr Welser wieder zurückkam.</p><p>Ihr stürzt mich ins Unglück, rief er, was wird das noch werden! Ich war eben unten und sah, wie sie den Veit nicht aus dem Haus ließen — da bin ich umgekehrt! Alle Heiligen, dort, dort kommt die ganze Menge, und von allen Seiten strömt's zu! Uns sei Gott gnädig!</p><p>Mit großem Geschrei rückten die Schaaren aus der Dienersgasse am Fischbrunnen vorüber. Viele hatten Feuerbrände, die loderten und prasselten wild auf in die Nacht, und ein furchtbares Geheul und Getob' war's. Das kam immer näher.</p><p>Aber was wollen sie denn?! rief Herr Berthold. Ahnt Ihr denn gar Nichts. Herr Welser?</p><p>O, nur zu gut ahn' ich's, und Ihr könntet's wohl auch errathen! seufzte er. Hat Euch denn der Cyprer ganz blind und taub gemacht für solche Gefahr? Ihr könnt des Todes sein!</p><p>Ich? fiel Herr Berthold ein. Ich, Berthold der Speirer, des Todes? Das möcht' ich doch sehen!</p><p>Und ich am Ende desgleichen! entgegnete Jener. — Zum Mindesten kann ich ein Bettler werden. Hab' ich Euch nicht gewarnt, hat Euch der Herzog nicht gewarnt? Was hält sie ab vom Glauben, ich sei mit Euch einverstanden?</p><p>Ja, aber zu was Ziel und Zweck denn?! fuhr Herr Berthold zornig auf. Stecht doch nicht mit der Stang' in den Nebel und sagt, was los ist!</p><p>Herr Welser antwortete nicht, sondern fiel in einen Stuhl und saß, die Hände auf den Knieen, wie todt da.</p><p>Da könnt' Einer den Verstand verlieren! rief Herr Berthold. Wenn nur eine Seel' käm', die mir sagte —</p><p>Die Thüre wurde soeben geöffnet, und herein trat ein schwarz gekleideter, ältlicher Mann, nicht zu groß, aber hübsch gesund und rund sah er aus und machte ein gar freundliches Gesicht.</p><p>Wer seid Ihr? Was wollt Ihr? fragte Herr Berthold.</p><p>Der Mann beugte sich gegen Herrn Berthold, dann gegen Herrn Welser und sprach: Bedauere, daß Ihr so viel Geschrei und Rumor, auch sonstige Anhäufung des Volks an Euerem Hause vermerken müßt. Bin deßhalb bereit, das Meinige zu thun, um sothane Bewegung zu schlichten, und bin anticipando auf des Herzogs Befehl und auf Forderung Derer vom Volk hierher abgesandt. Ich bin der Magister Wilprecht, setzte er hinzu, sich zu Herrn Berthold wendend.</p><p>So — der Wilprecht seid Ihr, sagte Herr Berthold. Sollt ein ausnehmend gescheidter Kopf sein. Hab' also viel Vertrauen zu Euch, macht nur, daß ich weiß, woran ich bin.</p><p>Zugleich bot er ihm die Hand.</p><p>O, Ihr seid allzugütig, entgegnete der Magister, die Hand zurückziehend.</p><p>So sprecht, was wollen Die da unten, und was wollt und sollt Ihr? fragte Herr Berthold um so heftiger.</p><p>Das werdet Ihr — o ja — sicher — o ganz gewiß werdet Ihr das erfahren, versetzte Jener. O, da hat es gar keinen Anstand. Gleichwohl — nichts desto weniger — Ihr erlaubt mir, daß ich vorderhand noch einige Zeit hier verweile, bis noch ein anderer, gelahrter Herr sich einfindet.</p><p>Noch Einer? rief Herr Berthold.</p><p>Euch zu dienen, noch Einer! entgegnete Jener. Seid mir so geneigt, junger Herr, und verschiebt Euere Neugier bis auf ein so Kurzes und laßt uns von gleichgültigen Dingen sprechen. Hm, hm — also wär' es — also wär' es wieder recht heiß gewesen heute. Ja, ja, ja. Wahrhaftig, recht heiß. Ei, ei! Ob wohl die Hitze noch lange so währen mag?! Was meint Ihr, Herr Berthold?</p><p>Meinetwegen noch zehn Wochen! rief Herr Berthold. Sagt mir lieber —</p><p>So, so, so, also zehn Wochen —? versetzte der Magister Wilprecht. Ei, ei, ei. Das ist aber eine lange Zeit. Möchte wohl gute Kochzeit für den Wein geben — herohingegen aber die Felder vordersamst desto mehr ausbrennen! So, so, Ihr sagt also re vera, daß es noch an die zehn Wochen heiß Wetter bleibt — ?</p><p>Wer sagt denn, daß ich das sag' —? fiel Herr Berthold ein. Bin ich denn allwissend?!</p><p>Ei, ei, ei, das wohl nicht, nein, nein, allwissend seid Ihr sicher nicht! sagte der Magister schmunzelnd. — Aber weil wir gerad' so zufällig vom Wetter reden, ob sich sothanes Wetter bald wenden möcht' oder nicht, das könnte man gleichwohl wissen.</p><p>Sicher könnt' ich's wissen, fuhr Herr Berthold ihn an, aber nit ich allein, sondern Herr Welser desgleichen, und Ihr, wie jeder Andere sonst nicht minder, anders ich nur mein Wettermännlein hätt'! Wollt Euch's zur Stelle zeigen, damit das Gefrage ein End nahm', aber der Sarazin hat mir ja das Männlein geraubt!</p><p>Und ein zweites habt Ihr wohl nicht —? sagte der Magister, die Hände reibend und die grauen, stechenden Augen mit den buschigen Brauen in langsamer Kopfwendung nach rechts und links richtend. Er sah nirgends Etwas stehen. Hm. hm, hm — der gelahrte Herr, auf den ich warte, läßt aber fast lange auf sich warten — ich will doch sehen, oft er nicht kömmt — wünsche vordersamst, nicht gestört zu haben.</p><p>Er ging auf die Thüre zu.</p><p>Sagt mir nur erst — ! rief Herr Berthold und faßte seine Hand.</p><p>Der Magister Wilprecht aber riß sich blitzschnell los.</p><p>Ich kann Nichts sagen — betheuerte er, die Hand unbemerkt am Wamse wischend. Der Handgriff schien ihm sehr verdächtig und unheildrohend zu sein.</p><p>Aber mir sagt Ihr doch Näheres — bat Herr Welser, der sich erhoben hatte und nahte — ich bitte Euch —</p><p>Kann nicht sein, und weiß auch Nichts, entgegnete der Magister, mit einem Blick auf Berthold, der zornig im Zimmer auf- und abrannte. Dabei runzelte der Magister Wilprecht die Stirne sehr heftig und zuckte mit beiden Schultern äußerst verhängnißvoll. Nahm hierauf schnell einen Weihbrunn an der Thüre, netzte mit zwei Fingern Stirne und Brust und sagte: Gelobt sei Jesus Christ!</p><p>Dann machte er sich hinaus und lenkte rasch um die Ecke der Treppe.</p><p>Als er schon halb Wegs unten war, hielt ihn Jungfrau Barbara auf, der er in der Eile das rothe Wachslicht aus der Hand schlug, eh' er sie erkannte.</p><p>Es war ganz finster.</p><p>Hülfe, Hülfe! schrie der Magister, denn er glaubte Herr Berthold stifte ihm etwas an. Drauf polterte er, so schnell er konnte, hinab, und da er unten athemlos ankam und sich an mehren Orten rieb, wo er sich angestoßen hatte, so fühlte er über und durch seinen ganzen Leib ein starkes Gänsefieber ausgegossen. Auf der Stirne aber stand der kalte Todesschweiß.</p><p>Solche Angst hatte ihn überfallen.</p><p>O! sagte er, unter den finsteren Bögen zu zwei anderen alten Herren tretend — O —! o —! Das scheint mir ein entsetzlicher Gesell zu sein —!</p><p>Jungfrau Barbara war oben im Hause noch nicht ganz zu sich gekommen und saß auf der Treppe, als ein langer, magerer, aber fast knochenstarker Herr heraufkam, ein Wachslichtlein in der einen Hand und in der anderen den blanken Stoßdegen, den er vor sich hielt und nach links und rechts leicht hinbewegte, um sich schlagfertig zu zeigen.</p><p>Wer sitzt da? fragte er heftig. Es überlief ihn aber zugleich eiskalt, wie vorher den Magister Wilprecht. Hinweg da! Zugleich fuchtelte er gewaltig hinter sich und stürzte die Treppe hinauf. Als er oben war, wischte er den Schweiß von der Stirne und lauschte, ob Etwas die Treppe heraufkomme.</p><p>Es kam aber Nichts.</p><p>Denn Jungfrau Barbara stand unten, wie versteinert.</p><p>Er steckte die Waffe ein, klopfte heftig an Herrn Welser's Zimmer und trat ein.</p><p>Der hochgelahrte Herr Magister Wilprecht, sagte er, sich verbeugend und herumschauend, der hochgelahrte Magister Wilprecht ist nicht da — oder aber wieder fort —? Ich werde deßhalb so kühn sein und verweilen, bis er wieder ein treffen wird, sintemalen wir von etlichen Dingen zu verhandeln haben.</p><p>Heraus mit der Sprache! rief Herr Berthold; ich will einmal wissen, was das Alles bedeutet, das Rumoren und Gedräng' da unten, Euere wichtigen Gesichter und vertrackten Reden! Gilt's mir oder gilt's mir nicht?</p><p>Könnte wohl sein, daß es Euch gilt, entgegnete Jener, Doch laßt uns von anderen, gleichgültigen Dingen sprechen. allbis der Herr Wilprecht wiederkommt. Hm, es ist jetzt spät und noch so schwül, es war auch heute tagüber eine wahrhaft große Hitze! Hm, hm, hm! es ist in der That eine ungemein große Hitze gewesen, diese Hitze, heut' den ganzen Tag — meint Ihr wohl, junger Herr, daß diese Hitze noch lange so fortwähren wird?</p><p>Also kommt Ihr auch auf das Kapitel?! fuhr ihn Herr Berthold an. Macht, daß Ihr Euch hinaustrollt, oder ich hau' und stech' drauf los! Glaubt Ihr, Berthold der Speirer läßt sich von Jedem narretheien, der dahereinkommt? Hinaus, sag' ich, und schafft Ruh', sonst geht's meiner Seel' an Euerem Herzog aus, der mich so schlecht schützt. Der wird weiters keine Fäßlein Gold von Frankfurt empfangen!</p><p>Sondern ganz was Anderes und Schlimmeres! sagte Jener pfiffig.</p><p>Schweigt und geht! rief Herr Berthold, oder ich halt' Wort!</p><p>Um des Himmels willen, mäßigt Euch! flehte Herr Welser.</p><p>Seid ruhig, fiel der lange, magere Herr in seinem pfefferbraunen Gewand ein, er wird mir nicht so viel anhaben. Wißt Ihr wohl, Herr Berthold, wen Ihr die Ehre habt vor Euch zu sehen? Ich bin meines gnädigen Herzogs wohledel, hochgelahrter, wohlweiser Syndicus, Antonius Egidius Osterreiter — und wohlgeschützt durch Amt, Ansehen, auch eigene Hand und Waffe, mehr die ganze Menge da unten! Versteht Ihr mich? Könnt mir auch sonst nicht an, weil ich mehr treffliche Amulette bei mir trag' und umgehängt hab'. Mach' also nicht viel Federlesens mit Euch, und so Ihr nicht von der Hitz' reden wollt, die Euch, wie Jeder allhier weiß, eine gar gleichgültige Sach' und Angelegenheit ist, also will ich Euch wohl gleich den rechten Ruck geben und Euch mit dem groben Kamm über den Kopf fahren! Denn zu wissen: ich bin nicht der Mann, so viel mit sich scherzen läßt und Kurzweil vertragt! Frag' also: Könnt Ihr leugnen, daß Ihr ein Wettermännlein habt, gehabt habt, oder — so Ihr das eine verloren habt durch Raub, List oder weiteren Anfall — frag' ich, ob Ihr nicht ein zweites habt? Oder aber, ob — so Ihr kein zweites habt — beider gar nicht bedürftig seid, sondern entweder ein solches jeder Zeit machen könnt, oder sonst so viel Gewalt habt, daß Ihr gar keines von Nöthen habt? Solches frag' ich Euch, des gnädigen Herzogs Johann wohledel, hochgelahrter, wohlweiser Syndicus, Antonius Egidius Osterreiter, auf daß, so Ihr gesteht und antwortet, man Euch ein Angebot machen könne — und Ihr weiters aus sonderlicher Gnade mit einiger wenigen heilen Haut von dannen kommt!</p><p>Das Getümmel auf dem Marktplatze wuchs während der Rede von Augenblick zu Augenblick.</p><p>Herr Berthold aber schnaubte den Syndicus an: Was, so sprecht Ihr zu mir, Berthold dem Speirer? Wär' ich nicht in Herrn Welser's Haus, sondern in Frankfurt, so schlüg' ich Euch den Schädel entzwei und ließ' Euch von meinen Roßknechten auf die Gast' werfen, Ihr Großmaul, Herr Egidius Osterreiter! Was glaubt Ihr denn, wieviel ein Mann, den die Fürsten und der Kaiser selber brauchen, auf einen hungerigen Syndicus giebt?</p><p>Ihr wagt es, mich zu beleidigen? rief Herr Osterreiter und fuhr sich über die linke Seite des Kopfes, daß die Haare daselbst bergauf standen.</p><p>Den Teufel kümmr' ich mich um Eure Wichtigkeit, gab Herr Berthold zurück; fort, sag' ich, sonst stech' ich Euch nieder und will meinen Balg wohl theuer verkaufen. Auch ich lass' keine Kurzweil mit mir treiben. Jeden, der da herein kommt und mir was anhaben will, renn' ich durch und durch! Habt Ihr's gehört? Jetzt sag' ich Euch nur dies: Ja, ich hab' ein Wettermännlein gehabt, das hat mir der Sarazin geraubt. Weiters hab' ich keins, kann auch keins machen! Hätt' ich's aber, so wollt' ich sagen, wann sich das Wetter etwan wenden möcht', und mehr um kein Haar! Das kann aber Jeder, und das hab' ich schon dem Magister Wilprecht gesagt!</p><p>Also habt Ihr's doch mit dem Wetter zu thun — fiel Jener ein, und seid nur ohnmächtig, wann Ihr das Männlein nicht besitzt. Aha! Deßhalb habt Ihr solch Geschrei um dasselbige gethan, fast mehr, denn um all Euer Gold! Hab' ich Euch jetzt?!</p><p>Den Teufel habt Ihr! schrie Herr Berthold. Ihr verdammter Wortverdreher, hinaus, sag' ich, sonst halt' ich Wort mit dem Schwert und hau' drein, trotz Eurer Amulett'!</p><p>Er riß den Degen heraus.</p><p>Der Herr Syndicus aber desgleichen. Ha, die Amulette verachtet Ihr?! rief er. So steht's mit Euch! Ihr seid mir schon der Wahre! Ha, Ihr grundfalscher, verstelliger Sünder und Hauptzauberer! Jetzt horcht! Nicht lebendig kommt Ihr aus München, anders Ihr nit bis um die zwölfte Stund' regnen laßt!</p><p>Hinaus! donnerte Herr Berthold und griff an.</p><p>Der Herr Syndicus parirte tüchtig, aber es flog ihm die Klinge aus der Hand. Er stürzte hinaus und schrie, die Treppe hinabstürmend: Galgen — Viertheilen, Verbrennen</p><p>— ha, verfluchter Zauberer — Rabenfressen — Raben — die Raben sollen dich fressen!</p><p>Ums Himmels willen, nur auf ein Wort, Herr Syndicus —! rief eine Stimme.</p><p>Es war die Jungfrau Barbara.</p><p>Der Herr Syndicus sah und hörte Nichts und schoß vorüber. Im Augenblicke war er unten.</p><p>Herr Welser aber, im Haus oben, war wieder in den Stuhl gesunken und saß ganz perplex da. Denn er begann selbst Verdacht gegen Herrn Berthold zu schöpfen, wo so viel Volk und auserlesene Gelehrte mit dem Beispiele vorausgingen.</p><p>Gott sei mir gnädig! seufzte er ein über das andere Mal. Herr Berthold, wenn Ihr Euch etwa doch mit böser Kunst abgäbt!</p><p>Werdet mir etwan auch noch toll! fuhr ihn Dieser an. Soll denn der Herzog nicht helfen? Nun, wo ich ihn wieder treff', will ich ihm sagen, was das sei, daß er mich sonder Schutz läßt!</p><p>Er schaute durch das Erkerfenster, ob sich Nichts zeige. Kaum hatte ihn aber das Volk erblickt, als es ein grauenhaftes Geschrei erhob.</p><p>Regen, Regen! hallte es in viel tausend Stimmen. Dazu schwangen sie die Feuerbrände hoch in die Luft. Der helle Teufel ist in sie gefahren! rief der Berthold, das hat mir der Sarazin zu Weg gebracht. Meiner Seel', dort gerade hinüber steht er und hetzt, der Räuber — halt</p><p>— dort seh' ich was herüberkommen — lauter Gewappnete</p><p>— das ist sicher der Herzog! So ist's recht, nun wird's bald aus einem andern Ton gehn!</p><p>Gott geb' es — seufzte Herr Welser und legte das Antlitz auf die gefalteten Hände — wenn er nur durch die Menge kommt!</p><p>Es klopfte.</p><p>Wer kommt da schon wieder? grollte Herr Berthold, Her—rr—ein!</p><p>Eintrat ernstfreundlich im Mönchsgewand ein großer, stattlicher, auch ein Weniges wohlbeleibter Mann. Der war kein Anderer, als der weitberühmte Barfüßer Pater Reimarus, des Herzogs Beichtiger.</p><p>Dem Himmel Dank, daß Ihr hier zusprecht! seufzte Herr Welser sich erhebend. Helft doch Ihr! Er ergriff die Rechte des Pater Reimarus mit beiden Händen.</p><p>Da kann nur Gott helfen! sagte Der.</p><p>Also Ihr glaubt nicht, daß ich böse Macht besitze? rief Herr Berthold.</p><p>Das weiß auch nur Gott, versetzte Jener. Viel spricht aber dafür, daß Ihr einige Macht besitzt. Denn Volkes Stimm' ist gar oft Gottes Stimm'. Will Euch gleichwohl nicht so hart nahen, wie etwan der hochgelahrte Herr Syndicus Osterreiter. Es geht vielmehr mein Bestreben nur dahinaus, als daß, anders Ihr solche Macht in wirklicher Weise besitzt, Gott Euch erleuchte, Euren Trotz in Milde verwandle und Euch geneigt mache, des Volkes Willen zu vollführen. Als da ist: daß sothaner Regen eintreffe. Denn so Ihr Regen und Segen bringt, wird sich Euere Angelegenheit schlichten lassen. Anders aber könntet Ihr in Eurem Trotz des Todes versterben müssen und in die ewige Verderbniß ohne Buße hinunterstürzen. Sag' ich so: Rechts ist der Himmel und links hier ist die Hölle. Was wollt Ihr Euch dann der Lüge ergeben, die zur Hölle führt, statt daß Ihr die Wahrheit bekennt und übt, auf daß Ihr den Himmel gewinnt? Seht, ich war nicht dabei. Aber viel' ehrbare Bürger und andere Menschen sagen aus, Ihr hättet Euch im Schlößlein in der Isar-Au gemeldet und ließt auf das Wort des Sarazin und auf das Anrufen des Wettermännleins hin wetterleuchten. Wer nun das Eine kann, vermag etwan leicht das Andere auch. Also benehmt Euch mit Eurer Kunst — ich will Euch dann wohl vertheidigen und von bösem Vergreifen an Euch und Herrn Welser's Haus abrathen. Bring's auch zu Wegen, weil ich gutes Ansehen beim Volke hab', und will ihm auseinandersetzen, wie und was; auch daß Ihr Euch durch einen anderen Zauberspruch wieder rächen könntet, wenn Euch ein Leids geschäh'. Seht also ganz wohl meine gute Absicht, zumal Ihr in des Herzogs Schutz seid und einen grauen Vater daheim habt. Seid daher mit Euch schnell zu Rath, wie Ihr's anstellt, daß es zum Vortheil ausfalle! Seid nit länger verschlossen, leugnerisch und bockbeinig — und macht, daß derjenige Regen ankommt — mit andern Worten, laßt ab von böser Gegenabsicht und teuflischem Hinderniß, dann trifft Alles von selbst ein. Mehr wird nicht verlangt!</p><p>Aber wenn ich's nicht vermag! rief Herr Berthold. Wie soll ich denn da ablassen — und von was? Ich wollt' Euch meiner Seel' regnen lassen, so's nur von meinem Willen abhing'.</p><p>Wer Euch hört, oder besser gesagt, sieht — möcht's etwan glauben. Hm! So ist die Sache! sagte der Pater Reimarus. Ich versteh' Euch nun ganz und gar. Ich seh', daß Ihr zwar im Besitze der Kunst, aber sonst etwan von gutem Gemüth und ein rechtschaffener Christ seid — nur daß Euch eine Lust nach Zauberei angethan ist. Seid Ihr aber Augenblicks auf Irrwegen, so könnt Ihr wieder besser werden. Will Euch demnach mehr geistliche Hülf' geben, daß Ihr bessere Kraft gewinnt. Soll's nit wohl thun — will Euch aber den Segen geben und wohlthätige Worte dazu sprechen —</p><p>Das heißt, Ihr wollt mir den Teufel austreiben?! rief Herr Berthold und sprang weg.</p><p>Der Pater Reimarus ließ sich aber nicht irre machen. Er folgte ihm langsam überall bis zum Erker hin und sprach etliche lateinische Worte. Zuletzt hob er die rechte Hand empor und schlug mehrfache Kreuze über Herrn Berthold.</p><p>Das sah man vom Platze gar wohl, und schauriges Jauchzen scholl herauf.</p><p>Herr Berthold wollte entwischen, der Pater Reimarus aber faßte ihn mit mächtiger Faust an der Brust, so daß Herr Berthold das Fenster vor sich hatte, der Pater Reimarus aber den Rücken, schüttelte ihn gewaltig und rief mit mächtiger Stimme: Komm heraus, böser Geist, fahr aus!</p><p>Herr Berthold ließ Alles geschehen. Denn gegen die Faust des Pater Reimarus vermochte er Nichts. Auch sah er plötzlich Etwas, darob er allen Widerstand vergaß.</p><p>Alle Heilige! rief er plötzlich.</p><p>Ist's an Dem? donnerte der Pater. Läßt der Widerstand nach?</p><p>Er läßt schon nach! lallte Herr Berthold. Ich glaub', wenn ein böser Geist in mir war, so ist er sicher hinausgefahren. Und wüßt' ich nicht zu gewiß und sicher, daß ich Nichts vermag, so möcht' ich's jetzt selber glauben. Oder soll wirklich — es ist doch wunderbar —! Dabei heftete er die Augen fest zum Himmel.</p><p>Was sollt Ihr wirklich—? ließ der Pater mit drohender Stimme ergehen. Wollt Ihr Euren Willen beugen?</p><p>Ja, ich will! rief Herr Berthold. Laßt mich doch nur los! Komm's, wie und woher, mir gleich — es soll regnen —! Ich aber hatte Nichts mit dem Teufel gemein!</p><p>Gloria in excelsis! rief der Pater. Das glaubt Ihr nur! Die Nachricht will ich sogleich bringen. O Stunde des Glücks, o Triumph!</p><p>Er eilte hinaus.</p><p>Da der Pater fast auf den letzten Stufen war, stand Jungfrau Barbara da, die wieder brennende rothe Wachskerze auf dem Geländerpfosten, und rief, dabei sie die Hände rang: Herr Pater, rettet den unglückseligen jungen Herrn!</p><p>Er wird gerettet, wenn er Wort hält, tugendsame Jungfrau ! sagte ihr der Pater Reimarus freudeglühend und schier athemlos.</p><p>Jungfrau Barbara aber eilte die Treppe hinauf. Sie konnte nicht mehr anders, sie mußte in Herrn Berthold's Nähe sein.</p><p>Zaghaft trat sie ein, auf einen bösen Empfang gefaßt.</p><p>Herr Berthold aber bemerkte sie nicht. Denn während das Geschrei und Getös' unten wuchs, starrten seine Augen noch immer zum Himmel, stets fester und fester.</p><p>Am Ende kann ich's dennoch und weiß es selbst nicht! rief er plötzlich lachend. Komm, Regen, komm, Regen! Ha, ha, wie das fliegt und treibt— ja, schreit und tobt nur zu da unten! Ha ha ha, seht Ihr, Herr Welser?</p><p>Herr Welser nahte zitternd und sah ihm über die Schulter.</p><p>Jungfrau Barbara aber lag hinterm Ofen auf den Knieen.</p><p>Kaum hatte Herr Welser einen Blick über Berthold weggethan, als er vor Schrecken zurückfuhr, mit dem linken Fuß über den rechten schlug und sich mit beiden Händen am Lehnstuhl hielt.</p><p>Gott sei bei uns, er kann — doch da — das Wetter machen! Bebend machte er sich zur Jungfrau Barbara und zog sie noch mehr zurück.</p><p>Schaut nicht hin um — um Himmels willen! lallte er. Zugleich stellte er sich neben sie an den Ofen.</p><p>Ueber der Weinstraße aber, nicht gar zu hoch in den Lüften, schwamm es mittlerweile langsam daher in dunklen, dichten Wolken — und immer dunkler und dichter schwoll und thürmte sich's an, ein starker Luftzug kam herüber, und weither von unseres Herren Thor tanzten und wirbelten die Staubwetten, wie neckische Gespenster.</p><p>Das war's, was Herr Berthold mit freudigem Staunen und Herr Welser voll Schauder gesehen.</p><p>Unten auf dem Marktplatze hatte von all den Tausenden noch Keiner Etwas bemerkt. Wahn oder Wuth ließ sie die Blicke nicht vom Erkerhause wenden. Des Pater Reimarus Bericht lief von Mund zu Mund, und Alle schaarten jetzt ihre Stimme zum grauenvoll drohenden Geschrei.</p><p>Regen, Regen, laß regnen! stürmte es.</p><p>Dazu fuhren die Feuerbrände durcheinander, das sah aus, wechselnd in Lichtern und schwarzen Gestalten, als ob die ganze höllische Sippe los wäre — Lucifer selber in der Mitte — in blutrothem Gewand, auf einem Faß stehend und zur Wuth aneifernd!</p><p>Das war aber der Herr Junker Sarazin.</p><p>Da Herr Berthold meinte, es käme der Herzog mit Gewappneten aus der Burggasse herüber, war's wohl so gewesen. Der hatte Sarazin's wiederholte Befreiung vernommen, alle Unterredung abgebrochen und wollte Herrn Berthold mit seinem Machtwort zu Hülfe kommen. Wer aber mit guten und gebietenden Worten nicht durchdringen konnte, das war der hohe Herr. Ta er nun des Volkes Toben sah und alle Vernunft zu Ende, auch den Sarazin erkannte, wie der hetzte — da ließ er das Warnzeichen blasen, gab seinem Rappen den Sporen und ritt gemach mit den Reisigen zwischen die Menge, daß sie lärmend aus einander stob und sich an die Häuser drückte. Die Wuth stieg aber so viel mehr, und weit vorne an Herrn Welser's Haus sah Herzog Johannes schon Feuerbrände in die finsteren Bögen fliegen, dazu die Menschen drängen, die unaufhörlich und tausendfach brüllten: Laß regnen, verfluchter Wettermacher— verbrennt ihn — zündet das Haus an— regnen!</p><p>Heiliger Gott, er ist verloren! rief Herzog Johannes. Zug scharf angeschlossen — durch!</p><p>Rascher ging's durch die Menge.</p><p>In demselben Augenblick ward das Fenster im Erker geöffnet, und Herr Berthold rief und wehte mit einem weißen Tuch auf die Menge hinab.</p><p>Zugleich fielen leichte Tropfen vom Himmel. Ueber den ganzen Marktplatz hing es schon in finsteren Wolken.</p><p>Der Regen kommt! jauchzte es aus aber tausend Kehlen. Er kann's, er kann's! Nieder mit ihm, nieder mit dem Wettermacher!</p><p>Der Pater Reimarus hatte gut mit beiden Armen in die Luft fechten und flehen. Das half Nichts. Wie Meereswogen drängt' und wogte es auf das Erkerhaus zu. Wenige Minuten, so konnt's in Flammen stehen und ganz München niederbrennen. Der Wind ging heftig — —</p><p>Da fuhr ein ungeheurer Blitz über den Himmel, und einen grauenvollen Donnerschlag that's dazu, als ob zehn Wetter zugleich losbrächen — daß die wüthende Menge zurückbebte. Gleich drauf fiel der Regen dichter, und der Wind blies heftiger in die Brände, daß die Funken prasselnd in die Gesichter fuhren. In neuer Wuth raffte sich die Menge auf. Da blitzte es wieder. In ganzen Flammenknäueln jagte es ab und auf und in die Länge, und der Donner folgte, das polterte, als wollt' es die ganze Stadt zermalmen. Drauf kam der Regen heftiger und heftiger — rasch war's, als ob der ganze Himmel in Finsterniß einfinken wolle — schon strömte der Regen, daß alle Fackeln und Feuerbrände erlöschten — noch einen Donnerschlag that es — dann urplötzlich war's, als ob's in einem Riß über die ganze Luft ginge, und jetzt schüttet' und flutete es herab, daß Alles zu ertrinken wähnte.</p><p>Das war ein rechter Wolkenbruch.</p><p>Nun sollt' Einer das Gewühl und Gedränge des Volkes, das Rennen, Stoßen, Laufen und Durcheinanderirren gesehen und das Schmähen, Klagen und Gelächter gehört haben. Es war eine arge Flucht. Viele Hunderte verloren da die Mäntel, Schlapphüte oder Barette, und die Weiber riefen ganz jämmerlich, wo ihnen die Schürzen vom Leib gerissen wurden oder die Hauben von den zerrauften Häuptern.</p><p>Begreift wohl Jeder, daß da Stand und Ansehen nichts mehr galt.</p><p>Also ward der ehrwürdige Pater Reimarus schier halb todt gedrückt, den Magister Wilprecht mit seinem Bäuchlein preßten sie dergestalt an die Erkermauer, daß er für kurze Zeit flach ward wie ein Brett, und den hochgelahrten Antonius Egidius Osterreiter hatte der starke Toni im Gewühl zu Boden geschleudert, daß an die Fünfzig über ihn wegrannten und ihm sicher alle Knochen zertreten hätten, wären sie nicht so groß und stark gewesen. Zudem stand das Wasser so hoch, daß ihm's schon etliche Minuten hart zusetzte und er fast ertrunken wäre.</p><p>Der Junker Sarazin und seine Gesellen waren auch nicht ohne blaue Flecke davongekommen, und sonderlich ward dem Ersteren ein großes Mißgeschick zu Theil. Denn da er vom Faß springen wollte, auf dem er gestanden, ward das im Getümmel umgeworfen, und der Junker hin und wieder geschoben, bis er im Faß war, worin er schrecklich tobte und fluchte, bis es Platz gab und er wieder herauskam.</p><p>Der Herzog aber ritt, so schnell es ging, an Herrn Welser's Haus, sprang vom Rappen, befahl seinem Zuge, sich aufzuschaaren, und eilte zu Herrn Welser und Berthold hinauf. Der Erste war ganz glücklich, den hohen Herren bei sich zu sehen.</p><p>Alle Wetter! sagte Herzog Johannes — das Wasser strömte nur so von ihm herab — Ihr gefallt mir wohl, Herr Berthold!</p><p>Und mir, Herr Herzog, gefallen Eure Münchner, entgegnete Herr Berthold. Wär's auf Euch angekommen, hätten sie mich jetzt schon zu Staub und Asche verbrannt! Dank' schön. Ich zieh' noch heut Nacht davon!</p><p>Jetzt ist der Sturm vorbei! sagte der Herzog. Die Besinnung ist sicher bald zurückgekehrt, und habt Nichts mehr zu fürchten.</p><p>Wer's glaubt! rief Herr Berthold. Die wären ja wohl von dem Schlage, daß sie Einen in Ruh' ließen, so sie einmal anfangen! Jetzt ist der Regen da. Wann's zwo Tage zu naß bleibt, kämen sie etwa wieder angeruckt mit Geschrei und Feuer und möchten dann etwa, ich sollte ihnen wieder trocken's Wetter machen!</p><p>Ei, ei — sagte der Herzog, macht's nnr nicht gar zu arg —! Aber ich kann Euch nit Unrecht geben, so's Euch nimmer geheuer ist hie zu Stadt und Land. Thut also, was Euch gut dünkt, und will Euch, so viel an mir ist, Genugthuung schaffen. Denn ich denk', Ihr seid unschuldig, der Himmel hat Euch geholfen — und die ganze Angelegenheit schreibt sich vom Sarazin her, der Euch haßt!</p><p>Hoff' wohl, daß Ihr mich nicht auch für einen Wettermacher haltet! sagte Herr Berthold. Hätt's gleichwohl schier selber geglaubt, denn die Sach' traf ganz wundersam zu. Wollt Ihr mir Genugthuung geben für die sauere Angelegenheit, so nehmt den Gesellen, den Sarazin, wieder gefangen und werft ihn in den Thurm, wo er am tiefsten ist.</p><p>Das soll ihm wohl blühn, entgegnete Herzog Johannes. Wie gesagt, Euer Geld sollt Ihr haben, von all seinem Gehöft — und seine Hunde, Vögel, Bären und was sonst da ist, Alles haftet. Was aber fehlt, will ich Euch ersetzen. Mehr kann ich wohl nicht thun. Jetzt bittet Euch eine Gunst aus!</p><p>Die nehm' ich an! war Herrn Berthold's Antwort. Gebt mir auf der Stelle sicheres Geleit — was ich hab', ist in kurzer Frist auf dem Wägelein. He da, aufgepackt, aufgepackt! rief er, die Thüre öffnend, den Dienern zu, welche draußen harrten. Weiters aber verlang' ich eine andere Gunst. Ich schreib' da Etwas auf, das laßt Ihr morgen auf öffentlichem Markte beim Brunnen dort drüben anschlagen oder sonst verkünden. In der Urkund' warn' ich sie vor dem verdammten Junker Sarazin, wo er etwan doch davon käm' oder wieder einer Zeit ausbräch'.</p><p>Das thut immerhin! sprach der Herzog Johannes. Ihr, Welser, mögt mir etwan mit etzlichem Gewand aushelfen, bis von der Burg Hülfe kommt — oder, was thut's, kann's wohl ertragen, bis ich heimkomm' — schreibt nur zu, Herr Berthold.</p><p>Schreib' schon! warf Herr Berthold hin und setzte sich.</p><p>Der Herzog wandte plötzlich das Gesicht und sagte: Ich weiß nicht, mir ist's, als hört' ich Jemand weinen. Dort hinterm Ofen muß es sein — wer ist denn die Frauensperson, Welser?</p><p>Ist etwan Die auch da? rief Herr Berthold. Das ist die alte Barbara, dem Herrn Welser seine Bas' — dazu stampfte er mit dem Fuß. Nicht einmal zu guter Letzt laßt sie mir Ruh'! Kreuz, Blitz, da haben wir den Klecks! Er stieß die Feder aus dem Tisch zusammen und nahm eine andere, dazu ein frisches Blatt Pergament. — Herr Herzog, was mir diese gottselige Person zu schaffen gemacht hat, soll gar kein Mensch glauben!</p><p>Wie kann das sein? fragte Herzog Johannes.</p><p>Weil sie in mich verliebt ist! rief Herr Berthold.</p><p>Wer ganz bestürzt und das thränenreiche, ehrwürdige Antlitz verhüllend, unter mehrfacher Bückung vor Herzog Johannes das Zimmer verließ, war Jungfrau Barbara. —</p><p>Nach einiger Zeit ritt Herzog Johannes in die Burg zurück. Er hatte Herrn Welser viel getröstet. Derselbe war aber noch lange Zeit wie gerädert. So hatte ihn der Schrecken gepackt.</p><p>Eine halbe Stunde später trabte Herr Berthold der Speirer mit gutem Geleit vom Erkerhause der Rosengasse fort.</p><p>Als er Herrn Welser am Erkerfenster herab grüßen sah, sandte er ihm auch einen Gruß hinauf und rief: Ihr seid an Nichts schuld, kommt bald nach Frankfurt, da soll's Euch schon besser ergehen, als mir bei Euch!</p><p>Als er bald darauf die Jungfrau Barbara erblickte, die ihm neben Herrn Welser mit ihrem weißen Schnupftuche wehte, so gab er blitzschnell seinem Apfelschimmel den Sporen und rief, mit dem linken Arm hinter sich abwehrend: Weg da — weg, sag' ich!</p><p>Dazu galoppirte er davon.</p><p>O der Grausame! seufzte Jungfrau Barbara. Nicht einmal verehren darf ich ihn! Dabei sank sie in die Ecke des Erkers.</p><p>Des anderen Tages trat der Stadtblaser, Balthasar Unigel, mit einer langen Posaun' mitten auf den Marktplatz und blies in sein Instrumentum hinein, so stark er konnte. Daneben stand der Stadt-Ausrufer mit der langen rothen Feder auf dem Flachfilz. In der Brusttasche steckten ihm zwo Blätter Papier. Als genug Volk herbeigekommen war, nahm der Ausrufer die Papiere heraus und rief: Allen kund und zu wissen, daß Herr Berthold der Speirer zur Zeit von München ab und hinweg ist. Dies aber hat er zur Verkündigung hinterlassen, wie da folgt:</p><p>„Gruß zuvor, vnd wünsch' Jedermänniglich glück, so zu München einreit't und mit heiler haut davon kommt!</p><p>„Ich aber, Berthold der Speirer, bin von dannen, was manchem rumorer vnd Anfeinder zewider sein möcht'. Zumeist dem junkher Sarazin, sint er mich nimmer verfolgen und berauben kann! Nun sag' ich euch: vor dem Schelm hütet euch, ob er etwan auch in vängniß sitzt. Hab' wohl erfahrn, wie Ir mit hohn vnd gelachter auseinander gerennt, weil Ir euch von ime hetzen lißt. Ir seid wol fast thöricht gewesen, daß Ihr ime befreitet, drumb seid demnächst klüger und laßt ine nit mehr heraus, da er etwan wieder in guter Haft säß'. Wo aber das doch nit war', so strebt wohlauf vnd darnach. Fahndet auf ihn vnd rächt euch vnd mich, den Ir schwer beleidigt habt. Denn so er frei entkäm', kömmt vnheils genug über euch!! Das sagt euch Berthold der Speirer!"</p><p>Da dies gelesen war, entstand ein großes Gerede — in den letzten Worten vom Unheil sahen Alle starke Drohung Herrn Berthold's und beschlossen, den Junker Sarazin wieder einzufangen.</p><p>Darauf stieß der Stadtblaser wieder mächtig in die Posaune, der Ausrufer aber:</p><p>Halt, ihr Bürger und Herrn, und pflegt keine Müh'! Der Sarazin ist nicht mehr da, hat eine Urkund' hinterlassen, und hie steht:</p><p>"Ich, junkher Sarazin, groß an tapferkeit, reich an feiner sitt' vnd vil anderer Tugend, daß ich hochmüthig wär', wollt' ich ein Meldung thun. Ich, derselbige Sarazin, bin vordersamst aus der lobsamben statt vnd weiter von dannen zogen, als weil hierorts nichts mer zu gewinnen ist. Mach' mich sofort vnd demnach in ain andere Gegend oder landschaft, wo mein redlicher will' vnd verstand gut' früchte zieh'n mag Ir aber mögt schauen, wo Ir dasjenige geld gewinnt, so euch von mir je versprochen wurd. Wart Ir traun recht ausgebrannt in eweren köpfn, daß Ir mich befreitet dem Herrn berthold zun Trutz, weil ich mein Seel' nicht glaub', daß derselbige Speirer das Wetter machen künnt'. Wann Ir nun meint, ich sei verloren, weil mir der Herr Johannes die Hand legt auf mein gehöft in der Isar-Au, so ist dem weiters nit so, weil's noch vil guete Leut' gibt an anderen orten. Da mag dann bald wieder wo ain anderes Schlößlein stan, drin ich ain lustig leben führ' mit meinen Gesellen und Fründen, ehvor ich ganz in daßelbige kloster zu Donauwörth geh' vnd mich in das geistliche zurückzieh'. Somit fein Valet vnd gruß an alle, vnd sollen sparn, auf daß da was zu sahen ist, wann ein Anderer sich einfind't meines Schlags — wer weiß wann.</p><p>Sarazin, Ritter."</p><p>Was da Geschrei, Wuth und Gelächter losbrach, braucht nicht weiter gesagt zu werden. Aber, was das Wettermachen betraf, wollt' Keiner Urtheil und Meinung wagen.</p><p>Die Mehrern sagten: Der Junker ist fort und in Freiheit — wenn nur der Herr Berthold nicht Wort halt'—! und die alte Sara am Radlsteg wollt' auch nichts Anderes wissen, als daß die Angelegenheit noch nicht im Reinen sei, vielmehr noch Arges bevorstünd'.</p><p>Acht Tage drauf aber, Sonntags Nachmittag um die Vesperzeit, da kam's rabenschwarz — und hart daneben weißgelb wie Schwefel, und wieder wolkenweit roth wie Kupfer dahergezogen am Himmel. Da war sichtlich Hagel im Anzug.</p><p>Aus Kirch', Zechstub' und vom Marktplatz weg rannte Alles in die Häuser, um die Fenster auszuheben. Es war aber keine Zeit mehr, so schnell ging's oben los.</p><p>Ein entsetzlicher Blitz und Donnerschlag dazu, wie dazumal vor dem Wolkenbruch — und der Hagel fuhr herunter in schiefer Schneide über München, wie's seit Menschengedenken nicht geschehen war. Das braust' und ras'te herab und jagte mit Steinen, groß wie die Eier, daß kaum ein Fenster ganz blieb zu München, so weit die Wetterseite ging. Die Kamine schlug es nieder, krümmte die Wetterhähne — und von Menschen kamen viele zu Schaden. Sonderlich die an Herrn Welser's Haus getobt hatten. Den Toni, der gerade mit seiner Liebsten aus der Rosengass' kam, hätt's beinahe von rückwärts todtgeworfen — jetzt wird Jeder wohl schon merken, was damit gemeint war. — An Herrn Welser's Haus fuhren die Schlossen haarscharf vorüber, in der Jungfrau Barbara Gemach aber saus'ten doch etliche Schlossen hinein. Dagegen waren in des Herzogs Burg viele Fenster in Stücken.</p><p>Wen's aber recht hart getroffen hatte, das war der Magister Wilprecht und der Herr Syndicus, Antonius Egidius Osterreiter. Die konnten nicht mehr nach Haus kommen, und schlug sie der Hagel so her und auf die wohlweisen Rücken, daß sie mehre Tag' im Bett liegen mußten — und was das Wunderbarste war: der Pater Reimarus ging auch nicht ganz leer aus, obschon er daheim war. Just wollte er die Fenster schützen, als ihm eine großmächtige Schlosse auf die Hand fiel, daß er laut ausrief und schier eine Woche lang die Hand im Bund tragen mußte.</p><p>Das war Alles schon sehr bedenklich und traf mit dem überein, was man von Herrn Berthold glaubte.</p><p>Jedweder und der letzte Zweifel aber schwand, als das Volk schaarenweise zum Isarthor hinaus gen das Schlößlein des Herrn Sarazin zog und es in Augenschein nahm.</p><p>Da war Alles zu Trümmern geschlagen, zerquetscht, zerarbeitet und in den Boden hineingedrückt, was nur früher an Früchten, Blumen, Bäumen und Stauden, Zäunen und Lauben vorgefunden ward. Dazu war der ganze Dachstuhl zerrissen und halb herabgeschleudert, die Mauer hatte überall Risse, das Pförtlein und alle Fenster waren vernichtet, und was Lebendiges da gewesen, als Hunde, Bären, Vögel, Rehe, Füchse und Steinadler, das war Alles mausetodt geschlagen, ja selbst die Hirschgeweihe lagen in Stücken umher, und war nicht eines mehr an den zerstoßenen Wänden — —</p><p>Da war also bester Beweis, daß Herr Berthold am Sarazin gerächt und seine Drohung an der Stadt erfüllt ward, seit der Sarazin mit der Freiheit davongekommen.</p><p>Ob Herzog Johannes und der Welser nach solch scharfem Fingerzeige noch zweifeln konnten, daß Herr Berthold ein Wettermacher gewesen sei — mag Jeder für sich bedenken.</p><p>Eines spricht zu Meist dagegen, das ist: es ging ihm weiters ganz gut, und seiner Zeit starb er auch christlich. Also scheint's, er sei doch keiner gewesen, oder hab' sich gebessert und Gott ihm verziehen — — —</p><p>Vom Sarazin aber traf seiner Zeit schreckliche Kunde ein. Die lautete so. In seinen Freveln kam er stets weiter und weiter, und an mehr Orten glückt' es ihm, wie zu München — hielt es aber noch weit toller.</p><p>Zuletzt war er im Sächsischen zu Halle.</p><p>Dort saß er einst wieder an einem heißen Sommerabend unter wildwindflüchtigen Gesellen und zechte, lärmte und höhnte auf alle Welt, und was Heiliges sie ehrt und liebt.</p><p>Mittlerweil' er da weit ausholte und alle seine ärgsten Streiche erzählte, stieg ein Gewitter herauf, und just, wann er ein recht frevelhaftes Stücklein zum Besten gab, blitzte es etliche Male.</p><p>Das gefiel ihm ungemein gut.</p><p>Drüber kam er auf München, Herrn Berthold und das Wettermännlein — das trug er stets bei sich — zeigte es herum und verkündete mit Spott, wie's damit ergangen sei. Drauf hielt er eine Rede, weit ärger und lästerlicher, denn die zu München im Schlößlein auf der Isar-Au, und da ihn die Anderen vor zu großem Frevel warnten, ward er stets übermüthiger, sprach dem Humpen stets mehr zu und brach von Zeit zu Zeit in eine Flut von Spott und Scheltworten aus. Dabei nannte er sie Alle rings Thoren und Memmen und behauptete: Alles geh' ihm gut aus, demnach sei sein Leben Gott gefällig — wo's anders einen gäbe.</p><p>Ueber den schaudervollen Frevel fuhren Die ringsumher auf und bekreuzten sich. Der Junker aber brach in ein Spottgelächter aus, nahm das Wettermännlein zur Hand, sprang auf den Tisch, daß alle Humpen hinabpolterten, und jauchzte in seinem Höllentaumel zum Gewitter hinauf:</p><p>Heisa! Ist so froh das junge Leben,</p><p>Und soll zu weinen anheben?</p><p>He, ho, ha, heisa!</p><p>Will nit zittern,</p><p>Vor Höll' und Himmel nit beben!</p><p>Gleich drauf zuckt's in einem Blitz auf. Laßt ab! riefen die Genossen wie aus Einem Mund und wichen in Grauen weit zurück bis auf ihrer Zween. Die waren die Verwegensten.</p><p>Drob jauchzt' Herr Sarazin laut auf, riß den Stoßdegen heraus, mit dem fuchtelte er in die Luft, schwang das Wettermännlein, gab ihm einen Schlag und rief mit trunkener Stimme:</p><p>Ihr Narren! Hoi heisa ist mir wohl! Thust dein Käpplein 'runter? Setz auf, wann's einen Gott giebt — laß blitzen!</p><p>Es rollte und grollte in den schwarzen Wolken.</p><p>Wird's was? rief Herr Sarazin. Seht ihr, was Memm' und Thoren ihr seid! Ha, ha, her da, ein Blitz auf mich — ich fang' ihn mit dem Degen auf!</p><p>Ueber den Frevel entsetzten sich Alle, stürzten auf ihn zu und befahlen ihm, abzulassen, daß Gott sein Lästermaul nicht strafe. Er tobt' und höhnte aber vom Tische herab, daß Sämmtliche in höchsten Unmuth geriethen und ihn Herabrissen. Da zuckte er mit dem Degen auf und drang auf die Nächsten ein. Die zogen desgleichen. Wildes Geschrei und Getümmel erhob sich. Aller Sinn war gänzlich verwirrt und wie von höherer Gewalt getrieben.</p><p>Stets heftiger tobte der Kampf.</p><p>In dem rannte er Zweien die Wehr' durch den Leib. Die waren die zween ärgsten Gesellen.</p><p>Einem Dritten sollt's auch blühen.</p><p>Der jagte ihm aber die Wehre aus der Faust und seine eigene in die Brust, daß er röchelnd zusammenstürzte.</p><p>Das war Junker Sarazin's Ende.</p><p>Gott sei seiner Seele gnädig!</p></div></body>
   </text>
</TEI>