<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Ein Doppelleben</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118632302"><surname>Widmann</surname><forename>Joseph Victor</forename></persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Anreicherung der Metadaten.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/121224546">
                  <surname>Brandes</surname>
                  <forename>Ulrik</forename>
               </persName>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128442433">
                  <surname>Weitin</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.6783577"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
                  <ref target="https://www.bbaw.de"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-09-13T14:50:25Z</date>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p></licence></availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Im Deutschen Textarchiv (DTA) wurde bereits die Vorgängersammlung „Der Deutsche Novellenschatz“ (24 Bände, 1871-1876) veröffentlicht. Cf. Weitin, Thomas: „Volldigitalisiertes Textkorpus. Der Deutsche Novellenschatz. Hrsg. von Paul Heyse und Hermann Kurz. Darmstadt/Konstanz, 2016. URL: http://www.deutschestextarchiv.de/sammlungen/novellenschatz.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Widmann, Joseph Victor: Ein Doppelleben. Zürich, 1886.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Ein Doppelleben</title>
                  <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/118632302"><surname>Widmann</surname><forename>Joseph Victor</forename></persName></author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent/>
               <publicationStmt>
                  <publisher><name>Verlag von R. Oldenbourg</name></publisher>
                  <pubPlace>Zürich</pubPlace>
                  <date type="publication">1886</date>
                  <date type="firstPublication">1884</date>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt><title level="m" type="main">Neuer Deutscher Novellenschatz</title><biblScope unit="volume">14</biblScope><biblScope unit="pages">001-107</biblScope></seriesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Dieses Werk wurde unter Berücksichtigung der <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> erstellt.</p>
         <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#collections">nschatz_deu</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Ein Doppelleben.
</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>Von Joseph Victor Widmann.
</docAuthor>
      </front>
      <body><div><p>L. Es war im Anfang der fünfziger Jahre unseres Jahrhunderts an einem funkelnden Sommermorgen, als der große Ocean-Steamer „Benjamin Franklin" seine gewaltigen Radschaufeln zum Stillstande brachte vor New-Orleans und die schweren Anker niederließ in die kaffeegelbe, gurgelnde Flut, die den Vater der Ströme, den riesigen Missisippi, hier, zwanzig Meilen oberhalb seiner Mündung, charakterisirt.</p><p>Der Dampfer kam von den westindischen Inseln; Früchte des Südens, Bananen, die in großen, zitronengelben oder auch schon vor Ueberreife braunrothen, fast schwarzen Büscheln an einer Stelle des Verdecks bei köstlichen Ananasäpfeln, zum sofortigen Ausladen bereits gerüstet, hoch aufgestapelt lagen, bewiesen dies hinlänglich. Aber diese Früchte waren bestimmt, ungegessen hier zu verfaulen, oder in den Strom geschüttet zu werden. Denn, als nun die Verbindung mit dem Ufer hergestellt worden und mit sichtlich verstörten Mienen die Angestellten der Hafenpolizei an Bord kamen, verbreitete sich alsbald die schreckliche Nachricht, am Lande halte der Tod eine seiner ergiebigsten Ernten. Das gelbe Fieber war — erst seit wenigen Tagen — in der so oft von diesem Würgengel heimgesuchten unglücklichen Stadt ausgetreten, und zwar schon in der ersten Woche mit unerhörter Heftigkeit. So kehrte sich diesmal das Verhältniß um, in das sonst die aus der Havanna oder aus Südamerika anlangenden Schiffe zu den Hafenstädten der Union treten. Man brauchte sich nicht nach dem Gesundheitszustande auf dem Schiffe zu erkundigen, man hatte die Passagiere keiner Quarantäne zu unterwerfen, damit sie nicht etwa den Keim der Ansteckung ans Land schleppen möchten. Sie durften, wenn sie Lust hatten, dem Tod in die Arme zu laufen, sich immerhin ausschiffen. Aber man warnte sie. dies zu thun; man zeigte ihnen die schwarze Flagge, die vom Dache des Zollamtes am Hafen wehte, ein trauriges Symbol der Landescalamität, und man rieth dem Kapitän, die Fahrt nach dem nördlichen Hafen ungesäumt fortzusetzen. Die Passagiere vernahmen diese Nachrichten mit schreckenbleichen Gesichtern, und die meisten unterdrückten ihre Sehnsucht, wieder festes Land unter die Füße zu bekommen, und sprachen dem Kapitän, der sich verdrießlich im Haare kratzte, eifrig zu. er möchte alsobald die unglückdrohende Stadt hinter sich lassen und die Fahrt nach Boston, dem Endziel der meisten Reisenden, ungesäumt antreten. Da er nun aber einmal mit dem vergifteten Lande in Berührung gekommen war und demgemäß unter allen Umständen in jenem nördlichen Hafen einer Maßregelung der Gesundheitspolizei sich unterwerfen mußte, schlug er den Mittelweg ein, am Abend des nächsten Tages die Anker lichten zu wollen; inzwischen konnten die Geschäfte, die ihn überhaupt bestimmt hatten, New-Orleans anzulaufen, erledigt und die Maaren ausgeladen werden, letzteres mit Ausnahme jener bereits erwähnten Früchte, die unter Aufsicht der Polizei dem Strom übergeben wurden mit einem gewissen blinden Eifer, der froh zu sein schien, an einem faßbaren Objecte eine Art von Racheact ausüben zu können, da doch der wirkliche Gegner ein ungreifbares Schemen war.</p><p>Es gab natürlich unter den Reisenden einige, die trotz den schlimmen Nachrichten hier das Schiff verließen, da sie entweder in New-Orleans zu Hause oder durch ein wichtiges Geschäft gezwungen waren, selbst aus Gefahr ihres Lebens sich ans Land zu wagen. Wer aber einen derartig zwingenden Beweggrund nicht hatte, blieb aus dem Schiffe und vermied sogar das Verdeck; die meisten Passagiere setzten sich in den geräumigen Salon des bequem eingerichteten Dampfers und bestellten sich vom besten Bordeaux, den der Steward zu beschaffen im Stande war: denn man hielt das bedächtige langsame Schlürfen guten Rothweins für das einzige wirksame Schutzmittel gegen die schreckliche Fieberluft.</p><p>Rur ein junger Mann machte in dieser Beziehung eine Ausnahme. Er hatte am Lande durchaus nichts zu thun, da er überhaupt zu seinem Vergnügen reis'te. Gleichwohl war er einer der ersten, die das Schiff verließen. Kopfschüttelnd sah ihm der Kapitän nach, und die wenigen Damen, die an Bord waren, hätten viel darum gegeben, wenn sie „mütterlich- oder je nach Umständen „schwesterlich" den Leichtsinnigen hätten zurückhalten können, da es ihren Worten und mehr noch ihren Blicken nach nicht leicht um Jemand so Schade gewesen wäre, wie um diesen jungen Mann, wenn ihm ein Unglück zustoßen sollte.</p><p>Der Tollkühne, der nicht ahnte, wie sehr er ein Gegenstand sympathischer Sorge geworden, hieß Ulysses Staunton und war auf der Heimkehr begriffen von einer großen Reise, die man fast eine Weltumsegelung nennen durfte. Er hatte diese Reise unternommen nach dem Tode seines Vaters, eines reichen Bürgers von Boston, der in seinen jungen Jahren, als Boston noch waldreiches Hinterland besaß, durch Holzhandel ungeheure Summen erworben und später durch Bankunternehmungen diese Kapitalien mittelst geschickter Speculation verdoppelt und verdreifacht hatte. Der Sohn hatte eine gute Erziehung genossen, aber keinen bestimmten Lebensberuf ergriffen, da er als einziger Erbe eines so großen Vermögens vorläufig das Dasein zu schön fand, um sich an irgend ein Geschäft zu binden. Ulysses Staunton war jedoch keineswegs in die Reihe jener verschwenderischen, nur dem Vergnügen fröhnenden Söhne zu stellen, die das Geld, das ein strebsamer Vater in einem arbeitsvollen Leben zusammengescharrt hat, in Saus und Braus durchbringen. Vielleicht hatte er von seiner verstorbenen Mutter, einer eingewanderten Deutschen, jene Anlage geerbt, die ihn leitete, das Lebensglück aus die feineren Regungen des Gefühls zu bauen, aus jene edlern Freuden, an denen die Seele innigen Amheil nimmt. Das Vergnügen, das bloß die Sinne befriedigt, war ihm zu roh. Ulysses Staunton war bei allem praktischen Scharfblick, den er als Sohn seines amerikanischen Vaters für die äußerlichen Angelegenheiten des Lebens besaß, im Grunde ein Gemüthsmensch, wie sie im Lande der Yankees immer seltener zu finden sind. Auch daß er an Poesie Gefallen fand, zeichnete ihn vor Tausenden seiner Mitbürger aus; freilich beschränkte er sein Wohlgefallen auf zwei Dichter, bewies aber in dieser Wahl auch wieder den besten Geschmack. Shakespeare war dem jungen Staunton die unerschöpfliche Quelle von Lebensweisheit und ein Zauberschrein, der für alle Dinge, die auf Erden geschehen können, die ewigen Typen zu enthalten schien; Lord Byron aber, Staunton's zweiter Lieblingsdichter war ihm wie ein voranschreitender Fackelträger auf der Lebensreise oder eher noch wie ein Freund, der ihm winkte und zuflüsterte: So geh durch die Welt! So stolz, so muthig, so ungebunden, so voll Vertrauen zu dir selbst und deinen Gesetzen nur unterthan. Doch fügte Staunton für sich hinzu: Etwas weniger mißvergnügt als der tolle Lord.</p><p>Dieser innerlich gut beschaffene, immerhin von einer gefährlichen Selbstgefälligkeit leider nicht freie Mensch war in seinem Aeußern eine der gewinnendsten Erscheinungen, die man sich vorstellen mag. Groß gewachsen, schlank und dabei breit genug über die Brust, um den Eindruck der Kraft zu machen, schritt er hochgehobenen Hauptes durchs Leben, wie Einer, dem die stolze Devise: Cedo nulli (ich weiche Keinem) an der Stirn geschrieben stünde. Seine blitzenden blauen Augen, auch ein Erbteil der germanischen Mutter, die dunkel gelockten Haare, die breite weiße Stirn, seine jetzt von der Sonne der Tropen und vom fortwährenden Aufenthalt in der frischen Luft gebräunten Wangen und unter dem schwarzen Schnurrbart ein Mund, dem ein liebenswürdiges Lächeln eine wunderbare Gewalt verlieh, — das waren Ausstattungsstücke männlicher Schönheit, die ihrem Eigenthümer schon manchen heimlichen Blick aus schönen Augen, auch manche keineswegs verstohlene zärtliche Aufmunterung eingetragen hatte.</p><p>Der junge Mann blieb, nachdem er die Landungsbrücke überschritten hatte, einen Augenblick auf dem aus schweren Balken und Dielen gezimmerten Parkett stehen, das als ein ungeheures, wohl fünfzig Schritt breites, fest verankertes Floß die Verbindung zwischen den Schiffen und dem weiten ungepflasterten Platze vermittelte, auf den heutzutage über hundertundfünfzig Straßen der Stadt ausmünden. Damals waren es ihrer nicht so viele; aber die breite schöne Canal-Street war schon damals die Lebensader der Stadt. Ulysses Staunton zögerte daher nicht lange, seinen absichtslosen Spaziergang in diese palastreiche Straße zu richten; elastischen Schrittes, den leichten Palmstock mehr zum Spiel als zur Stütze gebrauchend, eilte er über das dröhnende Holzgerüste weg, und bald verschwand den vom Schiffe aus ihm Nachblickenden der kurze schwarze Sammetrock des jungen Mannes und der weiße Panamahut, den Staunton persönlich dort eingekauft hatte, wo diese Hüte Landesproducte sind.</p><p>Pah, murmelte er im Gehen vor sich hin, pah! diesen yellow Jack, wie sie das gelbe Gespenst nennen, den sollte ein Bursche meinesgleichen fürchten, der in den Sumpfwildnissen des Orinoco vierzehn Tage lang gejagt hat, ohne eine einzige Chininpille zu verschlucken? Und dort ist er zu Hause; ich habe ihm meine Visitenkarte so zu sagen persönlich abgegeben. Hier macht er nur einen übel aufgenommenen Besuch.</p><p>Man denkt so, wenn man jung ist und das Gefühl in sich trägt, als hätte man nicht über ein Leben, nein! über hundert zu verfügen. Es ist ja nicht möglich, daß die Welt, die scheinbar nur auf uns gewartet hat, damit ein recht fröhliches Lebensspiel beginne, uns wegescamotirt werde auf so heimtückische Weise. Wenn Tausend fallen zu deiner Rechten und Hunderttausend zu deiner Linken, so wird es doch dich nicht treffen. Diese Psalmworte sind der rechte Ausdruck des Jugendmuthes, der sich unüberwindlich vorkommt.</p><p>Aber etwas stutzig wurde Staunton doch, als er in den Straßen über dem Häusergewirr die schwarzen Rauchwolken gewahrte, die aus Tag und Nacht brennenden ungeheuren Theerfässern zum Himmel emporqualmten; ihr Luftzug sollte die Miasmen hinaufnehmen, that jedoch seine Schuldigkeit nicht. Dem jungen Manne begegneten Schaaren von Leuten, die eben dorthin eilten, von woher er kam; sie hatten ihr Geld zusammengerafft und gedachten zu verreisen, sei es mit einem Stromdampfer aufwärts ins Innere des Landes, sei es über Meer, gleichgültig wohin, nur fort! Ulysses Staunton sah sich die eilenden Leute, die blassen Gesichter, die verstörten Mienen an; dann langte er bedächtig aus seinem Rock eine ungewöhnlich große, fast schwarze Havanna-Zigarre hervor und brachte dieselbe in Brand. Es kann doch nicht schaden, sich vorzusehen, murmelte er. Jeder Schritt weiter überzeugte ihn bald, daß er allerdings unter diesen Verhältnissen von der Stadt nicht viel Genuß haben werde. Die meisten Magazine waren geschlossen, fast nur die Apotheken standen offen; vor vielen Häusern brannten Lämpchen, ein Zeichen, daß der Tod hier eingekehrt. Oft waren deren mehrere in einem Hause, und aus den Fenstern hingen schwarze Tücher, jammervolles Schreien drang aus dem Innern solcher Wohnungen auf die Straße. Der junge Mann warf bei diesen Tonen die eben erst angesteckte Zigarre weg und sah sich um, wie Einer, der ein Schwert oder eine andere Waffe sucht, mit der er auf den Feind eindringen, dem erbarmungslosen Mörder armer Hilfloser zu Leibe gehen könnte. Denn neben dem Leichtsinn ist gutartigen jungen Leuten bei jedem Unheil, das sie sehen, die Regung eigenthümlich, sie möchten Hand anlegen, um zu helfen, und es ist natürlich, daß der physisch Starke die Faust ballt und die Muskeln des Armes unwillkürlich spannt. Aber der Mörder, der mit so entsetzlicher Schnelligkeit dem blühendsten Leben ein Ende zu bereiten wußte, war ein unfaßbares Schemen, ein Schatten, der die sonnenbeschienenen weißen Häuserreihen entlang glitt und seine Wehethat ungehindert ausübte, an wem er wollte.</p><p>Bald begegnete Staunton einigen Sargträgern. In dieser drangvollen Zeit, wo so Viele nur auf Rettung ihres Lebens bedacht waren, gab es doch edle opferwillige Männer, die sich der schrecklichen Arbeit unterzogen, die Todten hinauszutragen aufs Leichenfeld; sie brauchten nicht alle in den Häusern zu holen, auch auf den öffentlichen Plätzen, in den Markthallen erblickte man Personen, die plötzlich erkrankt zusammenbrachen und nach wenigen Stunden gräßlichen Deliriums den Geist aufgaben. Ulysses Staunton zog seinen Hut tief ab, wenn ein Sarg an ihm vorübergetragen wurde; er grüßte in seinem Herzen mit Bewunderung die Helden, die dieser schweren Pflicht sich unterzogen. Und da er gegen sich selbst ehrlich war. gestand er sich, daß er, wenn auch den Muth, so doch nicht die Opferfreudigkeit hätte, einem solchen Dienste sich zu weihen.</p><p>Aber was wollte er nun hier am Lande beginnen? Einen Augenblick fuhr ihm der Gedanke durch den Kopf, ganze Wendung zu machen und aufs Schiff zurück zu kehren. Dagegen bäumte sich jedoch sein Stolz. Vielleicht, sagte er sich, übernachte ich auf dem Steamer, wahrscheinlich thu' ich's; aber vor dem Abend kehre ich nicht dorthin zurück.</p><p>Er kam an einen Gasthof; Charlie’s Hôtel stand mit goldenen Riesenlettern an der Front des stattlichen Gebäudes geschrieben; an den Fenstern des Erdgeschosses versicherten Inschriften in allen Sprachen, daß man hier zu jeder Stunde nach der Karte speisen könne. Staunton trat in den zu ebener Erde gelegenen Speisesaal ein, der dunkel und kühl war. Kein geschäftiger Kellner kam ihm entgegen. Aber von einem Rohrsessel, der in der dunkelsten Ecke des Zimmers stand, erhob sich ein Mann von fünfzig Jahren, offenbar der Wirth des Hauses, und rieb sich die Augen aus, wie ein aus einem Märchentraum Erwachender; er schien noch nicht recht zu begreifen, daß ein Fremder vor ihm stehe, der in dieser bösen Zeit bei ihm einkehren wolle.</p><p>Meine Leute sind alle fort, sagte er entschuldigend, als der junge Fremde fragte, ob er hier speisen könne. Der Niggerkoch ist zwar noch da und sein Weib auch; ich kann Ihnen zu essen geben. Aber die Bedienung wird zu wünschen übrig lassen. Alle Kellner und die Hausmädchen sind vorgestern desertirt noch San Louis hinauf und weiter; denn das Fieber soll auch dort oben grassieren. Die lange Einsamkeit hatte den sonst schweigsamen Mann gesprächig gemacht. Staunton wollte nach dieser Erklärung gehen; aber der Wirth schien aufzuleben in der Gegenwart eines Fremden, der augenscheinlich um die schreckliche Krankheit sich gar nicht bekümmerte; er bat Staunton. bei ihm vorlieb zu nehmen, und eilte fort, dem schwarzen Koch Aufträge zu ertheilen und persönlich aus dem Keller zwei bestäubte Flaschen Château Lafitte herauszuholen.</p><p>Es war Mittagszeit. Staunton wußte die Kühle des Saales zu schätzen; er lud den einsamen Wirth ein, an der Mahlzeit theilzunehmen. die das Negerweib servierte. Natürlich fiel das Gespräch immer wieder auf die herrschende Epidemie, wie sehr sich auch Staunton Mühe gab, fröhlichere Themata festzuhalten. Der Geist des Hotelwirths taumelte alle Augenblicke zurück in den Abgrund, einem unglücklichen Käfer gleich, der aus einem Erdloche sich befreien möchte, aber, am Rande angelangt, in die Tiefe wieder zurückkollert. Dazu waren seine Mittheilungen für einen Fremden fast interesselos, da der Wirth bei Aufzählung der hervorragendsten Todten eine Menge Namen vorbrachte, die in New-Orleans wohl allgemein bekannt, aber für einen Ausländer inhaltsleere Worte waren. Darum horchte Staunton nur halb auf die Gespräche des geschwätzigen Wirthes, der bald von der wohlthätigen „Howard-association" erzählte, die sich zur Aufgabe gemacht habe, die allgemeine Noth zu lindern, bald von Fällen, wie der der letzten Nacht, durch den eine im französischen Stadttheile wohnende vornehme junge Kreolin den Vater und beide Brüder innert weniger Stunden verloren habe. Ulysses Staunton schlürfte zu diesen Geschichten den schwarzen Kaffee, der die Mahlzeit schloß, und lehnte sich zurück in einen Stuhl, in dem er schließlich einschlummerte, wie man einschläft beim Murmeln eines geschwätzigen Baches.</p><p>Als er erwachte, zeigte die Uhr auf eine späte Nachmittagsstunde. Der junge Mann zahlte seine Rechnung und bedachte die schwarze Bedienung mit splendidem Trinkgeld, woraus er sich lächelnd von dem Wirthe verabschiedete, der eine Weile dem kühnen Fremdling wie einem Boten aus 'einer bessern Welt nachstarrte, um hierauf wieder in sein apathisches Wesen zu versinken.</p><p>Es war jetzt etwas erträglicher in den Straßen, obschon nur ein leises Lüftchen wehte. Staunton schleuderte auf Gerathewohl durch die Stadt und studierte zu seiner Unterhaltung an den Kreuzungen die wunderbaren Namen der Straßen. Da gab es eine Austerlitz-, eine Marengostraße. einen Glücksweg, eine Magnolienstraße; andere Gassen hießen nach den Musen, nach Halbgöttern; auch die Tugenden prangten an den Ecken; er las Namen wie Weisheits-, Wohlthätigkeits-, Kraft- und Geniusstraße. Zuletzt kam er in eine weite, mit den herrlichsten Gärten und herrschaftlichen Villen besetzte Avenue. Glänzende Gitterthore, hinter denen schattige Magnolien und graziöse Palmengruppen, Blumenbeete wechselnd mit wohlgepflegtem Rasenteppich sichtbar wurden, bewiesen ihm, daß er in ein Quartier gerathen, wo Reichthum und Wohlstand zu Hause seien. Schon wollte er sich hier dem angenehmen Gefühl überlassen, das durch den Anblick des Glückes in Menschen hervorgerufen wird, denen selbst nichts abgeht, als plötzlich aus einem dieser Paläste ein trauriger Zug sich herausbewegte; drei Särge wurden von zwölf Männern auf die Straße hinaus getragen. Kein trauerndes Geleite schloß sich den Sargträgern an, die raschen Schrittes mit ihrer Last davongingen. Aber im hochummauerten Hofe des stattlichen Hauses auf einer Freitreppe, die ins Hauptgebäude führte, stand in weißem Kleide eine Frauengestalt, deren schlanker Leib von krankhaftem Schluchzen erschüttert wurde. Sie hatte ein Tuch vor die Augen gedrückt und lehnte sich fassungslos an eine alte Mulattin, die ihr zuzureden schien und sich Mühe gab, die Herrin ins Haus zurückzugeleiten.</p><p>Der junge Amerikaner stand am Portal wie angewurzelt und blickte auf die Erscheinung im schattigen Hofe. Niemand nahm von ihm Notiz. Auf das Zureden der Dienerin ließ sich die junge Dame ins Haus zurückführen, ohne daß sie das Tuch von den Augen entfernt hätte. So hatte Staunton ihr Antlitz nicht gesehen; aber ihre Gestalt hatte einen tiefen Eindruck auf seine Phantasie gemacht, einen jener Eindrücke, wie sie von bloßen Verstandesmenschen, die dergleichen niemals erfahren haben, nicht begriffen werden, während es so natürlich ist, daß da, wo Jugend, Phantasie und Gemüth lebenskräftig zusammenspielen, eine plötzliche Erscheinung oft überwältigend wirkt. Wo nur hatte er diese Gestalt schon gesehen? Er dachte nach. Nicht in Boston, nicht aus der Reise, weder in Rio noch in der Havanna, noch sonst irgendwo. Aber jetzt tauchte es in ihm auf, das Urbild! Miranda war es, jene Miranda in Shakespeare's Sturm, das süße, holde Geschöpf, auf der Geisterinsel einsam wohnend mit dem Vater, dem König der Elfen und Kobolde. Auf keiner Bühne hatte er jemals dieses Stück spielen sehen. Aber auf der Bühne seiner Gedanken hatte Miranda diesen Wuchs, diese Anmuth der jugendlichen Formen, diesen Zauber in jeder Bewegung.</p><p>Ohne sich Rechenschaft zu geben von dem, was er wollte, trat er in den Hof, der ganz verlassen war. In einer offenen Remise standen glänzende Equipagen. Nebenan in der Stallung stampften Pferde. Er öffnete die Stallthür und sah vier edle Thiere, die nach dem Eintretenden die Köpfe hoben. Er näherte sich den Krippen; keine Spur von Futter war darin. Die Thiere wurden vernachlässigt, weil der Herr des Hauses gestorben war. Indem Staunton dies bedachte, fuhr ihm durch den Kopf, was der Wirth erzählt hatte von einer vornehmen jungen Kreolin, die den Vater und die beiden Brüder innert weniger Stunden verloren habe. Die drei Särge! Kein Zweifel. Er war in diesem Hause.</p><p>Er trat aus dem Stalle, und nun dünkte es ihn, in der Remise hinter den Karrossen rege sich etwas. Noch immer mehr unter dem Impulse eines unklaren Gefühls als eines bewußten Gedankens handelnd trat er in den Raum ein und gewahrte einen Diener von irgend einer Mischrasse, wie man sie in Louisiana antrifft, der in eine eigenthümliche Beschäftigung ganz vertieft war, so daß er den eintretenden Fremden anfangs nicht gewahrte. Der gelbliche Schuft schnitt mit einem mittelgroßen Messer aus dem an Pflöcken hängenden Ledergeschirr der Pferde die massiven silbernen Buckeln und sonstige Zierrath heraus, offenbar in der Absicht, da nun im Hause doch Alles drunter und drüber gehe, sich mit diesen in seinem Bereich befindlichen Werthgegenständen aus dem Staube zu machen. Ulysses Staunton nahm den Burschen ohne weitere Umstände am Ohr. schlug ihm das Messer aus der Hand und führte ihn, ohne ein Wort zu sprechen, hinüber in den Stall, wo er ihm in französischer Sprache befahl, den Pferden Futter zu geben. Der ertappte Dieb ließ sich mit jener Unterwürfigkeit. die feigen Naturen eigenthümlich ist. Alles gefallen, ohne auch von fern nach dem Rechte zu fragen, mit dem der unwillkommene Fremde hier wie der Herr des Hauses auftrat. War es doch ein Weißer, also ein höheres Wesen und dazu ein Mann, der auch die physische Kraft besaß, nöthigenfalls seinen Befehlen noch mehr Gewicht zu geben. Der Diener gab unter den Augen Staunton's den Pferden ihr Futter. Als dies geschehen war, nahm ihn Staunton am Kragen, führte ihn durch das noch offen stehende Portal auf die Straße hinaus und applizirte dem Erstaunten einen echten Yankeetritt, der ihn fast auf das gegenüberliegende Trottoir schleuderte. Hierauf kehrte Staunton in den Hof zurück und schloß hinter dem ungetreuen Diener das Gitterthor.</p><p>Zwischen dem Hauptgebäude und den Stallungen war ein Durchgang, der in einen großen, hinter dem Hause liegenden Garten führte. Mechanisch schlug der junge Amerikaner diesen Weg ein und befand sich alsobald auf den wohlgepflegten Kieswegen einer parkähnlichen Anlage, auf die ein über Stufen erhöhter offener Gartensalon hinausging. Die Abendsonne schien schräg durch die Wipfel großer Cypressen, die in diesem Lande die Höhe und den Umfang der Pappeln erreichen; auch Bäume aus dem Geschlecht der Pinie und andere hohe, schattenspendende Waldesriesen schlossen den Garten ein; Rasenplätze wechselten mit Springbrunnen, Teichen und Blumenbeeten; aber kein lebendiger Strahl plätscherte in den Springfontänen. Der junge Mann sah sich um. Was suchte er hier? Er gestand sich zum ersten Male, daß er sich in eine seltsame Lage versetzt hatte. Er trat in einer fremden Besitzung auf, als wäre sie sein Eigenthum; den ungetreuen Knecht hatte er vor die Thür gesetzt. Hierüber wenigstens war er der Besitzerin dieses Hauses Rechenschaft schuldig.</p><p>Der Besitzerin! Ihr Bild stand vor seiner Seele und beherrschte seinen Willen; er fühlte, daß er die Handlungen der letzten zehn Minuten um ihretwillen ausgeführt hatte. Und war es nicht recht, was er sich erlaubt hatte? War sie nicht eine schutzlose Waise? Machte sich nicht schon im ersten Augenblick, nachdem man die Herren des Hauses hinausgetragen hatte, das Fehlen einer männlichen Leitung bemerkbar? Gebot ihm nicht Ritterpflicht, gegen Damen so zu handeln, wie er es gethan?</p><p>Bon solchen Gedanken erfüllt, stieg er die Marmortreppe empor, die aus dem Garten in den großen, lustigen Salon führte, den die letzten Strahlen der Sonne vergoldeten. Hier ward dem jungen Manne ein ergreifendes Bild. In der Mitte des Saales erhob sich ein Trauergerüst, aus dem augenscheinlich vorhin die Särge noch mochten gestanden haben. Zu Häupten des Gerüstes brannten aus großen Leuchtern, wie man sie sonst nur in Kirchen sieht, riesige orangegelbe Wachskerzen mit qualmiger Flamme. Ihnen gegenüber stand im weißen Gewande, die Hände ergebungsvoll gefaltet, das blasse Antlitz sanft zur Brust geneigt, die edle, verwais'te Jungfrau, himmlisch schön in ihrem Schmerze. Ihre schwarzen Augen sah er nicht, denn sie hielt sie gesenkt, so daß die langen Wimpern fast die zarten Wangen streiften, über deren liebliches Oval einzelne perlende Tropfen heiliger Thränen hinabrollten. Aber auch ohne den Sonnenstrahl der Augen gewährte dieses Antlitz in seiner klassischen Schönheit einen überwältigenden Anblick.</p><p>Die Dienerin, die alte Mulattin, kauerte im Hintergrunde des Gemachs; nur sie sah den Eintretenden; die Herrin, in ihren Schmerz versenkt, schien nicht zu bemerken, was um sie vorgehe. Den Hut in der Hand haltend stand der junge Mann wie angewurzelt am Eingange des Gartensaales. Ta erhob sich die Mulattin und näherte sich der Trauernden, berührte leise ihren Arm und flüsterte ihr einige Worte zu. Die junge Dame erhob ihr von schwarzen Locken umwalltes Haupt und drehte das Antlitz dem Fremdlinge zu, die großen Augen fragend auf ihn heftend. Staunton trat einige Schritte näher, indem er in seine Haltung Ehrerbietung und in seine Gesichtszüge den Ausdruck der tiefen Theilnahme legte, von der sein Herz voll war. Aber er brachte kein Wort hervor, so daß die junge Dame zu der Frage ihrer Augen die ihrer wohllautenden tiefen Stimme gesellen mußte.</p><p>Was wünschen Sie, mein Herr? fragte sie in französischer Sprache.</p><p>Ulysses Staunton suchte einen Augenblick nach der Antwort; daß er in diesem Moment nicht mit der banalen Mittheilung sich einführen durfte, er habe eigenmächtiger Weise einen Bedienten des Hauses am Kragen genommen, war ihm einleuchtend. Er trat noch einen Schritt näher und sprach mit einer Stimme, die von innerer Bewegung Zitterte, die Worte: Das Leben hat auch sein Recht!</p><p>In jeder andern Situation würde eine derartige abstracte Sentenz, mit der ein fremder junger Mann bei einer ihm unbekannten jungen Dame sich einführen wollte, dem Fluche des Lächerlichen unterliegen. Hier war die Wirkung nur ein erstaunter Blick aus den schönen Augen des Mädchens, und dieser Blick fiel auf ein Zutrauen erweckendes, männliches Angesicht, auf dem herzliche Sympathie und der aufrichtige Wunsch, hilfreich zu sein, deutlich zu lesen waren. Die Trauernde senkte ihre Blicke, und ihren Lippen entschwebte ein einziges, leise gehauchtes Wort des Befremdens: . . . aber.</p><p>Der junge Amerikaner fing das Wort auf und sprach mit schon größerer Zuversicht: Aber Sie wißen nicht, wie ich dazu komme, hier zu stehen und zu Ihnen zu sprechen. Die Dame nickte fast unmerklich. Nun!... ich weiß es auch nicht Gott mag es wissen, warum ich hier stehe.</p><p>Diese seltsamen Worte veranlaßten das Mädchen, abermals einen Blick aus den Sprechenden zu richten, und wieder war der gewonnene Eindruck ein dem Fremden günstiger, viel günstiger, als was seine Lippen vorbrachten; denn seine Worte hatten dem Mädchen einen Augenblick die Furcht eingejagt, ob sie am Ende es mit einem des Verstandes Beraubten zu thun habe.</p><p>Sie sagte ruhig: Sind Sie ein mir unbekannter Freund eines meiner armen Brüder oder gar ein ferner Verwandten unsres Hauses, von dem mein guter Vater mir zu sprechen vergessen hätte?</p><p>Ich bin weder das eine noch das andere, antwortete Staunton, aber Sie dürfen mir trauen, als ob Ihre nun in einer andern Welt weilenden Lieben mich zu Ihnen gesendet hätten. Ein Ungefähr, ein Zufall hat mich vor wenigen Minuten in dieses Haus geführt; doch ich kann es fortan nicht Ungefähr, nicht Zufall nennen.</p><p>Die Trauernde war kaum über siebzehn Jahre alt und hatte bis gestern niemals nöthig gehabt, irgend eine Handlung zu überlegen, die in ihren Wirkungen über den Kreis der Familie hinausging; denn ein sorgfältiger Vater und ältere Brüder hatten ihre Schritte geleitet und behütet. Sie befand sich diesem neuesten, ungewöhnlichen Ereignisse gegenüber fassungslos, und zugleich war ihre Lage zu ernst, als daß die gewöhnlichen Hilfsmittel weiblicher Schüchternheit gegenüber männlicher Keckheit hier am Platze gewesen wären. Sie schwieg.</p><p>Der junge Mann nahm abermals das Wort: Treten Sie mir für eine Stunde die Herrschaft in Ihrem Hause ab, sagte er. Ich mußte bereits draußen im Hofe einen ihrer Leute zurechtweisen. Es ist nothwendig, daß die Lilie, deren Kelch von den Wassern der Trübsal übervoll und zur Erde gebeugt ist, den stützenden Stab sich gefallen lasse.</p><p>Ohne eine Antwort des edeln jungen Mädchens abzuwarten, wandt e er sich an die Mulattin mit dem seltsamen, aber bestimmt gegebenen Befehle: Rüste deiner Gebieterin ein Mahl.</p><p>Ich könnte keinen Bissen essen, sagte die wie aus einem magnetischen Schlafe auffahrende Dame und machte der Dienerin ein abwehrendes Zeichen.</p><p>Sie müssen sich zwingen, sagte der junge Mann mit einer Unerschütterlichkeit, die beleidigend gewesen wäre ohne das Wohlwollen, das im Klang der Worte lag. Und er machte der Dienerin eine gebieterische Geberde, nach seinem Willen zu handeln; so bestimmt war diese Geberde, und die Mulattin so gewohnt ans Gehorchen, daß sie augenblicklich mit tiefer Verbeugung den Saal verließ.</p><p>Nun geben Sie mir den Arm, sprach Staunton zu der Herrin des Hauses. Eben ist die Sonne untergegangen. Gestatten Sie mir, daß ich Sie aus diesem heiligen, aber auch traurigen Raume hinuntergeleite auf jene Gartenbank: dort will ich Ihnen Alles erklären. Erlauben Sie mir den Arm.</p><p>Willenlos, wie betäubt von ihrem Unglück und von dem Wunderbaren, das im Auftreten dieses plötzlich wie vom Himmel gefallenen Fremdlings lag, ließ sich die Waise in den Garten führen.</p><p>Staunton behielt den Hut in der Linken, während an seinem rechten Arme die holde Gestalt hing, die lautlos neben ihm die Stufen nach dem Garten niederschwebte. Die eiserne Bank war bald erreicht, der junge Mann setzte sich dem Mädchen gegenüber und begann ohne Umschweife also:</p><p>Nur das ursprünglich Absichtslose und zugleich Wunderbare meines plötzlichen Erscheinens entschuldigt die großen Freiheiten, die — ich fühle es — ich mir herausgenommen habe. Sie müssen, mein Fräulein, darum Alles wissen, wie ich diesen Morgen erst in Ihrer Stadt angelangt bin und wie zufällige Schritte mich hierher geleitet haben. Und mit wenigen, aber charakteristischen Worten erzählte er, wie sich Alles gefügt hatte.</p><p>Das arme Mädchen hörte ihm schweigend zu. Als er geendet, antwortete sie mit einem Thränenstrom, während sie ihr schönes Antlitz mit dem Tuche bedeckte. Dann sich plötzlich zusammennehmend, sprach sie, indem sie das Schluchzen gewaltsam bemeisterte: Diese Thränen. mein Herr, sind die ersten, die nicht meinem lieben Vater und den Brüdern gelten, sondern mir selbst, da Ihre Rede mich die Größe meines Unglücks ermessen läßt. Wie hilflos muß ich sein, da . . . sie wollte sagen, der nächste Beste von der Straße, aber sie hielt inne und sagte: da ein mir gänzlich Unbekannter sich berufen fühlt, bei mir einzutreten, um mir beizustehen.</p><p>Ulysses Staunton fühlte den Vorwurf, der in den Worten des Mädchens lag. Aber er spürte auch die geistige Ueberlegenheit in sich, ihn zu pariren.</p><p>Gestatten Sie mir, sprach er, daß ich Ihnen suchen helfe nach Freunden, die ein besseres älteres Recht haben als ich, zu Ihrem Schutze herbeizueilen. Er schwieg einen Augenblick und fuhr dann fort, als wollte er ein Register von natürlichen Freunden des Mädchens eröffnen: Ihre Mutter ist wohl nicht mehr?</p><p>Eine Bewegung des schwarzen Lockenhauptes vor ihm schien sagen zu wollen, sie sei längst nicht mehr am Leben. Staunton fuhr fort: Ihr Vater, ein offenbar vornehmer und reicher Mann, muß viel Freunde haben, wo sind sie?</p><p>Das Mädchen hatte das Tuch vom Angesicht entfernt; sie sah den so ruhig Sprechenden mit trübem Auge an und sagte: Sie sind alle fort! in den ersten Stunden, als die Seuche ausbrach, sind sie geflohen, dahin und dorthin.</p><p>Und ist Keiner zurückgeblieben, der Ihnen nahe stände? forschte Staunton weiter.</p><p>Es gab noch gestern Einen, der mich nicht verlassen hätte, sagte die junge Kreolin. Abbé Bideaux würde auch nicht zugegeben haben, daß meine Lieben ohne priesterliche Einsegnung in die letzte Ruhestätte gesenkt wurden, hätte die Krankheit nicht in dieser Nacht auch ihn ergriffen. Heute Morgen erfuhr ich seinen Tod. Ach! es ist Alles Schlag auf Schlag gekommen, so plötzlich! Ich habe, so schloß sie, und war mit dieser Schlußwendung ganz Weib, ich habe nicht einmal daran denken können, ein Trauergewand anzulegen, wie Sie sehen.</p><p>Wohlan! sagte der junge Mann, indem er sich erhob, wenn dies Alles sich so verhält, dann sehen Sie selbst ein, daß etwas geschehen muß, Sie dieser unerträglichen Lage zu entreißen. Bor allen Dingen müssen Sie in Sicherheit gebracht werden, fort aus dieser unglücklichen, verpesteten Stadt! Er wollte noch etwas beifügen. Doch da kam die Dienerin und meldete, das Abendessen sei aufgetragen. Sie war nicht durch den Trauersaal gekommen; vermuthlich hätte sie sich gefürchtet, durch den düstern Raum zu gehen; denn es war nun plötzlich dunkel geworden. Staunton gab der jungen Dame seinen Arm und hieß die Dienerin ihnen vorangehen auf demselben Wege, auf dem sie selbst gekommen war. Auch er fürchtete das Todtenzimmer, aber aus einem andern Grunde.</p><p>Sie erreichten nach einer kurzen Wanderung durch einen bedeckten Gang und eine nicht hohe Treppe empor den geräumigen Speisesaal des Hauses. Eine Tafel mit zwei Gedecken stand in der Nähe der mit schweren Vorhängen verhüllten Fenster; in zwei dreiarmigen silbernen Leuchtern brannten Wachskerzen, die den großen Raum nicht ganz zu erhellen vermochten. Als das Paar eintrat, drängten sich einige Diener und Dienerinnen, meist Neger oder Mulatten, die sich hier wartend aufgestellt hatten, ihrer jungen Herrin entgegen, warfen sich vor ihr nieder oder suchten ihre Hände und den Saum ihres Kleides zu küssen. Es war ein unerwarteter Ausbruch natürlicher Liebe der Dienenden zu der Gebieterin. Dieser rührende Auftritt that dem Herzen der jungen Waise unaussprechlich wohl und dies nicht nur, weil dieser Beweis guter Gesinnung, den die Dienerschaft hier ablegte, an und für sich etwas Erfreuliches. Mutherweckendes war, sondern fast noch mehr, weil der räthselhafte junge Mann, der in der letzten Viertelstunde ihr auf einmal so nahe getreten war, nun doch sehen mußte, daß sie nicht ganz verlassen sei. Staunton hätte die Scene aus eben diesem Grunde eher als eine Störung seines Planes empfinden müssen; aber er war zu gutherzig, um bei einem solchen Auftritte zu calculieren; auch hatte er seinen Plan noch nicht deutlich auszudenken gewagt. Gott sei Dank, sagte er daher zu dem Mädchen, indem er sie an den Tisch führte, Gott sei Dank! Diese Ihre Leute gleichen nicht dem schurkischen Gesellen, dem ich den Laufpaß geben mußte. Sie sollten, wenn Sie verreisen, diese wackern Diener alle mitnehmen. Mit diesen Worten setzten sie sich an den Tisch, während die Dienerschaft im dunkeln Hintergrunde des Saales schweigend verharrte.</p><p>Das Abendessen nahm einen eigenthümlichen Verlauf. Anfänglich wollte die schöne Trauernde keinen Bissen berühren. Aber mit einer Hartnäckigkeit, die einmal sogar um den Mund des Fräuleins in allem Schmerz etwas wie ein Lächeln spielen ließ, drang der Amerikaner in sie, daß sie esse. Und sie fügte sich und that schließlich, einem tiefen Bedürfnisse ihrer erschöpften Natur gehorchend, aus eigenem Antriebe, was ihr Gegenüber anfangs nur durch Bitten erreicht hatte. Auch trank sie einen halben Becher Weins; auch Staunton schenkte sich ein Glas voll ein, das er jedoch kaum berührte; wie er auch mit dem Essen nur zum Schein sich zu thun machte, damit die junge Dame um so eher zulangen möchte, wenn sie ihn essen sähe.</p><p>Als die Mahlzeit beendet war, streckte plötzlich der junge Mann treuherzig seine rechte Hand über den Tisch hinüber, blickte das erreichende Mädchen mit ehrlichen Augen an und sagte: Legen Sie Ihre Hand in die eines Freundes, der Ihnen eine gute Nacht wünscht. Sie sind müde Dort Schlaflosigkeit und Thränen. Ich gehe jetzt. Aber darf der Freund, der es gut meint, morgen Sie wieder besuchen?</p><p>Das war so einfach gesprochen, und es lag so viel Herzlichkeit in Ton und Geberde, daß die junge Kreolin nach kurzem Zögern ihre schmale, feine Hand in die dargebotene Rechte des Amerikaners legte, während ein noch stärkeres Roth einen Augenblick über ihre zarten Wangen glitt.</p><p>Der Amerikaner zog die Hand an seine Lippen, ließ sie dann los und erhob sich rasch; auch das Fräulein stand aus, und nun wollte er nach einer ehrerbietigen Verbeugung gehen. Da bestimmte ihn ein halblautes, zaghaftes: Mein Herr! sich umzuwenden. Das schöne Mädchen, die natürliche Befangenheit bemeisternd, sah dem schnell zum Freunde Gewordenen mit besorgten Blicken ins Antlitz und sagte: Darf ich fragen, wohin Sie gehen allein in dieser fremden Stadt zur Nachtzeit und jetzt, da das öffentliche Unglück, wie man vernimmt, von Verbrechern ausgebeutet wird?</p><p>Ueberrascht und gerührt von der Theilnahme, die die Jungfrau ihm schenkte, antwortete Staunton: Ich will die Nacht in dem Gasthofe zubringen, dessen Wirth ich bereits kenne; morgen, da Sie es gestatten, bin ich wieder hier! Aber Eins noch! Wissen Sie, daß wir bei so manchem wichtigen Worte, das wir gewechselt, unsere Namen einander noch nicht gesagt haben. Ich weile in diesem Hause und weiß nicht, bei wem ich zu sein die Ehre habe. Mein Name ist Ulysses Staunton aus Boston.</p><p>Die junge Dame winkte zwei Diener herbei. Ihr begleitet mit Windlichtern, sprach sie, diesen Herrn. Und was Sie betrifft, Herr Ulysses Staunton, sprach sie weiter, indem sie ihre Blicke freundlich auf dem Scheidenden ruhen ließ, so werden Sie, wenn Sie morgen nach Georgine St. V*** fragen — sie nannte einen schon im französischen Mutterlande mit Auszeichnung genannten Namen —, nun so werden Sie die finden, die Ihnen jetzt Lebewohl sagt.</p><p>Er verbeugte sich noch einmal tief und drückte seine Hand ans Herz. Dann schritt er hinaus in die Nacht, begleitet von den Dienern.</p><p>Ein unbeschreibliches Glücksbewußtsein machte seinen Gang elastisch und zwang ihn, zu den leuchtenden Sternen am nächtlichen Himmel oft entzückt emporzusehen, wenn ihm die nächste Umgebung zu klein schien, sein Glück zu fassen. Sie ist dein! jubelte es in ihm. Er fühlte, daß es so kommen müsse, obschon noch kein Wort von Liebe zwischen ihnen gefallen war. Morgen sollte es geschehen, und ein Tag sollte das erste Geständniß, Verlobung, Brautstand und Ehe umschließen. So stand es fest in diesem erobernden Mannesgemüthe. Und stolze, selbst eitle Gedanken begannen Theil zu nehmen an dem Tumult froher Gefühle, der im Herzen des glücklichen jungen Mannes sich erhob. Woher doch kamen ihm diese Verse immer wieder in den Sinn:</p><p>Ward je in solcher Laun’ ein Weib gefreit?</p><p>Ward je in solcher Laun’ ein Weib gewonnen?</p><p>Ha! spricht dies nicht ein Shakespeare'scher König, der am Sarge des Vaters die Tochter gefreit? Und noch eine andere Gestalt des britischen Dichters schwebte dem durch solche Einbildungen sein Selbstgefühl steigernden jungen Manne vor — jener kühne, rücksichtslose Petrucchio, der kurzweg bei der Brautwerbung erklärt:</p><p>. . . Mein Geschäft hat Eil',</p><p>Ich kann nicht alle Tag' als Freier kommen.</p><p>Dann aber wandten sich von solchen eiteln Gedanken der Selbstbespiegelung die Sinne des jungen Mannes wieder ganz dem holden Mädchen zu, mit dem er so rasch Bekanntschaft geschlossen, fast wie Romeo mit Julie. Georgine hieß sie. Warum nicht Miranda, da sie unter diesem Namen seiner Phantasie zuerst vorgeschwebt hatte? Und ihr Familienname? Nun, ein stattlicher, stolzer Name. Aber der mußte morgen anders lauten. War's möglich? Es mußte möglich werden.</p><p>Unter solchen Gedanken war Ulysses Staunton. ohne nur zu wissen wie, vor seinem Hotel angelangt, wo er die Diener entließ, nachdem er jedem ein Goldstück in die Hand gedrückt.</p><p>Es war noch nicht spät in der Nacht; der Wirth erschien auf das erste Pochen und begrüßte seinen Gast von heute Mittag, sobald er ihn beim Lichte der Laterne erkannt hatte, mit unverstellter Herzlichkeit. Dieses Entgegenkommen schloß Staunton's Gemüth auf, so daß er, als sie drin im Saale saßen, nach wenig Umschweifen dem Wirth sich entdeckte, indem er den erstaunten Mann gleichzeitig nach einem zuverlässigen Notar oder einer andern Vertrauensperson fragte, der man die Verwaltung und eventuell den Verkauf der Besitzungen des Fräuleins St. V*** übergeben könnte.</p><p>Es wundert mich, sagte der Wirth, daß Fräulein St. V*** nicht an den alten Mr. Taylor gedacht hat, einen der angesehensten Bürger unserer Stadt. Er ist Advocat, Mitglied der Municipalität von New-Orleans und, wenn nicht ein Freund, so doch ein sehr guter Bekannter ihres verstorbenen Vaters, jedenfalls eine ganz zuverlässige Persönlichkeit.</p><p>Staunton bemerkte, daß der Waise in ihrem Schmerze eine solche Vergeßlichkeit wohl zu verzeihen sei; vielleicht aber wisse sie, daß auch er geflohen.</p><p>Nein, nein! versicherte der Wirth. ich sah ihn noch diesen Nachmittag, wie er von der Redaction der „Opinion" kam, einer tapfern Zeitung, beiläufig bemerkt, die alle Tage erscheint, wenn auch in stark reducirtem Format, da von den vier Redactoren nur noch einer auf dem Posten ist und von den Setzern und sonstigen Angestellten kaum ein Fünftel bei der Arbeit ausgehalten hat.</p><p>Gut, sagte der junge Amerikaner. An diesen Mann werde ich mich morgen wenden. Und nun weisen Sie mir ein Zimmer. Noch Eins nicht zu vergessen! Sie haben doch eine Equipage des Hotels?</p><p>Ja. . . aber. . .</p><p>Ich weiß, was Sie sagen wollen, ergänzte Staunton die stockende Rede des Wirthes. Ihre Leute fehlen, Kutscher, Stallbediente und so weiter. Wohlan! engagieren Sie. ohne das Geld zu sparen, ein paar anständige Burschen, die Sie wohl morgen in der frühesten Frühe, wenn nicht noch in dieser Nacht werden auftreiben können. Ich muß nicht später als um acht Uhr Morgens einen zweispännigen Wagen zur Disposition vorfinden; denn ich kann die Geschäfte, die morgen meiner warten, in kurzer Zeit nicht zu Fuße abthun.</p><p>Der Wirth versprach, sein Bestes zu thun und begleitete Staunton in ein luftiges, hohes Gemach, das so kühl war. als man's in dieser heißen Zeit unterm dreißigsten Breitegrad erwarten konnte.</p><p>Lange noch hörte der Wirth seinen Gast mit starken Schritten auf- und abgehen, während er selbst den Koch nach Leuten aussandte, die morgen die Equipage zurechtmachen und als Kutscher und Diener functioniren konnten. Endlich wurde es still im obern Zimmer, und auch der Wirth legte sich zur Ruhe, nachdem Alles für den andern Tag war angeordnet worden.</p><p>Es wird oft behauptet, daß die Dinge, wenn wir sie am Morgen ins Auge fassen, ein ganz anderes Gesicht haben, als sie uns am Abend vor dem Schlafengehen zeigten und daß schon mancher Nachts vor dem Einschlafen gefaßte Entschluß vor den hellen Strahlen der Morgensonne sich als ein dünnes, unhaltbares Gespinnst erwiesen habe. Das mag so sein im Allgemeinen. Bei Ulysses Staunton traf es diesmal nicht zu. Dieser junge Mann hatte einen zu starken Willen, als daß er nach dem Erwachen anders hätte fühlen und denken können, als am vorigen Abende. Wohlgemerkt! wir wünschen nicht, daß man den starken Willen, den wir als eine Eigenschaft Staunton's hervorheben, als eine Charaktereigenschaft dieses jungen Mannes ansehe; wir wollen hiermit nur eine Anlage seines Naturells bezeichnen. Der starke Wille, der eine Charaktereigenschaft geworden, zeigt sich eben so groß und mächtig im Entsagen wie im Begehren; er gleicht, wenn wir ein amerikanisches Gleichniß hier brauchen dürfen, einer Lokomotive, die eben so gut rückwärts wie vorwärts fährt, während der im Temperament liegende starke Wille nur im Impuls des Verlangens, des Anstrebens seine Kraft zeigt und eher einem Renner zu vergleichen wäre, den man zwar leicht vorwärts bringt, aber nur mühsam und unter stetem Aufbäumen zum Rückwärtshufen nöthigt. Ulysses Staunton hatte jenen Erobererwillen in sich, der dem Yankeethum eigenthümlich ist, einen Willen, der nicht rastet, bis sein Ziel erreicht ist. Es soll mir nichts entgehen, das mir ansteht, ist die Devise dieses Willens; aber es kann sich hinter dieser im Verlangen, im Gewinnen so erfolgreich thätigen Kraft unter Umständen selbst ein schwächlicher Charakter verbergen, ein Wille, der sich selbst Nichts zu verweigern im Stande ist.</p><p>Heute freilich traten nur die brillantesten Eigenschaften dieses ungebrochenen Willens des liebenswürdigen jungen Mannes zu Tage. Beim Ankleiden entwarf er den vollständigen strategischen Plan für seine Unternehmungen; die Liebe, die er für das schöne Mädchen fühlte — und es war nicht etwa bloße Leidenschaft, es war jenes Gemisch von Verehrung, Bewunderung, Sympathie, Freundschaft und höchstem Wohlgefallen an dem Gegenstande unserer Neigung, das wir eben „Liebe" nennen — nun, diese Liebe, wie echt sie war, verwirrte doch seinen Verstand nicht. Er fühlte weich wie seine deutsche Mutter und calculirte richtig wie sein amerikanischer Vater. Eines müssen wir jedoch hervorheben zur Vervollständigung des Bildes dieses Mannes: bei allem Berechnen, was er noch zu thun habe, kam doch der Gedanke an die möglichen Reichthümer, die seine künftige Gattin ihm zubrachte, nicht in seine Seele. Wenn er an ihre Besitzungen dachte, so geschah es nur in Verbindung mit dem Wunsche, bei bevorstehender Abreise das Eigenthum der jungen Waise ihr gesichert zu wissen unter guter Verwaltung; es war seine, wir möchten sagen, kaufmännische Rasseneigenschaft der Ordnung und Säuberlichkeit in solchen Dingen, die ihn hiefür Maßregeln treffen ließ. Freilich war er selbst so begütert, daß er allerdings an Schätze nicht zu denken brauchte, die eine Frau ihm zubringen könnte.</p><p>Der Wirth erzählte ihm während dem Frühstück, was er alles für Schritte gethan, um den mit zwei stattlichen Rappen bespannten Landauer, der vor dem Hotel hielt, rechtzeitig dem Herrn zur Verfügung zu stellen. Staunton hörte zerstreut zu, dankte und stieg in den Wagen.</p><p>Zuerst fuhr er nach dem Landungsplatze, wo der Steamer „Benjamin Franklin" angelegt hatte. Er traf den Kapitän auf dem bereits erwähnten ungeheuren schwimmenden Holzquai, der den Verkehr zwischen dem Lande und den Schiffen vermittelt. Staunton's erste Frage war, ob der Steamer wirklich heute noch abgehe. Heute Abend um sechs Uhr, war die Antwort des Kapitäns. Ob eine elegante „Ladies' Cabin" noch frei sei, forschte der junge Mann weiter. Es gab eine solche, und der Kapitän hatte auch Platz für die Dienerschaft und erklärte sich bereit, die vier Pferde der Dame, wenn es so sein müßte, an Bord zu nehmen; denn von Allem dem sprach ihm Staunton, ohne im Uebrigen sich aus nähere Erklärungen einzulassen.</p><p>Um neun Uhr Morgens hielt Staunton's Wagen vor dem Hause des Advocaten Mr. Taylor, und droben im Empfangszimmer hatte der junge Amerikaner eine Unterredung mit dem ältlichen Herrn, der ernst, aber wohlwollend anhörte, was Staunton ihm mit vollständiger Offenherzigkeit erzählte. Diesem Herrn legte er auch seinen Paß vor, der die Identität seiner Person feststellte; auch traf es sich günstig, daß Mr. Taylor den Vater des jungen Mannes gekannt hatte und wußte, welchem anständigen und reichen Hause Boston's sein Gegenüber angehöre.</p><p>Mr. Taylor war bereit, den jungen Mann zu begleiten, als dieser ihn bat, zu Fräulein St. V*** mitzukommen. Es war über dem Gespräche zehn Uhr geworden, und man durfte — besonders unter so ungewöhnlichen Umständen — den Besuch bei der jungen Dame sich erlauben.</p><p>Die Pferde hielten vor dem Gitterthore, durch das gestern die drei Särge waren getragen worden; die schwarze Dienerschaft eilte herbei und bewies sich unterthänig und freundlich zugleich, indem sie mit vielen Bücklingen sich um die Aussteigenden zu schaffen machte; auch fuhr der Kutscher die Pferde in den Schatten einer Hofmauer und nahm ihnen das Geschirr ab.</p><p>Georgine St. V*** empfing die Herren in dem Gartensalon von gestern, wo aber das Trauergerüste war weggeräumt worden; nur die großen Leuchter standen noch in einer Ecke des Zimmers. Die junge Herrin selbst trug ein schwarzes Kaschmirkleid.</p><p>Als sie Mr. Taylor's ansichtig wurde, eilte sie dem alten Herrn entgegen und faßte mit Wärme seine Hand. Man hatte mir gesagt, auch Sie seien verreist, sprach sie. Welches Glück, daß Sie hier sind.</p><p>Mr. Taylor hielt die Hand des jungen Mädchens fest: Ulysses Staunton hatte sich auch genähert; er faßte die Linke der jungen Kreolin und führte sie ehrfurchtsvoll an seine Lippen. Ein freundlicher Blick war die Begrüßung, die ihm zu Theil wurde, da indessen Mr. Taylor begonnen hatte, sein Beileid zu äußern über den schweren Verlust, den Georgine erfahren, und zugleich seine Entschuldigung vorbrachte, daß er sich nicht früher eingefunden; sie lag in seiner Pflicht als Municipalbeamter, in diesen schweren Tagen dem Allgemeinen seine Kräfte zu weihen. Er war so ehrlich, zu gestehen, daß er auch heute vielleicht noch nicht gekommen wäre, wenn nicht „dieser junge Freund", der „Sohn eines vortrefflichen Vaters, den ich die Ehre hatte zu kennen", ihn herbeigerufen hätte.</p><p>Ein warmer Blick der Waise, der bei Erwähnung ihres Verlustes wieder die Thränen über die sanften Wangen perlten, war der Lohn für diesen Freundschaftsbeweis des nun nicht mehr fremden jungen Mannes. In der That hätte er die Ehrlichkeit seiner Absichten nicht besser beweisen können, als indem er einen Freund der Familie aufsuchte und herbeiholte. So handelte kein Abenteurer; dieser Zug gewann ihm das volle Vertrauen des Fräuleins, und nun hatte sie ja auch soeben erfahren, daß er von guter Herkunft sei; Herr Taylor hatte den Vater des jungen Bostoner Bürgers einen „vortrefflichen" Mann genannt.</p><p>Ulysses Staunton fühlte seinerseits, daß jetzt der Augenblick gekommen sei, das entscheidende Wort zu sprechen. Was er wollte — wenn er noch gestern daran hätte zweifeln können —, war ihm jetzt seit seinem Eintritte in den Saal geworden, als er die blühende Gestalt vor sich sah, deren Reize im Trauerkleide durch den Gegensatz schwellender Jugend nur noch gesteigert wurden.</p><p>Mit einer vor Aufregung zitternden, aber ausdrucksvollen Stimme begann er folgendermaßen zu sprechen: Mein Fräulein! Daß gestern ein Ungefähr mich hieher geführt hat, wissen wir alle Drei; aber mir ist es . . . ich weiß nicht, wie Sie und dieser ehrenwerthe Herr darüber denken . . . mir ist es kein Ungefähr mehr. Für mich war es der entscheidende Gang meines Lebens. Er wischte sich mit der Hand über die freie Stirn und rang einen Augenblick nach Athem. Das Fräulein und Mr. Taylor hatten sich gesetzt, und durch eine Handbewegung hatte das Fräulein auch Herrn Staunton eingeladen, sich auf einen Stuhl niederzulassen. Er that es mechanisch und fuhr fort:</p><p>Ich glaubte anfänglich, mein Fräulein, ich müsse Ihnen den Vorschlag machen, Sie möchten zu Ihrer Rettung diese Stadt und das Land verlassen. Ich thue diesen Vorschlag . . . aber ... ich bin zu ehrlich, es zu leugnen, ich thue ihn nun eben so sehr um meinetwillen, als zu Ihrem Heile.</p><p>Georgine St. V*** wurde todtenblaß, und ihre schwarzen Augen schienen auf dem Boden etwas zu suchen. Der junge Amerikaner fuhr fort:</p><p>Sie fühlen, was ich sagen will; aber Sie müssen es auch hören. Sei es denn gesagt: Ich liebe Sie und beschwöre Sie, mein zu werden fürs Leben, einem Manne, der Sie anbetet, sich zu ergeben, einem Manne, der sein Glück darin finden wird, Ihnen zu ersetzen, so weit dies Menschen möglich ist, was der Tod Ihnen geraubt hat.</p><p>Bei den letzten Worten war er vom Stuhl niedergeglitten und hatte knieend die Hand Georginens erfaßt, die einen Versuch machte, sie ihm zu entziehen, aber den Versuch aufgab in dem Augenblick, als sie eine heiße Thräne. die nicht aus ihrem Auge kam, auf ihrer Hand fühlte. Herr Taylor seinerseits hatte sich erhoben und war an die nach dem Garten führende Pforte getreten; obschon er nach Allem, was vorangegangen war, so etwas hatte ahnen müssen, hatte doch dieser plötzliche Ausbruch von Leidenschaft ihn überrascht.</p><p>Antworten Sie, Georgine, flehte Staunton.</p><p>Die Waise wollte antworten; ein Thränenstrom machte es ihr unmöglich; sie erhob sich rasch; im ersten Augenblick wollte sie sich in die Arme Mr. Taylor's flüchten; aber so vertraulich war eigentlich ihr Verhältniß zu dem Geschäftsfreunde ihres Vaters nicht, daß sie in einem solchen Augenblicke an seine Brust hätte ihr Köpfchen legen mögen. Das Gefühl der Verlassenheit überkam sie wieder. Und da . . . vor ihr lag ein edeldenkender Mann, zu dem vom ersten Moment ihrer Bekanntschaft mit ihm ein sympathisches Gefühl sie hingezogen hatte. Sie stützte ihren linken Arm auf die Lehne des hohen, künstlich geschnitzten Ebenholzstuhles, von dem sie aufgestanden war, während Staunton ihre Rechte noch in seiner Hand hielt, ohne zu wagen, einen Kuß darauf zu drücken. Endlich sprach sie: Mein Herr! Bedenken Sie, daß Sie zur Tochter sprechen, die gestern den Vater, zur Schwester, die gestern die Brüder bestattet. .</p><p>Staunton erhob sich und trat dicht an das Mädchen heran. Das eben habe ich bedacht, flüsterte er ihr zu, indem sich seine hohe Gestalt von der Seite über sie hinbeugte. Das habe ich bedacht. In keinem heiligeren Augenblicke konnten Sie den Bund zu einem neuen Leben schließen, als in dem Augenblicke, da neue Liebe mit der alten in Ein Gefühl verschmelzen will. Sind nicht eben die von Ihnen Beweinten es gewesen, die mir den Weg in dieses Haus gewiesen haben? Es ist eine Vorsehung hierin, glauben Sie mir, Georgine, glauben Sie es.</p><p>Und seiner nicht mehr mächtig, schloß er das herrliche Geschöpf in seine Arme, zog sie an seine Brust, und sie . . . sie fand die Kraft nicht, ihn zurückzustoßen, sie duldete die Umarmung, duldete den Kuß, den er erst auf ihre Stirn, dann den glühendern, den er auf ihre Lippen drückte, und endlich umschlang sie ihn selbst, da sie zu fallen glaubte, wenn sie es nicht that.</p><p>Es herrschte einen Augenblick eine tiefe Stille im Zimmer, nur durch leises Schluchzen unterbrochen; auch Mr. Taylor wischte sich die Augen.</p><p>Dann suchte Jedes Sammlung, und der junge Mann fand sie zuerst. Er führte das Fräulein vor den Freund des Hauses und sprach, ohne daß die Waise ihn verhindert hätte: Meine Braut, Mr. Taylor! Kommen Sie, fügen Sie unsere Hände zusammen im Namen der beiden Väter, die Sie gekannt haben und die nicht mehr sind. Hier stehen zwei verwais'te Menschen, die auf Erden Niemand haben, als jedes das andere, das aber ganz.</p><p>Diesen herzlichen Worten konnte Niemand widerstehen. Mr. Taylor fügte die schmale Hand des schönen Mädchens in die Rechte des jungen Mannes und sprach mit aufrichtiger Rührung: Es ist Gottes Wille. Wenn eure Eltern aus einer andern Welt auf euch niedersehen könnten, so müßten sie selbst, ich glaube es, diesen Bund segnen.</p><p>Eine Stunde später wußte das Gesinde des Hauses, daß sie noch heute alle auf dem Dampfer verreisen würden, daß man selbst die Pferde mitnehme, während dagegen das Haus mit dem Siegel der Behörde werde verschlossen werden. Mr. Taylor hatte es übernommen, einstweilen das Ganze zu verwalten und die Erbschaftsangelegenheiten zu ordnen.</p><p>Es kostete allerdings einige Mühe, das Fräulein zu überreden, die Trauung der Verlobung auf dem Fuße folgen zu lassen. Aber da unter den obwaltenden Umständen dies das einzig Verständige war, willigte sie endlich ein. Sie konnte ja nicht ihren Verlobten der Gefahr der möderischen Krankheit länger aussetzen und fühlte, daß ihr, da er sie nicht verlassen würde, daher nichts anderes übrig bleibe, als mit ihm zu verreisen. Dieses Letztere war nicht wohl anders möglich, als wenn sie in der Eigenschaft seiner Gattin das Schiff betrat. Eine gewöhnliche, sich zierende Natur war Fräulein St. V*** nicht; auch hatte der Ernst dieser letzten Tage in ihr eine Stimmung zuwege gebracht, in der das Außerordentliche ihr nicht so außerordentlich mehr schien, wie es uns in ruhigen Zeiten erscheint. Es standen große Tinge auf dem Spiele; man mußte reellen Verhältnissen eine gewisse Realität des eigenen Innern gegenübersetzen. Und so willigte endlich Georgine ein, noch heute die Trauung vollziehen zu lassen. Es geschah vor dem Beamten, der in amerikanischen Städten für diese Angelegenheit vom Staate angestellt ist. Staunton's Paß war das genügende Legitimationspapier. Als Zeugen functionirten Mr. Taylor und der in Eile herbeigeholte Wirth vom Charlie’s Hôtel. Georgine, im Trauerkleide vor dem Beamten stehend und die Hand vertrauensvoll in die Rechte des gestern ihr noch unbekannten Mannes legend, war ein rührendes Bild heiligen Zutrauens, unentweihten Glaubens an die Menschheit.</p><p>Es gab hierauf in Charlie’s Hôtel ein kleines Mahl, nicht ein Hochzeitsessen, da die Umstände nicht darnach angethan waren, sich lautem Frohsinn zu überlassen. Unterdessen hatten die Diener im Hause Georginens Alles für die schleunige Abreise gerüstet; Mr. Taylor hatte die gerichtliche Versiegelung der Hinterlassenschaft noch vor der Trauung in seinem Beisein vollziehen lassen, so daß gegen 6 Uhr Abends der rastlose Eifer Staunton's mit vollständigem Erfolge gekrönt war, denn um diese Stunde, als bereits die Dampfpfeife das vorletzte Signal zur Abfahrt gegeben hatte, rollte sein Wagen auf die Landungsbrücke. Wenige Augenblicke nachher betrat er das Verdeck des Schiffes, und an seinem Arme schwebte im Trauerkleide das herrlichste, süßeste Geschöpf der durch Frauenschönheit so berühmten ehemaligen Hauptstadt Louisiana's. Verwundert sahen die übrigen Passagiere, in welcher Begleitung der junge Mann, der gestern so leichtsinnig sich in die verpestete Stadt gewagt hatte, an Bord zurückkehrte. Die Männer sagten: Ja nun, da war es freilich zu begreifen! Die Damen aber, die ihn mit so großer Besorgniß hatten ans Land gehen sehen, empfanden nun, da er gesund zurückkehrte, gar keine so große Freude inehr an dieser Rückkehr, fanden ihn auch lange nicht mehr so interessant wie vorher, machten sich aber doch an die schwarze Dienerschaft, die mit den Pferden an Deck gekommen war, um zu erfahren, wer eigentlich das junge Paar sei. das alsobald in der „Ladies' Cabin" verschwand.</p></div><div><head>II.
</head><p>Wenn jemals Honigwochen und Honigmonate einem jungen Paare in reinstem Glücke vergingen, so war es gewiß hier der Fall. Denn selbst die Anfangs heftigen, dann allmählich sanftern Ausbrüche kindlichen und schwesterlichen Schmerzes wurden für Georgine jeweilen Augenblicke, in denen Wehmuth und Wonne zu einem unsäglich erhebenden und beglückenden Gefühle verschmolzen, indem in solchen Augenblicken die Zartheit der Tröstungen und der Liebesbeweise Staunton's den jungen Gatten im schönsten Lichte zeigte. Er seinerseits wußte das Glück zu genießen, das ihm eben dieser hohe Wellenschlag abwechselnder Gefühle der an sein Herz gelegten lieblichen Gattin gewährte. Die innigste Vertraulichkeit erwuchs rasch aus solchen gewaltsamen Gemüthserschütterungen, und alle jene Freuden, die sonst im ehelichen Leben oft den Charakter des Gewöhnlichen annehmen, bewahrten hier den Zauber des ewig Neuen; denn von Gefühlen lebt die menschliche Seele, und ein Glück, das nicht aus diesem tiefsten Born Erfrischung zieht, ist ein bald verdorrendes.</p><p>Nun kam freilich hier all das Angenehme hinzu, das der Besitz äußerer Glücksgüter gewährt, die Freiheit namentlich, ohne enge Rücksichten oder gar Sorgen thun zu können, was man am liebsten mochte. Schon am ersten Tage ihrer Fahrt hatte Staunton seiner jungen Gattin vorgeschlagen, die nächsten Monate ganz auf der Reise durch alle großen Städte der Union zuzubringen, damit sie alsdann bleibende Wohnung nehmen könnten, wo es ihr am besten gefalle; denn er fühlte sich an Boston durchaus nicht gebunden, obschon daselbst sein vom Vater ererbtes Haus ganz zu ihrer Beiden Verfügung stehe. Wirklich gefiel es der jungen Frau daselbst nicht; ihrem an südliche Vegetation gewöhnten Auge that der nordische Charakter dieser großen Handelsstadt fast wehe. So reis'ten sie denn — aber diesmal zu Lande — wieder rückwärts nach New-York, nach dem freundlichen Philadelphia, besuchten auch das berühmte Baden-Baden der Vereinigten Staaten, Saratoga, und im Herbst, der schönsten Jahreszeit Nordamerika's, die emporblühenden Städte an den großen Seen, und zuletzt entschied sich Mrs. Staunton für New-York, das zwar auch genugsam nordischen Charakter bekundet, aber mit seinem prächtigen Broadway, mit den vielen großen und kleinen baumreichen Rasenplätzen mitten in der Stadt und mit all seinem weltstädtischen Comfort für die junge Frau dieselbe Anziehung bewies, die es auf so viele reiche Süd- und Mittelamerikaner fortwährend ausübt. Hier also suchte Staunton einen am Broadway, aber nicht im lärmendsten Theile dieser Riesenstraße gelegenen, palastähnlichen eleganten Braunsteinbau aus. vor dessen hohen. Hellen Fenstern ein Rasenplatz mit Bäumen und Springbrunnen das Auge erfreute. Das Haus hatte auch seinen Hof und einen Garten, der abgesehen von dem Charakter der Bäume — Ahorn, Linden. Silberpappeln und tiefästige Tannen — an den Garten zu New-Orleans im elterlichen Hause seiner Gattin erinnern konnte. Zu Winters Anfang zogen sie hierher und überließen sich, so lange der Zustand der jungen Frau dies erlaubte, den mannichfachen abwechselnden Unterhaltungen der großen Handelsmetropole der Union.</p><p>So schien nun Alles im besten Geleise, als ein Ereigniß. das sonst immer als ein durchaus freudiges betrachtet wird, eine gewisse Bewölkung des bis dahin hellstrahlenden Himmels ehelichen Glückes vorbereitete und herbeiführte. Die junge Frau genas zu Frühlings Anfang von einem stattlichen Knaben. Mehrere Wochen lang nach der Geburt schwebte die Mutter zwischen Tod und Leben; endlich erholte sie sich wieder, und ihre Schönheit war stach erfolgter Genesung eine feinere, geistigere als früher. Aber die Gesundheit der jungen Frau schien eine geheime, nachwirkende Erschütterung erfahren zu haben, und merkwürdiger Weise war auch in ihrem seelischen Zustande eine Veränderung eingetreten. Die volle Liebe und Zärtlichkeit der blassen jungen Frau concentrirte sich auf das Kind in einer Weise, die vielleicht einem Manne gewöhnlichen Schlages nicht ausgefallen und auch nicht unlieb gewesen wäre, aber der sensibeln Natur Staunton's alsobald bemerkbar und schmerzlich wurde. Er war geliebt, ohne Zweifel, aber er war von jetzt an in zweite Linie gesetzt. Georgine war vor Allem Mutter und dann eine freundliche, aber nicht mehr in ihrem Manne ganz ausgehende Gattin. Man sagt, daß diese Erscheinung übrigens die ganz gewöhnliche sei, so daß Fälle, in denen sie nicht eintritt, zu den seltenen Ausnahmen gehören. Auch ist den meisten Männern, die ihrer Arbeit leben, ein derartiges Verhältniß das bequemere, da es ja häusliches Glück im gemeineren Sinne des Wortes nicht ausschließt und dazu die beruhigende Garantie gewährt, die Kinder seien vortrefflich besorgt. Ob nun auch bei Georgine der gewöhnliche Grund, den man einfach als mütterlichen Instinct bezeichnen dürfte und den besonders die Nationen germanischer Abstammung hoch preisen, die Ursache der Veränderung war, oder ob hier ein psychisches Motiv, das in den besondern Lebensverhältnissen Georginens seine Grundlage hatte, mitspielte, ist nicht mit Sicherheit zu sagen. Man könnte sich in letzterer Hinsicht die Sache etwa so vorstellen: Als Georgine dem jungen fremden Manne sich zur Gattin gab, war sie ganz verlassen von allen den Ihrigen; keine Verwandten ihres Blutes waren ihr geblieben. So hing sie mit ganzer Seele an dem einen Menschen, der sie mit Liebe und aller erdenklichen Sorgfalt umgab. Jetzt hatte sie aber aus diesem Bunde ein neues Wesen gewonnen, das, wie es an ihrem Busen lag. ihre eigene wie des Gatten Familie in seiner kleinen, weichen Existenz darzustellen schien; aus diesen schwarzen Augen traf sie der Blick des Vaters, und diese feinen Glieder, die sie küßte, waren bald ihre vertrautesten stillen Heiligthümer in dieser fremden Welt ihres Mannes. Und so geschah es denn, das das Dritte im Bunde, das gute unschuldige Knäblein, das bisher so innige Verhältniß seiner Eltern leise lös'te und, was ehedem leidenschaftliche Hingebung und Liebe war, in freundliches Wohlwollen und achtungsvolles Nebeneinanderleben verwandelte.</p><p>Wie in der Natur, wenn irgendwo eine Ritze ist, alsobald Allerlei hineindringt, Staub, Regenwasser und kleine geschäftige Thiere, so traten auch hier scheinbare Kleinigkeiten hinzu, die die Veränderung merklicher machten. Der confessionelle Unterschied der Gatten war bis dahin niemals zwischen ihnen zur Sprache gekommen. Jetzt, da es sich darum handelte, dem Knäblein einen Namen zu geben und es natürlich schien, dies durch den Taufact geschehen zu lassen, trat die Frage hervor, nach welchem Ritus der Kleine sollte getauft werden. Die Mutter bat, daß die Ceremonie vom katholischen Geistlichen vorgenommen werde, während Staunton lächelnd einwandte, wenn das nächste Kind ein Mädchen sei, so möge dasselbe der Mutter im Glauben folgen; bei Knaben sei es gebräuchlich, daß sie in der Confession des Vaters auferzogen würden. Zudem, setzte er ernster hinzu, sei die protestantische Confession diejenige, die sowohl dem Charakter des Mannes überhaupt, wie insbesondere dem Wesen des amerikanischen Bürgers besser entspreche, als der katholische Glaube, der manche unmännliche Unterwerfung von den Gläubigen fordere und über den amerikanischen Staat hinaus noch eine Gewalt anerkenne, die im alternden Welttheil Europa ihren morschen Sitz habe.</p><p>Er brachte dergleichen vor ohne Leidenschaft; denn für seine Person war er kirchlich indifferent oder, wie er es lieber nannte, Freidenker, obschon er niemals sich die Mühe genommen hatte, diesen Dingen in philosophischer Weise gründlich nachzudenken. Ihm war eine solche Sinnesart, er wußte selbst nicht wie, gleichsam angeflogen, sie entsprach seinem persönlichen Unabhängigkeitsgefühle, seinem Selbstbewußtsein; dabei besaß er hinlänglich Phantasie, um gelegentlich für die Cultusformen der römischen Kirche zu schwärmen. Aber den erstgebornen Sohn dieser Kirche überliefern, das war doch etwas, wogegen sein praktischer Sinn sich sträubte.</p><p>Ihrerseits wurde Georgine von dieser Angelegenheit tief bewegt; sie brachte zur Begründung ihres Verlangens namentlich das Eine vor, daß nach der Glaubenslehre der katholischen Kirche in einem jenseitigen Leben das Kind für die Mutter verloren wäre, wenn es nicht gleich der Mutter dem Schooße der Gemeinschaft angehörte, die sich nicht umsonst die alleinseligmachende nenne. Die protestantische Kirche hingegen, sagte Georgine, lehre keine derartige Beschränkung, so daß es immerhin am sichersten sei, das Kind katholisch taufen zu lassen. Wie es zu geschehen Pflegt, wo auf der einen Seite wirklicher Glaube, auf der andern Indifferenz einander bekämpfen, mußte die letztere der activen Kraft des erstern schließlich weichen, und der Kleine wurde nach dem Namen der Mutter — Georges — und von einem Priester der römischen Kirche getauft.</p><p>Von da an geschah es, daß Mrs. Staunton zuweilen den Besuch des Geistlichen erhielt, eines durchaus ehrbaren Mannes, der einfach die seelsorgerliche Pflicht zu erfüllen glaubte, wenn er die mit einem protestantischen Manne verheirathete Angehörige der römischen Kirche nicht vernachlässige. Trotz dem notorischen Reichthum seines Beichtkindes machte er niemals Versuche, Mrs. Staunton zu Spenden für die New-Yorker katholische Kirche oder zu anderweitigen Kirchenstiftungen zu veranlassen, nahm aber mit Dank die großen Geldgeschenke in Empfang, welche ihm die junge Frau unaufgefordert übermittelte zur Unterstützung der wirklich Nothleidenden. Dieser Verkehr mit dem ehrwürdigen Manne hatte also Nichts an sich, was dem Gatten ernstliche Bedenken einflößen konnte. Da war kein jesuitisches Sicheindrängen in die Familie, kein habsüchtiges Ausbeuten des frommen Glaubens; dennoch fühlte sich Staunton ärgerlich, um nicht zu sagen unglücklich, über diese nicht häufigen Besuche des frommen Geistlichen. Lag doch in den schönen Augen seiner blassen Gattin von setzt an zuweilen ein schwärmerischer Ausdruck, der in Staunton die peinliche Emfindung weckte: du bist nicht bloß in zweite, nein, in dritte Linie gestellt. Und so war er eifersüchtig auf sein Söhnchen und aus den Gott seiner jungen Frau.</p><p>Aber eine solche Eifersucht, bei der das eine Object das eigene liebe Kind, das andere eine imaginäre, unfaßbare Macht war, konnte bei einem Manne von Staunton's praktischer Art nicht von Dauer sein. Sie erlosch mit der leidenschaftlichen Zuneigung zu dieser Frau, die in ihrer Seele andere Götter aufgestellt hatte, als das Idol ihres Gatten. Georgine blieb ihm theuer; aber sie war nicht mehr seine Welt, die ihn bisher wie in einen Zauberkreis gebannt gehalten.</p><p>Natürlich ging diese Veränderung nicht in wenigen Wochen vor sich : aber ein Jahr nach der Geburt des Kleinen hatte sie sich vollzogen Andere Kinder folgten nicht nach; um so inniger umschloß Georgine ihr holdes Knäbchen und wußte ihren Tag vollständig auszufüllen mit hundert kleinen Beschäftigungen, die nur ihrem Kinde galten. Beschäftigung! Das war nun auch das Ziel, auf das Ulysses Staunton seine Blicke richtete. Ich habe Nichts zu thun, gestand er sich selbst. Meine Frau hat unsern Jungen! Mir fehlt eine Arbeit, die mich erfüllt. Darum verfalle ich aus Grillen, weil ich an keiner Beschäftigung mit tiefem Interesse hafte. Als er diese Gedanken in Gegenwart seiner Gattin äußerte, gab sie ihm von Herzen Recht; denn er hatte sie manchmal fast kindisch gequält mit seiner Eifersucht. Nun dachte Staunton nach, um ausfindig zu machen, was er beginnen könnte. Und da war es denn natürlich, daß er auf den Holzhandel verfiel, dem einst in Boston sein Vater obgelegen hatte; aus diesem Handel stammte sein großes Vermögen, und dieser Handel war interessant, insofern er den Anlaß gab, mit dem Innern des Landes in Verbindung zu treten, Reisen dorthin zu unternehmen, an Canalisationsprojecten sich zu betheiligen und überall wichtige commercielle Verbindungen anzuknüpfen.</p><p>So überraschte denn Ulysses Staunton seine Gattin eines Tages mit dem bestimmt ausgesprochenen Entschlusse, sofort eine Reise an die großen Seen zu unternehmen, wo er sich die Wälder ansehen und durch eigene Anschauung die besten Communicationswege kennen lernen wollte. Es war eine Reise aus mehrere Monate berechnet und die erste Trennung der jungen Ehegatten. Einen Augenblick sah es aus, als ob diese Reise nicht zu Stande kommen würde, indem Georgine bei der plötzlichen Mittheilung ihrem Gatten eine so tiefe Bewegung der Seele zeigte, daß auch in ihm die stürmische Leidenschaftlichkeit der ersten Liebeszeit wieder erwachte und über dem Abschiednehmen wirklich der Eisenbahnzug versäumt wurde, der schon in den fünfziger Jahren den Hudson entlang den raschesten Verkehr mit dem Becken des Ontario vermittelte. Aber nachdem das erste Erstaunen vorüber war, legte sich nach dem Austausche einiger Zärtlichkeitsbeweise die Aufregung in Beider Herzen, und Georgine sprach mit Fassung und Ruhe von all den häuslichen Angelegenheiten, mit denen sie in Abwesenheit des Gatten ihre Zeit auszufüllen gedachte, und wie sie besonders hoffe, daß der kleine Georges bei der Rückkehr des Vaters schon werde gehen können und vielleicht auch einige Worte sprechen. Dann bat sie ihren Gatten, in dem noch halbwilden Lande sich keiner unnöthigen Gefahr auszusetzen, gesund zu bleiben und wohlbehalten zu ihr zurückzukehren. Das Alles wurde im Ton verständiger Freundlichkeit vorgebracht, hie und da mit einer dazwischen gestreuten kleinen Liebkosung oder einem Scherzworte, das sich wie das Zwitschern eines Vögelchens ausnahm.</p><p>Am andern Tag wäre längeres Abschiednehmen schon wie eine Komödie gewesen. Eine kurze Umarmung, ein herzlicher Kuß — und Ulysses Staunton eilte, in seinen Wagen zu kommen, der ihn nach dem Bahnhof brachte. Als er zum letzten Male zu den Fenstern seines Hauses empor schaute, sah er Georgine an einem derselben stehen; sie hielt das Knäblein in beiden Armen, so daß sich hinter der kleinen Gestalt ihr eigenes Haupt verbarg; den letzten Gruß der winkenden Hand ihres Gatten konnte sie weder sehen noch erwiedern.</p><p>Bald darauf saß Staunton im sausenden Eisenbahnzuge, der haarscharf am Rande der Hudson hingeht, so daß die Reisenden den Laus dieses gewaltigen, von majestätischen Seeschiffen belebten Stromes und sein schönes Thal nie aus den Augen verlieren. Das rege Treiben, das in den Waggons dieser Bahnlinie herrscht, riß auch Staunton aus seinen Träumereien. Zuerst hatte er sich der kleinen Buben zu erwehren, die als fahrende Kleinhändler mit Aepfeln, Pfirsichen und Zuckerwerk von Wagen zu Wagen laufen. Dann kamen die News’ boys, die Zeitungsbursche mit ihren Vorräthen politischer, commercieller, ernster und humoristischer Literatur. Diese schlauen Gesellen bieten den Passagieren nichts an im Moment des Einsteigens; denn da denkt doch jeder Reisende hauptsächlich nur darauf, einen guten Platz zu gewinnen. Dann aber, wenn die Leute alle ihre gesicherten Plätze haben und nach der ersten Emotion der wirklich begonnenen Abreise eine gewisse Abspannung oder Langweile sich einstellt, dann brechen die News' boys mit ihrer Waare hervor. Ulysses Staunton versah sich mit einem bedeutenden Vorrath von Lectüre, da ihm Niemand im Zuge so viel Interesse abgewann, daß er sich mit mündlicher Unterhaltung hätte die Zeit vertreiben mögen. Es waren hier in einer Wagenklasse vereinigt Reisende, die in Europa auf drei bis vier Klassen sich vertheilen würden, reiche englische Familien aus dem Mutterlande, die zu ihrem Vergnügen reiften, Offiziere in Scharlachröcken, die auf Urlaub aus Kanada herübergekommen und vermuthlich auf der Rückreise begriffen waren, behäbige, vierschrötige Farmer aus der Umgegend, die auf den einzelnen Stationen ausstiegen, um gewöhnlich durch ihresgleichen rasch ersetzt zu werden; aber auch echte Hinterwäldler mit Kugelbüchse und Holzaxt saßen da und dort in einer Ecke und — als die schüchternsten und unansehnlichsten aller dieser Passagiere, aber zahlreich genug — Auswandererfamilien aus dem alten Europa, Iren und Deutsche besonders.</p><p>Ulysses Staunton ließ sich Zeit zu seiner Reise; er stieg da und dort aus, um sich die Gegenden zu besehen, mehr mit dem Auge des Malers, als dem des Holzhändlers; namentlich die freundlichen Landschaften des durchweg gebirgigen Vermonter Ländchens fesselten ihn mehrere Tage, die er auf Ausflügen zu Pferde angenehm zubrachte. Dann ging es wieder weiter mit der Bahn, bis er endlich Kingston am Ontariosee erreichte, von wo Staunton seine Reise auf einem der prächtigen hohen Dampfer fortsetzte, die diesen gewaltigen See befahren.</p><p>Es war an einem frischen Sommermorgen vor Tagesanbruch, als Staunton auf einem Schiffe, das wohl werth gewesen wäre, die Königin Kleopatra auf einer ihrer luxuriösen Luftfahrten zu tragen, in das weite, breite Wasserfeld hinausdampfte, das unter dem Nebeldufte hinweg noch aus großer Ferne mit tausend flimmernden Wellen glitzerte. Schon röthete sich der östliche Himmel, die Nebel flohen und ließen plötzlich das waldreiche Ufer und die Vorgebirge hervortreten, die da und dort in den See sich erstrecken. Es war ein herrlicher Tag, und Lebenslust durchdrang alle auf dem Deck des Schiffes Befindlichen, selbst die armen, dürftig gekleideten Auswanderer, die ihre Reisemühsale zu vergessen und wie verschmachtende Pflanzen, die man ins Wasser setzt, neu aufzublühen schienen.</p><p>Unter der bunten Menge, die sich des Schauspiels der ausgehenden Sonne freute, befand sich auch ein schönes junges Mädchen, das manchen Blick der an Bord befindlichen Männer vom ausgehenden Feuerball ablenkte und so ganz eigentlich als eine Nebenbuhlerin der Sonne erschien. Nur daß die Sonne, wie sie nun ihre Strahlen auf das dahinschwebende herrliche Schiff verschwenderisch ausgoß, ihrer Rivalin selbst noch neue Reize verlieh. Es gab nichts Lieblicheres zu sehen, als das unter einem kleinen Hütchen sich hervorstehlende blonde Kraushaar, das in freien seidenen Spiralen um die Stirn und die Schläfe des jungen Mädchens flatterte und nun hell glänzte im Morgensonnenschein. Und nun in diesem Glorienschein der blonden, im Winde spielenden Löckchen ein allerliebstes frisches Gesichtchen, aus dem zwei dunkelblaue große Augensterne so fragend, so fast furchtsam und dann auch wieder so lebensfroh und immer mit bezauberndem innigen Ausdruck hervorleuchteten! Bon welchem Gewerbe, Stande, Range, aus welcher Klasse der Gesellschaft das schöne Mädchen war, das konnte man der schlanken Figur nicht ansehen, die nett, nach der Mode, aber nicht luxuriös gekleidet war. In Amerika sieht man überhaupt den Leuten nicht so leicht an, was Jeder ist, während im alten Europa Jeder mehr oder weniger öffentlich gezeichnet ist. Vielleicht war sie eine Farmerstochter, was wir also ein Bauernmädchen nennen würden. Aber sie konnte ebenso gut eines Professors oder eines Generals Kind sein. Ein zierlicher Kranz Pariser Kunstblumen rahmte ihr seidenes Hütchen und ihr kindlich unschuldiges Gesichtchen aus eine recht geschmackvolle Weise ein, und sie war überhaupt von Kopf bis zu Fuß in solche rosige und lebhafte Farben gekleidet, wie sie den jungen Bürgerinnen der vereinigten Staaten behagen.</p><p>Zum bloßen Vergnügen reifte die junge Schönheit nicht; das konnte Staunton, der sich von ihrer Erscheinung wie gebannt fühlte, alsobald bemerken, wie großes Vergnügen ihr auch diese Fahrt zu gewähren schien. Sie war gewisser Einkäufe wegen nach Kingston gekommen; eine Menge Schachteln, Körbe und Kistchen stand und lag um sie herum und war auf dem Boden und auf der längs der Brüstung laufenden Bank so von ihr geordnet worden, daß dieses Reisegepäck, ohne den andern Passagieren geradezu beschwerlich zu fallen, doch eine Art kleiner Festung bildete gegen allzu intime Annäherungsversuche fremder Herren. Ein solches Bollwerk war nicht überflüssig; denn alle männlichen Personen des Schiffes, vom schwarzen Schiffskoch aufwärts bis zum etwas fetten, ältlichen Käpitän, huldigten durch mehr oder weniger zudringliche Blicke den frischen Reizen dieser Gestalt, die wie eine Personification des Frühlings sich ausnahm.</p><p>Aber Staunton lief Allen den Rang ab. Denn, als die Frühstücksstunde kam und das junge Mädchen mit unbefangener Heiterkeit aus einem Reisetäschchen ein weißes Brod herauszog, das sie als einzigen Morgenimbiß mit ihren weißen Zähnen zu knuspern begann, während die meisten Passagiere sich im Salon gütlich thaten an den Delicatessen des anglo-amerikanischen Breakfast, da näherte sich Staunton mit weltmännischer Höflichkeit dem jungen Mädchen und fragte in jenem ihm eigenen Tone, der Achtung und Herzlichkeit zu gleicher Zeit ausdrückte, ob das Fräulein ihm den Gefallen thun möchte, mit ihm hier auf Deck gemeinschaftlich zu frühstücken.</p><p>Der Leser muß bedenken, daß diese Frage, die auf den Boulevards von Paris eine höchst indiscrete gewesen wäre, hier auf dem Verdeck eines Ontario-Dampfers bei weitem diesen verfänglichen Charakter nicht hatte. Auch ist bei amerikanischen Damen das Bewußtsein ihrer Würde und ihrer Unantastbarkeit ein so großes, daß sie eher wagen, auf derartige Anerbietungen mit Ja zu antworten, vorausgesetzt der Fragende habe das Wesen eines Gentleman und gefalle ihnen überhaupt.</p><p>Die junge Miß erröthete flüchtig; dann sagte sie, während ein reizendes Lächeln ihre Wangen überhauchte: Sie sehen, mein Herr, daß ich mein Frühstück bereits begonnen habe, während Sie noch über nichts verfügen, das Sie mir anbieten könnten.</p><p>Das war fast mit Muthwillen vorgebracht und weder eine Zusage noch eine Ablehnung. Sofort winkte Staunton einem vorübereilenden Kellner und bestellte für zwei Personen Chocolade mit Semmeln; noch mehr zu bieten, hielt er für unklug; er wollte nicht durch splendide Bewirthung der jungen Dame verdächtig werden. Seine Berechnung erwies sich als richtig. Das Fräulein würde ein reichliches Frühstück abgelehnt haben, während sie eine Tasse warmer Chocolade bei der frischen morgendlichen Brise, die über den weiten See strich, gerne annahm.</p><p>Und nun saßen sie beisammen, und als nach einer halben Stunde die andern Passagiere wieder aus dem Salon auf das oberste Verdeck stiegen, da bemerkten die Männer mit Neid, wie die junge Schönheit ihren Cavalier bereits gefunden habe. Es war natürlich, daß Staunton seinen Posten nicht mehr ausgab. Ohne sich aufdringlich zu beweisen, unterhielt er das junge Mädchen mit fröhlichem Geplauder, wie eben ein Wort das andere gab, und war beglückt von der Naivität ihrer Antworten. Bald wußte er ihre ganze Geschichte. Sie war die Tochter eines Arztes von englischer Abstammung; die Mutter war seit zwei Jahren todt. Früher hatten sie in Quebec gelebt. Aber dem Vater, der in Quebec eine Apotheke gehalten, war ein Unglück widerfahren; er hatte — eigentlich war es die Schuld eines Lehrjungen — statt eines unschädlichen Schlafpulvers ein tödliches Gift verabreicht und dadurch den Tod einer Offiziersfrau veranlaßt. Dieses trübselige Ereigniß. das den Vater in einen Proceß verwickelte, der allerdings mit seiner Freisprechung endigte, hatte so niederschlagend auf den Vater gewirkt, daß derselbe Quebec zu verlassen für gut fand. Mußte er doch zuweilen bittere Anspielungen über jenen Vorfall aus dem Munde der dortigen Bevölkerung hören. Er war in die Einsamkeit gezogen; zwei Stunden hinter Toronto, der großen Endstation des Ontariosees, lag sein Blockhaus im Ahornwalde. Dort lebte der schon alternde und in seinem Gemüthe angegriffene Mann seiner Lieblingsbeschäftigung, dem Sammeln naturhistorisch interessanter Pflanzen und Kerbthiere. Er verkaufte diese Gegenstände nicht in dem nahen Toronto, sondern in Kingston, wo er seinen Hauptabnehmer hatte, der mit diesen Naturalien die werdenden Museen des amerikanischen Continents versorgte und einzelne sogar nach Europa schickte. Die Tochter fuhr zuweilen nach Kingston, da der Vater immer mehr sich bestärkte in seinem Abscheu, unter die Menschen zu gehen; sie brachte die gebrechlichen Waaren des Alten, Pappschachteln voll aufgespießter Schmetterlinge und Käfer, getrocknete Pflanzen und andere derartige Raritäten persönlich dem Abnehmer ins Haus und besorgte bei diesem Anlasse zugleich die nöthigen Einkäufe für ihr einsiedlerisches häusliches Leben im Walde. Sie wohnte dann bei einer entfernten Verwandten des Vaters in Kingston und brachte daselbst gewöhnlich einige Tage zu, bis sie dann wieder — wie eben jetzt — die Rückkehr zum einsamen Vaterhause antrat, das sie vor einbrechender Nacht erreichen konnte, wenn das Dampfschiff sich nicht verspätete; sonst mußte sie die Nacht in Toronto zubringen.</p><p>Das Alles plauderte Grace, so hieß die junge Miß, im Laufe des langen Tages unbefangen heraus, während ihre lieblichen Gesichtszüge, je nachdem sie eben einen traurigen oder einen fröhlichen Umstand erzählte, sich wie der Himmel an einem stürmischen Apriltage abwechselnd verdüsterten und sonnig erhellten. Natürlich mußte auch Staunton erzählen, was ihn in diese Gegend führte. Es zeigte sich, daß ihn gerade die unermeßlichen Waldungen, die hinter Toronto sich ausdehnen, interessirten. Aber so weit ging seine Offenheit nicht, daß er es über sich gebracht hätte, von seiner Verheirathung zu sprechen und von seinen sonstigen Familienverhältnissen. Auch seinen Namen hatte er einstweilen verschwiegen.</p><p>Das Schiff lief in Toronto zu einer Abendstunde ein, die der jungen Miß allenfalls noch gestattete, vor völliger Dunkelheit ihr väterliches Haus zu erreichen; aber sie mußte sich beeilen. Hier bewies sich nun Staunton als ein ihrem Dienst sich weihender Cavalier, dessen Hülfe das, wie schon gesagt, mit Handgepäck allzu reichlich belastete Mädchen gern annahm. Aber Staunton's freundliche Sorgfalt erstreckte sich nicht bloß aus die Hülfe beim Aussteigen aus dem Dampfer, sondern er wollte alsobald für die Miß einen kleinen Wagen miethen, der sie zu ihrer Behausung führen sollte. Da lachte das Mädchen fröhlich und erklärte ihrem Beschützer, ein Wagen, und wäre es das leichteste Cabriolet, könne an einer gewissen Stelle des Waldes nicht durchkommen, da eine eigentliche Straße, ja auch nur ein breiter Fußweg nach der einsamen Ansiedelung noch nicht bestehe. Aber reiten werde man doch können? fragte Staunton. Und als Grace dies bejahte., bat Staunton die junge Waldnymphe, die an der Höflichkeit ihres Cavaliers immer größeres Gefallen fand, hier einen Augenblick seiner zu harren; er werde für zwei Pferde sorgen. Denn, daß sie bei einbrechender Dunkelheit den einsamen Pfad in die Wildniß nicht allein zurücklegen dürfe, das stehe ihm fest, und sie müsse ihm schon gestatten, ihr Begleiter zu sein. Er eilte, ohne eine Antwort abzuwarten, in den Gasthof beim Landungsplatze Der Wirth zauderte nicht, einem Gaste, der in Banknoten fast das Dreifache des Werthes der beiden Pferde zum Pfande hinterlegte, zwei Reitthiere, das eine mit Damensattel, anzuvertrauen, so daß sich Grace nach einer halben Stunde auf dem Rücken einer sanft schreitenden Schimmelstute befand, während Staunton einen hohen bräunlichen Gaul bestiegen hatte, dem der Hausknecht des Hotels das mannichfache Gepäck des Fräuleins nicht ohne Mühe aufschnallte. Zehn Minuten später ritten sie schon nach jenem terrassenförmigen, hohen, waldbedeckten Plateau hinan, das der Stadt Toronto einen so wirkungsvollen Hintergrund verleiht.</p><p>Wie wird der Vater erstaunt sein, sagte Grace zu ihrem Begleiter, während die Pferde langsam Schritt vor Schritt stiegen, wenn ich diesmal mit einem Beschützer komme. Ich habe schon einige Male den Weg ganz allein zurückgelegt, selbst in späterer Stunde als jetzt.</p><p>Aber fürchten Sie denn keine Gefahren in dieser Einsamkeit? Wir sind hier an der Grenze des unermeßlichen Waldlandes, entgegnete Staunton.</p><p>Es ist mir nie eingefallen, mich zu fürchten, antwortete das Mädchen. Nur bei dunkler Nacht kann ich den Weg nicht zurücklegen, weil ich mich dann verirren möchte oder doch stolpern über Wurzeln.</p><p>Sind denn in dieser Gegend nicht noch von den Ureinwohnern einzelne häufig zu treffen? fragte Staunton.</p><p>O! sagte lachend das Mädchen. Man sieht, mein Herr, daß Sie aus den großen Städten an der Küste kommen, wo man glaubt, bei uns gehe es noch zu wie zu Zeiten des seligen Lederstrumpf. Wir haben hier allerdings in der Nähe sogenannte Wilde, ja selbst ganze Indianerdörfer, wie z. B. Mara, wo Leute vom alten Stamme der Chippewayer leben. Aber das sind die besten Menschen, die es giebt. Methodisten-Missionäre haben sie zum Christenthum bekehrt und aus den ehemaligen verwegenen Kriegern ein friedliches Volk von Ackerbauern gemacht, die höchstens zur Jagd die Flinte in die Hand nehmen und den Speer zum Lachsfang. Sie und ihre Frauen und Kinder besuchen uns oft und bringen dem Vater seltene Pflanzen; auch einer der Körbe, der an Ihrer Satteltasche dort hängt, ist indianische Arbeit. Der ist auf der Schlangeninsel geflochten worden, die in einem stillen Waldsee nicht fern von unserer Behausung liegt. Jener ganze See und die Insel gehört nach einem neuerdings bestätigten Vertrage für ewige Zeiten den Resten der indianischen Nation dieser Gegend. Und gerade deshalb, weil man die guten Leute hier duldet und in ihren Rechten schont, sind sie unsere besten Nachbarn.</p><p>Das junge Mädchen erzählte dies und Aehnliches mit um so größerer Redefertigkeit, als ihr, je mehr sie in die Tiefe der Wälder kamen, die Schweigsamkeit ihres vorher so beredten Begleiters aufzufallen und beinahe Angst zu machen begann. Erst jetzt bedachte sie, wie sie eigentlich einem gänzlich Unbekannten dadurch, daß sie sich in seinen Schutz begeben, ein kaum zu rechtfertigendes Vertrauen geschenkt habe.</p><p>Staunton's Schweigsamkeit aber rührte von einem in seiner Brust sich erhebenden Sturme widerstrebender Gefühle her. Immer wieder fragte er sich: Aber was hast du im Sinn, daß du dieses Mädchen in ihr Haus begleitest? Ist dies nur ein Ritterdienst, wie er Frauen gegenüber uns wohl ansteht? Oder was sonst treibt dich und verfügt über dich als wärest du nicht mehr Herr deiner Handlungen? Dann wurde der Nachdenkliche plötzlich inne, daß sein Schweigen oder seine zerstreuten Antworten seiner reizenden Begleiterin unbehaglich sein mußten, und so riß er sich gewaltsam aus seinem Brüten auf, schüttelte alle inneren Mahnungen ab mit dem Vorsatze, unbedenklich der Gegenwart leben zu wollen, und knüpfte wieder ein eifriges Gespräch mit dem jungen Mädchen an.</p><p>Plötzlich bäumte sich Staunton's Pferd, da bei einer Biegung des Waldpfades eine in der Dunkelheit kaum sichtbare Gestalt wie aus der Erde gewachsen ihre Umrisse zeigte und gleichzeitig eine tiefe Stimme fragte: Wer reitet hier?</p><p>Im nächsten Augenblicke drängte Grace ihr Pferd neben das ihres Begleiters und rief mit heller Stimme: Bist du es, Vater? Bist deiner Grace entgegengegangen? Sie sprach die letzten Worte mit zärtlichem Ausdrucke.</p><p>Aber wer ist bei dir, und wie kommst du zu Pferde? fragte der sich rasch nähernde Alte.</p><p>Dieser Herr hier, sagte Grace, wollte nicht, daß ich den Weg allein zurücklege, ich stelle dir ihn vor, Vater! Dies ist Herr. . . Sie hielt inne und besann sich, daß sie den Namen ihres Begleiters noch nicht von ihm gehört hatte.</p><p>Vernon, ließ sich ergänzend die Stimme Staunton's in der Dunkelheit vernehmen; aber sie klang fast heiser bei dem falschen Namen, der den Lippen entschwebte, und gut war für Staunton, daß die Finsterniß sein Erröthen bedeckte. Er wußte selbst nicht, wie es ihm auf einmal so gekommen war, seinen wahren Namen hier zu verschweigen, aber er fühlte, daß diese Lüge den entscheidenden Wendepunkt seines Lebens bedeute.</p><p>Mr. Vernon, sagte Grace zu ihrem Vater; Mr. Vernon ist sehr freundlich gegen mich gewesen; ohne ihn könnte ich noch nicht hier eingetroffen sein; unsere Wohnung kann nicht mehr weit sein.</p><p>Staunton bemerkte hiezu, sein Verdienst sei durchaus kein so großes, da ihn seine Geschäfte als Großhändler für Holz ohnehin in diese Gegend würden geführt haben. Der alte Mann dankte mit Worten, die einen höflichen Sinn, aber einen etwas mürrischen Klang hatten. Dann schritt er voran, und von ihm geführt erreichte die kleine Gesellschaft in zehn Minuten das Blockhaus.</p><p>Es war eine kleine Behausung, die jedoch im Innern mehr Bequemlichkeit bot, als man an einem solchen Orte zu finden erwarten konnte. Freilich gab es nur zwei Gemächer, die noch dazu bloß durch eine Bretterwand geschieden waren: das eine war das Schlafzimmer des Mädchens, während im äußern, das zugleich als Eßzimmer und Küche dienen mußte, der Alte sein Bett hatte. Aber da stand auch ein gepolsteter Divan, den hier in der Waldeinsamkeit Niemand gesucht hätte; er sollte Staunton's Lagerstatt bilden. An der Wand hingen neben einigen ausgestopften Vögeln mehrere gute Kupferstiche, die freilich bei dem flackernden Lichte des Herdfeuers nur undeutlich konnten wahrgenommen werden, aber immerhin hier in der Wildniß einen besonders erfreulichen Eindruck machten.</p><p>Ihr könnt die abscheulichen Thiere in den Holzschuppen nebenan führen, sagte der alte Medicinmann zu Staunton, als Letzterer fragte, wo die Thiere sich unterbringen ließen, die mit gesenkten Köpfen am offenen Eingang des Blockhauses standen und schnaufend an der Schwelle der Hütte nach Futter suchten.</p><p>Weshalb nennt Ihr sie abscheuliche Thiere? entgegnete erstaunt der junge Mann. Es sind keine Prachtexemplare ihrer Gattung, aber immerhin recht wackere Gäule.</p><p>Grace, die sich bereits am Herdfeuer zu thun machte, um rasch den Abendthee zu rüsten, winkte ihrem Begleiter heimlich, er solle keine Antwort erwarten; demgemäß führte Staunton die Pferde nach dem Holzschuppen, der wenige Schritte seitwärts von der Hütte lag. Auf einmal sah er Grace neben sich, die hinausgeschlüpft war, um ihm behülflich zu sein. Sie wisperte ihm zu: Sie müssen mit dem Vater Nachsicht haben, Herr Vernon! Er ist ein seelenguter Mann, aber hat seine Eigenthümlichkeiten. Zu diesen gehört auch, daß er seit seinem Unglück in Quebec glaubt, das Schicksal verfolge nicht bloß ihn selbst, sondern auch alle Wesen, an denen er freundliches Interesse nimmt. So hat mein Vater, wie man zu sagen pflegt, ein Thierherz, das heißt er liebt alle Thiere. Aber er bildet sich ein, wenn er an einem Hunde Gefallen gefunden habe, so sei dieses sein Wohlgefallen gleichsam das Signal für böse Mächte, das Thier zu verderben. Wirklich wurde vor zwei Jahren einmal ein Hund, den er besonders gern mochte, von der Eisenbahn überfahren; Wildtauben, die dicht bei unserer Hütte auf einer Eiche nisteten, und über die der Vater seine Freude bezeugt hatte, zerriß der Sperber vor seinen Augen; unser gezähmtes Reh fing sich in einer Grube, die von Jägern aus Toronto für Wölfe war gegraben worden, und kam auf jämmerliche Weise durch Hunger und Frost um, da furchtbare Schneestürme die Jäger verhinderten, nach der Grube zu sehen. So ist es ihm mit vielen Thieren gegangen. Ich bin überzeugt, daß er Ihre Pferde nur deshalb abscheulich genannt hat, damit ihnen nicht etwa in dieser Nacht etwas zustoße. Sein Aberglaube erstreckt sich auch auf mich; er brummt mich mürrisch an. und doch weiß ich, daß sein Herz mich liebt, wie je ein treues Vaterherz für sein Kind schlug.</p><p>So flüsterte das holde Mädchen, während Staunton den Thieren das Sattelzeug abnahm.</p><p>Diese Vertraulichkeit in stiller nächtlicher Stunde hatte für ihn etwas süß Bethörendes; sein Herz pochte gewaltig, und in den Tiefen seiner Seele pulsirte die vielbedeutende Frage: Wär's möglich?</p><p>Bald nachher saßen die Drei am einfachen Mahle, der alte Apotheker sprach nur wenig, blickte aber verstohlen nach dem Antlitz seines Gastes und schien dasselbe zu studiren, als wäre es eines der wissenschaftlichen Objecte, deren Geheimnisse zu ergründen er gewohnt war. Staunton gab sich Mühe, unbefangen zu plaudern, und Grace hatte in ihrem Wesen etwas Glückstrahlendes, das ihre natürliche Schönheit noch erhöhte. Dann legten sich Alle zur Ruhe. Aber nur der alte Mann fand den Schlaf. Grace in ihrer Kammer vermochte ebenso wenig zu schlummern als Staunton, in dessen Seele jetzt in der Stille der Nacht der Tumult ausbrach, der schon in den Nachmittags- und Abendstunden sich vorbereitet hatte.</p><p>Was hast du vor? fragte er sich. Du liebst dieses Mädchen und du thust wohl daran. Denn eine Welt von Wonne und Glückseligkeit bringt sie als Morgengabe dem Glücklichen, der sie gewinnt. Aber du thust übel daran; denn, wenn vertrauensvoll sie die Deine würde, so könnte dies durch doppelten Betrug allein geschehen; an zwei Wesen würdest du freveln! Doch ist dem wirklich also? Vermählt sich nicht ein Wittwer nach dem Tode der Gattin ein zweites Mal? Gewiß! Nur daß diese Vermählungen in der Zeit einander folgen. In der Zeit! Was ist die Zeit in diesem Falle? Ein Trennendes, das abgrenzt, was zusammen nicht gehört. Ha! Wäre der Raum, der gleichfalls trennt und abgrenzt, hier nicht das Aequivalent der Zeit? Ob durch die Zeit oder durch einen Raum, der nicht kann überschritten werden, die Beiden getrennt sind, sollte es nicht auf dasselbe hinauskommen? Wenn nur sie Beide nichts von einander wissen, wenn nur vor ihre Seelen nie der schmerzliche Gedanke tritt, sie seien getäuscht worden. Dann liegt die Schuld nur auf einer Seele, und diese Seele ist stark genug, solche Schuld zu tragen.</p><p>Dies ungefähr war der sophistische Gedankengang Staunton's in jener Nacht. Und er entsprach seinem Charakter, wie wir denselben bereits kennen. In diesem jungen Manne dominirte neben einer gefährlich regsamen Phantasie, die ihm das Ziel mit den glühendsten Farben ausstattete, ein Wille, der mit den Schwierigkeiten allfälligen Widerstandes wuchs, aber freilich niemals gegen das eigene Selbst sich richtete im Sinne der Entsagung. Es war im Gegentheil ein Wille, der nach allen Lebensgütern die Nerven spannte und sich nichts zu versagen wußte. Nur nicht zu kurz kommen am gedeckten Tisch dieser schönen Welt! Das war ein die Seele Staunton's beherrschendes Gefühl. Er wollte um keinen Preis sich für einen Narren des Schicksals halten lassen, für einen Geprellten; als ein solcher aber wäre er sich, gemäß seiner Art zu begehren, vorgekommen, wenn er sich irgend etwas versagt hätte, auf das einmal sein Anspruch gerichtet war.</p><p>Der tugendhafte Leser mag nun Staunton immerhin einen Schurken nennen, einen gemeinen Frevler, einen Verruchten. Es gleichen solche Titulaturen den Sträflingskleidern, die man den Verbrechern giebt, in die man aber Menschen von sehr verschiedenem Grade moralischer Verschuldung steckt. Vor einem Auge, das in alle verborgenen Heimlichkeiten des menschlichen Herzens blickt und die Verhältnisse der den Menschen beherrschenden Kräfte ganz anders abmißt, als dies der gewöhnliche Strafrichter zu thun vermag, erscheint oft die moralisch brave Haltung, auf die sich Mancher etwas zu gute thut, nur als eine Folge allgemeiner Schwäche. Steriler Sandboden trägt allerdings kein Unkraut, das dagegen auf üppigem Lande neben fruchtbringenden Gewächsen feuerroth wuchert. Bei Staunton müßte ein Richter — nicht der bürgerliche, der sich einfach an die offenkundigen Thatsachen hält, — das Triumphgefühl mit in Anschlag bringen, das einer selbstbewußten, von Kraft überschäumenden Persönlichkeit eigen ist. wenn sie über menschliche Satzungen sich erhebt und sich vordemonstrirt, eigentlich in aller Stille einen berechtigten Kampf des Naturrechtes gegen die Ordnung der Gesellschaft zu führen. Denn auch dieser Umstand und die damit verbundene Gefahr hatte etwas Lockendes für Staunton. Aber natürlich war eben dieses Triumphgefühl im Grunde wieder ein Ausfluß persönlicher Eitelkeit, und so bewährte sich in diesem Falle, wie in allen ähnlichen, jener Ausspruch Kant's, daß der Mensch ebenso handelt wie er ist, daß es also, abgesehen von allen Handlungen, auf die ursprüngliche, innerste Beschaffenheit der Seele eines Menschen ankommt.</p><p>Vielleicht hätte Staunton ohne sein Zusammentreffen mit Grace vor der thatsächlichen Schuld sich bewahrt, in die er nun fallen sollte; aber er wäre gleichwohl kein Anderer gewesen, als der stark begehrende, innerlichst eitle und selbstbewußte Mann. Vielleicht auch wäre es ohne dieses Zusammentreffen schlimmer mit ihm gekommen. Statt an ein zweites weibliches Wesen mit dauernden Banden sich zu knüpfen, wäre er nach und nach in jene leichtsinnigen Vergnügungen hineingerathen, in denen an der ehelichen Treue tagtäglich gesündigt wird, die aber von der Gesellschaft und ihrer Gesetzgebung leicht verziehen werden, obschon der Stempel der Gemeinheit, der ihnen aufgedrückt ist, sie häßlicher erscheinen läßt, als die Art von Untreue, in die nun Staunton verfiel. Es war wenigstens nicht ordinäre Genußsucht, es war eine neue Liebe, was ihn so mächtig bewegte, und er hoffte, da er gewohnt war, daß das Glück seinen Handlungen lächelte, ohne Kränkung für die erste Gattin in der zweiten den Himmel widerzufinden, den er im Verkehr mit Georgine nicht mehr besaß.</p><p>Trotz solchen Gedanken, die in der Nacht ihn bestürmten und erst gegen Morgen ihm einigen Schlummer gestatteten, erhob er sich keineswegs mit einem festen Entschlusse von seinem Lager. Aber, was zu diesem Entschlusse ihm fehlte, das brachte der Tag von selbst ihm entgegen.</p><p>Es giebt für ein schönes weibliches Wesen, das die natürlichen Vorzüge durch die kleinen Hülfsmittel modischer Eleganz zu heben weiß, keine wirkungsvollere Scenerie, keinen durch den Contrast effectreichern Hintergrund als Waldesdickicht, Felsen, Wasserfälle und ähnliche Reize der wilden freien Natur. Das wissen Eva's Töchter in allen Ländern gar gut. Darum sind sie auch so gern dabei, zur Sommerszeit so manches Fest im Grünen zu feiern. Wie wehen die leichten, hellen Kleider im Morgenwind. Wie kokett tritt der feinbeschuhte kleine Fuß auf die knorrige, am Waldboden sich hinstreckende Wurzel des alten Eichbaumes! Wie spielen durch die Blätter der Wipfel muthwillige Sonnenstrahlen, da und dort hingleitend, im blonden und braunen Haar und mit den flatternden Bändern des Sommerhutes! Und dann das silberne Lachen, das durch den stillen Forst tönt!</p><p>Hier nun wirkte dieser Zauber ganz besonders stark. Denn Staunton, bei aller Lust, die er an der freien Natur hatte, wußte anderseits die feinem Genüsse, die das civilisirte Leben dem Menschen bietet, wohl zu schätzen, und hier repräsentirte Grace in ihrer Person mitten im einsamen Walde diese ihm theure Civilisation durch ihre ganze elegante Erscheinung und durch die Anmuth ihrer Bewegungen und ihrer Sprache.</p><p>Es war ein herrlicher Sommermorgen, als die Drei ihr Frühstück am Fuße eines mächtigen maple-tree (Ahorn) einnahmen. Schon deuteten im dichten Grün des Wipfels einige purpurrothe Blätter, die wie Rosen glühten, darauf hin, daß des Sommers Mitte überschritten sei; aber ihrer waren noch wenige, und ein warmer, nicht schwüler Luftzug strich über die am Holztische ihr Frühmahl verzehrenden Menschen hin.</p><p>Mit Bewunderung hing Staunton's Blick an dem Mädchen, das ihm heute, da es sich innerhalb des eigenen Besitzthums mit ruhiger Sicherheit bewegte, noch hundertmal liebwerther vorkam, als Tags zuvor. Sie selbst aber vermied es, seinen Blicken mit den ihrigen zu begegnen, damit der Fremde in ihren Augen das Gefühl nicht lesen sollte, das seine Gegenwart erregt hatte. Gleichwohl war sie heiter in ihren Worten. konnte aber zuweilen ein verrätherisches Roth, das über ihre Wangen flog, nicht verbergen. Der Alte schien heute bessern Humors als gestern. Er hatte schon frühe nach den Pferden gesehen und ihnen Futter und die Tränke gereicht. Jetzt begann er den Gast ohne unziemliche Neugier, aber mit menschlichem Antheil nach seinen Geschäften zu fragen, die ihn in diese Gegend geführt. Staunend nahm Grace diese Wandlung des Vaters wahr, und in ihrem Herzen sagte sie sich: Natürlich! Wer könnte diesem Manne widerstehen! — Das war die Nutzanwendung, die das Mädchen im Stillen machte, als ihr Vater dem Fremdling freundlicher begegnete wie sonst irgend einem andern.</p><p>Staunton seinerseits rückte auf diese Fragen mit einem Vorschlage heraus, der ihn, so hoffte er, seinem Ziele mächtig nähern sollte. Was meinen Sie, wenn ich diese Gegend zum Hauptquartier machte für meine Ausflüge in die westlich liegenden ausgedehnten Waldungen? Nicht hier in dieser idyllischen Einsamkeit soll man die fällende Axt des lumberman (Holzhacker) hören. Aber ich bedarf eines Punktes, wo ich den von mir zu dingenden Arbeitern näher bin als in Toronto. Und da habe ich mir diese Nacht ausgemalt, daß Sie mir hier Quartier gewähren würden auf Ihrem Grund • und Boden, wenn ich dafür statt dieser Hütte Ihnen ein bequemes Haus hier aufführen ließe, das. bemerken Sie wohl, nicht mein, sondern Ihr Eigenthum sein sollte.</p><p>Wenn Grace jetzt bis in den Nacken erröthete und doch nicht ins Haus fortzueilen vermochte, da sie die Antwort des Vaters zu hören gar zu begierig war. so kann ihr dies nicht verübelt werden. Denn aus der Rede des jungen Freundes ging seine Absicht — wenigstens für das Ohr eines liebenden Mädchens — deutlich genug hervor. Aber auch der Alte schien auf einmal zu begreifen, daß möglicherweise seine Tochter der Hauptanziehungspunkt sein dürfte für die Wahl dieses idyllischen Platzes zum Hauptquartier. Nun war der alte Naturforscher trotz seiner Menschenscheu und seiner sonstigen Grillen im Grunde seiner Seele ein guter Vater und ein hinlänglich verständiger Mann, der sich sagen mußte, daß ja allerdings eine Heirath der Tochter für ihn und sie das größte Glück wäre, vorausgesetzt, das Mädchen bleibe mit ihrem Gatten bei ihm wohnen bis zu seinem Tode. Oft schon hatte er mit Sorgen an den Zeitpunkt gedacht, da er aus der Welt gehen würde, ohne Grace hinlänglich versorgt zu wissen. Von derartigen Gedanken auch jetzt erfüllt, antwortete er daher dem jungen Manne einfach: Mr. Vernon! Was Sie da gesagt haben, das giebt zu denken. Machen wir es so: Bleiben Sie zunächst unser Gast auf ein paar Tage und reiten Sie die Gegend ab. damit Sie wissen, ob der Wald Ihnen taugt zu Ihrem Zwecke. Und dann, na, wenn es Ihnen dann gefällt, dann sprechen wir weiter von dem „verdammten" neuen Hause. Mit diesen Worten erhob sich der Apotheker und schnitt weitere Erörterungen für einstweilen ab.</p><p>So unverbindlich der Zusatz „verdammt" klingen mochte. — Staunton freute sich doch gerade über dieses Wort am meisten. Denn nach der gestrigen Belehrung der Tochter über die Gemüthsbeschaffenheit des Vaters mußte sich Staunton sagen, dem Alten sei das Project offenbar bereits sehr lieb geworden, so lieb, daß er es durch affectirte Abneigung gleichsam zu assecuriren gedachte gegen den Neid des Schicksals.</p><p>Es folgten nun einige Tage, die Staunton in jenem Taumel zubrachte, in den neue Liebe das Herz des Menschen zu versetzen pflegt. Das Geheimniß, warum der Mann so leicht eine Mädchenseele bethört, liegt darin, daß seine eigene Seele bethört, berauscht, ja von der Leidenschaft um all ihr Selbstbewußtsein betrogen ist. An den Vormittagen, wo Grace durch Bereitung des Mittagsmahles sich ans Haus gefesselt sah, verließ Staunton selten die kleine Lichtung, immer war er in der Nähe des geliebten Mädchens und fühlte sich glücklich, selbst Hand anlegen zu dürfen bei ihren kleinen Verrichtungen. Aber in den Nachmittagsstunden war es dann Grace, die den jungen Mann aus jenen Ausflügen begleitete, die sie, einige Male zu Pferde, meistens aber zu Fuß unternahmen. Da schritten sie dann zuweilen durch eine paradiesische Wildniß, den Stammeltern des menschlichen Geschlechtes gleich, wenigstens was Einsamkeit ihrer Umgebung anbetrifft. Die Spottdrossel flatterte vor ihnen auf; neugierig blickte aus seiner hohen Zimmermannswerkstätte der fleißige Specht auf das wandelnde Paar hinab, und von schwankenden Tannen herab grüßten girrende Wildtauben die Liebenden.</p><p>In diesen verschwiegenen Büschen, die oft so enge zusammentraten , daß die hohen Gestalten, die Arm in Arm gingen, sich dicht an einander drangen mußten, falls sie einander nicht wollten fahren lassen — und sie wollten es nicht —, da geschah es, daß mit einem Male das schöne Mädchen an Staunton's Brust lag und daß seine Arme sie innig umschlangen; und als es das erste Mal geschehen war, da geschah es wieder und immer wieder, und von da an wohnte unter dem Laubgezelt des Waldes die Liebe in ihrer triumphirendsten Gestalt.</p><p>Wäre Staunton, dessen dunkle Charaktereigenschaften wir neben den besseren Seiten seines Wesens bereits öfter hervorgehoben haben, ein gewöhnlicher, dem bloßen flüchtigen Genusse huldigender Mensch gewesen, so würde es ihm unter solchen Umständen nicht schwer gefallen sein, das Mädchen, das mit aller Innigkeit einer ersten Leidenschaft sich ihm hingab, zu verführen und dann, wenn er des Spieles müde geworden, sie zu verlassen. Eine solche Handlungsweise wäre ihm jedoch unmöglich gewesen. Er liebte Grace wirklich, und in der Liebe liegt immer als ein wesentliches Element die Achtung. Darum war es für ihn ausgemacht, daß Grace sein angetrautes Weib werden müsse. Und er kam sich, indem er so handelte, als ein ganz wackerer Bursche vor. Himmel! sagte er sich. Ein Anderer würde die Blume pflücken und nachher achtlos liegen lassen. Ich lege sie an mein Herz als mein höchstes Gut und will sie hegen und pflegen, wie man ein heiliges Kleinod aufbewahrt. Wohl kann ich dies nur erreichen durch eine Handlung gegen die Gesetze. Aber erfülle ich so nicht ein heiligeres Gesetz, als jene Ordnung der Gesellschaft eines ist? Und am Ende! Was thue ich anderes, als was drüben in Europa die alte Welt sich gefallen läßt von ihren Fürsten und Kaisern? Hat nicht dieser und jener große und kleine Herrscher neben seiner Ehe irgend eine Trauung an die linke Hand sich gestattet, eine morganatische Ehe vorgenommen bei Lebzeiten der ersten Gattin? Und ein freier amerikanischer Bürger soll nicht thun dürfen, was der nächste beste Duodezfürst der alten Welt sich herausnimmt? Ich thu's, ich wag's. Ja! wenn ich es nicht thäte, wenn ich diese süßen blauen Augen des arglosen Mädchens mit Thränen der Verzweiflung anfüllen würde, dann wäre ich ein Verbrecher! So aber handle ich zu unser Aller Glück.</p><p>Gegen solche Illusionen der Leidenschaft erhob sich allerdings eine innere Stimme, die dem Verblendeten deutlich sagte, er hätte es nie so weit sollen kommen lassen, und er habe durch den falschen Namen, den er angab, die Bahn der Rechtlichkeit verlassen und wandle auf Wegen des Betrugs. Aber das war nun einmal so. und Staunton pflegte, wie es Leuten seines Temperaments eigenthümlich ist, nicht gern zurückzublicken. Er lebte der berauschenden Gegenwart und schaute in die Zukunft mit dem Gefühle einer Persönlichkeit, die den Kampf mit allfälligen Schwierigkeiten nicht zu scheuen braucht.</p><p>So trat denn Staunton, oder wie er nun immer genannt wurde, Mr. Vernon, vor den alten Apotheker mit seiner Werbung und unterstützte dieselbe, indem er vor den Vater des geliebten Mädchens eine mit Banknoten gefüllte Tasche hinlegte, angeblich sein ganzes Vermögen; denn es schien ihm klug, sich nicht für einen sehr reichen, wohl aber für einen besitzenden, häbigen Mann auszugeben. Was hätte der Apotheker, der seine Tochter nur anzusehen brauchte, um auf den glückstrahlenden Zügen des zitternden Mädchens die hingebendste Liebe zu dem Gaste zu lesen, gegen diese Verbindung Vorbringen wollen? Er gab seine Zustimmung mit einigen recht fürchterlich klingenden Redensarten, während sein runzliges Gesicht vor Rührung zuckte.</p><p>Vierzehn Tage später stand bereits das neue Haus einen Büchsenschuß entfernt von der bisherigen Hütte fertig da, und Staunton hatte für die innere bequeme Einrichtung der Gemächer Sorge getragen, indem er aus dem nicht allzu entfernten Toronto kommen ließ, was ihm zweckdienlich und angenehm schien.</p><p>Und nun, als eines Sonntags der die einzelnen im Walde zerstreuten Ansiedelungen besuchende Reiseprediger wieder bei Vernon-House, wie sie den Platz jetzt nannten, vorsprach, da fand er daselbst ein zur Einsegnung gerüstetes Brautpaar und zwei einfache Zimmerleute, die als Trauzeugen figurirten. Es war ein schon fast herbstlicher Tag, und durch den Wald glänzten die goldenen Farbenflammen der Ahornwipfel; als die Abendsonne ihre letzten Strahlen auf die Lichtung streute, sah sie den Einzug des glücklichen Paares in seine neue Behausung.</p><p>Sechs weitere Wochen ungetrübter stiller Freuden hielten ihren Einzug unterm Waldesdache. Dann aber kam eines Tages ein Augenblick, auf den Grace freilich längst vorbereitet war, der ihr aber dennoch die Fassung raubte: die Abreise ihres Gatten. Staunton hatte ihr von jeher gesagt, er werde jeweilen nur einen kleinen Theil des Jahres mit ihr verleben können, denn seine Geschäfte nöthigten ihn, wie er das unerfahrene Mädchen leicht konnte glauben machen, zu immerwährenden Reisen nach den großen Städten am atlantischen Ocean. Dort habe er für den Verkauf des Holzes zu sorgen, das in den Wäldern am Ontario für ihn geschlagen werde. Wirklich hatte Staunton eine Anzahl lumbermen gedungen, die auf Rechnung von Mr. Vernon arbeiteten. Aber von dem Umfange dieses mehr zum Schein betriebenen Holzhandels hatte Grace um so weniger eine Vorstellung, als die Plätze, wo Bäume gefällt wurden, sich in einer mehrere Wegstunden von Vernon-House entfernten Waldgegend befanden.</p><p>Der Scheidende that sein Bestes, die Weinende zu beruhigen: er sprach von einer möglichen Wiederkehr schon auf Weihnacht, versprach häufige Briefe und Zusendungen und gab an, daß Briefe, welche poste restante einfach an Mr. Vernon nach New-York adressirt würden, von ihm daselbst würden in Empfang genommen werden, da seine Geschäfte ihn am häufigsten in diese Stadt führten. Diese kleinen Kniffe, deren sich Staunton jetzt bedienen mußte, trugen am meisten dazu bei, ihm das Unehrliche und Unrechtmäßige seiner Handlungsweise begreiflich zu machen, weil er im Grunde doch noch gut genug war, jede Lüge, die er aussprach, als eine Demüthigung und Schmach in seiner Seele brennen zu fühlen. Aber er kam darüber ebenso weg, wie er es vermocht hatte, während seines langen Aufenthaltes in den Wäldern heimlich von Toronto aus Briefe an Georgine gelangen zu lassen, die ihr die Versicherung gaben, er sei von wichtigen Geschäften hingehalten, werde aber mit Winters Anfang wieder in ihren Armen sein.</p><p>So drückte er denn dem alten Vater herzlich die Hand, belud sich mit einer Menge naturhistorischer Merkwürdigkeiten, die der Naturforscher dem Schwiegersohne in Commission übergab, ließ sich von seiner schönen, in Thränen schwimmenden jungen Frau ein Stündchen weit durch den Wald begleiten und riß sich endlich, selbst Thränen vergießend, nur mühsam von ihr los, nachdem er unter vielen Küssen, mit denen er das glühende Antlitz der Gattin bedeckte, alle Segnungen des Himmels auf ihr blondes Haupt herabgefleht hatte. Und dies war nicht Schauspielerei. Staunton fühlte Alles, was er sprach und that, lebhaft in seinem wogenden Gemüthe und in seiner heißen Phantasie.</p><p>Als er aus seiner Waldeinsamkeit wieder unter die Leute gerieth auf der Heimreise, überraschte ihn, was schon in Toronto als dunkles Gerücht aufgetaucht war, nun als bestimmte Thatsache: es gab Krieg, Krieg der Nordstaaten mit den Sclavenhaltern des Südens. Ueberall fand er große Aufregung der Einwohner, am meisten natürlich in den größeren Städten. Staunton theilte diese Aufregung nicht, obschon die Nachrichten ihn interessirten. Sein Inneres hatte seinen besonderen Krieg, der ihn genugsam in Anspruch nahm. Eins nur rechnete er sich — hierin wieder ganz der besonnene, praktische Yankee — mit annähernder Sicherheit heraus, daß nämlich dieser Krieg voraussichtlich ihm dienlich sein werde, sein Doppelleben unbeachteter, ungestörter fortzuführen. Wer sollte sich in einer solchen Zeit der entflammten politischen Leidenschaften um die Privatangelegenheiten eines Einzelnen stark kümmern? Und fand er im Kriege nicht gerade den besten Vorwand, wenigstens unerfahrenen Frauen gegenüber, unter allerlei Angaben, die sich auf die durch den Krieg hervorgerufenen Veränderungen der Geschäftspraxis bezogen, je nach der Neigung seines Herzens in die Waldeinsamkeit zu Grace zu eilen oder zu Georgine zurückzukehren? Besonders glücklich machte ihn auch der Gedanke, daß sich die Woge des Krieges jedenfalls nicht in die stille Wildniß hinter Toronto wälzen würde. So schien ihm dieses Ereigniß ein neuer Beweis, daß das Glück ihm hold sei. Denn so groß war nicht nur Staunton's Eitelkeit, sondern so groß ist die Eitelkeit der meisten Menschen, daß sie gerne glauben, die schrecklichsten weltgeschichtlichen Ereignisse mit tausendfachem Jammer, den sie über Andere bringen, seien eigens von der Vorsehung eingerichtet worden, damit dieser oder jener Einzelne desto zufriedener sein Schäfchen ins Trockene bringe. Die Fabeldichter mögen immerhin von der einfältigen Brummfliege erzählen, die sich einbildet, der Postwagen, auf dem sie sitzt, fahre um ihretwillen auf der endlosen Chaussee die stundenlange Fahrt; die Menschen lesen dergleichen, lachen darüber und verfallen immer wieder in die Thorheit, sich im Mittelpunkt des Weltgetriebes stehend zu betrachten.</p><p>Ohne Unfall erreichte Staunton New-York und stand plötzlich vor seinem Weibe. Wer nun glauben sollte, er sei mit Befangenheit seiner rechtmäßigen Gemahlin entgegengetreten, würde beweisen, daß sich ihm das Wesen dieses eigenthümlichen Charakters noch nicht ganz erschlossen habe. Staunton war unbefangen und das bloß, weil die Zärtlichkeit, mit der er Georgine ans Herz zog, keine gespielte, gekünstelte war, sondern weil er augenblicklich so fühlte, wie er handelte. Wie schön sie ihm wieder vorkam! Ihre vornehme Gestalt, ihre edle Haltung, die feine, geistige Blässe ihres Antlitzes, die dunkelschwarzen Haare — das Alles nahm ihn aufs Neue gefangen, und dieses Wiedersehen erinnerte ihn an jenen Augenblick in New-Orleans, da er zum ersten Male sie gesehen. Wie sie ihm damals so rasch ihr Vertrauen geschenkt hatte, gewonnen von dem herzlichen Ton seiner Rede, das stand wieder vor ihm und weckte in seinem Herzen nicht etwa, wie man erwarten sollte, Reue über den neuesten Betrug, mit dem er jenes Vertrauen so schlecht vergolten, sondern einfach dankbare Erinnerung an Alles, was sie für ihn gethan, und darum Liebe, so echte Liebe, daß in diesem Moment Grace gar nicht mehr existirte.</p><p>Freilich blieb dies nicht so. Nachdem die erste Stunde des glücklichen Wiedersehens vorüber war und der kleine Georges, der bereits frei zu gehen im Stande war, seine kleinen Künste vor den Augen der entzückten Eltern producirt hatte, gab es sehr bald Augenblicke, in denen Staunton, an Georginens Seite weilend, mit seinen Gedanken die kleine Ansiedelung im Walde besuchte, auf die wohl jetzt die ersten Schneeflocken fielen. Georgine war eine freundliche Lebensgefährtin, mußte er sich sagen, aber jene überwallende Glückseligkeit, die er bei Grace genossen, fand er hier nicht mehr. Ja selbst ihre Freundlichkeit wurde zeilenweise, wie die Sonne von vorbeihuschenden Wolken, leicht verdunkelt, einmal durch immer wiederkehrende Symptome von Kränklichkeit, dann aber auch durch den Reflex, den die leidenschaftliche Stimmung der New-Yorker Bevölkerung auf Georgine ausübte, die sich nun, da der Krieg ausgebrochen war, auf einmal als Tochter des Südens hier in der großen Handelsstadt des Nordens isolirt erkannte. Sie nahm zwar, wie es natürlich ist, an der Politik keinen unmittelbaren Antheil und dachte namentlich in der Sclavenfrage freier als ihre Landsleute. Aber nervös, wie sie es schon war, durch häufiges Unwohlsein, wurde sie gereizt durch den rücksichtslosen Fanatismus, den selbst Besucher ihres Hauses nicht immer vor ihr verbargen. Und ihr Gatte, der bei allen diesen politischen Wirren sich auffallend apathisch bewies, also im Grund ihrem Nationalgefühl niemals entgegentrat, schien immerhin die Telegramme, welche zu Gunsten der nordischen Staaten sprachen, mit einiger Genugthuung vor ihr zu lesen oder zu besprechen. Das irritirte sie und machte, daß sie zuweilen trübsinnige Augenblicke hatte, wo dann nur das heitere Lachen ihres Söhnchens sie dem dunkeln Dahinbrüten entreißen konnte.</p><p>Dann geschah es wohl, daß Staunton sich in die Stille seines Arbeitszimmers zurückzog und, nachdem er die Thür vorsichtig geschlossen, aus einem geheimen Fache des Schreibtisches einen Brief hervorzog, der den Poststempel Toronto trug. Er drückte ihn an die Lippen, und beinahe ohne daß er wußte, wie ihm geschah, fand er sich plötzlich die Feder in der Hand vor einem weißen Blatte, das über den Ontario fliegen sollte, zu ihr! Und doch war wieder in all dem Taumel seiner Leidenschaft seine Vorsicht so groß, daß er an Grace nie anders schrieb, als mit der linken Hand in langsam gemalten Zügen, auf daß niemals die Handschrift zur Verrätherin werden könne.</p><p>Das Christfest und den Jahreswechsel feierte er doch noch in New-York, schon dem Knaben zu Liebe. Dann aber, so gab er vor, zwangen ihn Berichte von den Seen, dorthin zu reisen, wo viel für ihn auf dem Spiele stehe. Nur für drei oder vier Wochen werde er diesmal abwesend bleiben, so tröstete er Georgine und reifte ab.</p><p>Der Empfang, den ihm Grace bereitete, überschüttete seine Seele mit einer wahren Sturmfluth glücklichster Gefühle. Durch Schnee, der so hoch lag, daß er dem Rosse fast bis an den Bauch reichte, mußte er sich zu dem stattlichen Hause durcharbeiten, das er seiner Liebsten und ihrem Vater gebaut hatte und wo sie den Winter bequem zubrachten, da sie mit Vorräthen aller Art reichlich versehen waren und seit einiger Zeit auch eine Magd zur Bedienung hielten. Am späten Nachmittag langte er an, als eben die Sonne noch einen letzten röthlichen Strahl auf die Lichtung sandte.</p><p>Jauchzend warf sich Grace an die Brust des Gatten. Er ist da! Er ist gekommen! rief sie ins Haus hinein, und droben hörte man die Schritte des eilfertig von irgend einer Arbeit sich erhebenden alten Vaters. Dann barg sie an Staunton's Brust das lockige Köpfchen und schluchzte wie ein Kind, das nach langer Trennung endlich wieder zur Mutter zurückkehren durfte und erst jetzt, im Gefühl des glücklichen Besitzes, die Größe der bisherigen Entbehrung ermißt. Und ganz leise flüsterte sie dem Gatten zu: Stelle dir vor! Es gab böse Menschen, die mich fragten, ob es denn gewiß sei, daß du überhaupt jemals wiederkommen würdest. Ich weiß, daß sie mich bloß necken wollten. Aber man soll mit heiligen Dingen kein Spiel treiben. Und fester drückte sie den geliebten Mann an sich, und wie sie ihn dem Vater zuführte, schwebenden Ganges, mit leuchtenden Blicken, während noch die Thränentropfen an ihren sanften Wangen hinperlten, da glich sie einem Engel der Glückseligkeit, und aufs Neue schwor sich Staunton zu, diesen Schatz zu hüten wie seinen Augapfel und Alles daran zu wenden, Leid von diesem unschuldigen Herzen ewig fern zu halten. Und wenn er dann bedachte, daß letzteres nicht völlig in seiner Macht stehe, daß schrecklicherweise dereinst ein Zufall Grace einen Blick eröffnen könnte in den Abgrund seines Betruges, daun ballte er ingrimmig die Faust wider die Vorsehung und sprach in seiner trotzigen Seele: Das darfst du nicht thun, waltender Gott. Wenn sie es jemals erfährt, so bist du es, der eine reine Seele trübt, ein ruhiges Herz zertrümmert; ich wollte sie nur glücklich machen, und ich will gewiß meine Schuldigkeit thun, so daß sie niemals ahnt, auf welchem schwanken Aste unsere Liebe ihr Nest gebaut hat.</p><p>Merkwürdigerweise fühlte sich Staunton durch ein süßes Geheimniß, daß ihm Grace noch am selben Abend zuflüsterte, durchaus nicht gestört in feinem Glück, obschon er doch bei Georgine die Erfahrung gemacht hatte, daß die Geburt eines Kindes ihm einen Theil ihrer Liebe entzogen. Wenn Grace nur die bange Stunde gut übersteht! das war sein einziger Kummer. Im Uebrigen gestand er sich, daß es für Grace ein großes Glück sei, Kinder zu bekommen. Denn hier in der Einsamkeit des Waldes, wenn er wieder fern von ihr weilte, wer konnte da natürlicher seine Stelle ausfüllen, als eben ein Kind, das sie ihm gebar? Ja, er ahnte und sollte sich in dieser Ahnung auch nicht täuschen, daß ihm hier im Hause der Wildniß das Familienleben im schönsten Sinne erblühen werde, das er in New-York nicht fand oder nicht zu würdigen wußte.</p><p>Der Abschied war diesmal, nachdem Grace nun bestimmt wußte, daß der Gatte bald wiederkehren würde, ein ruhigerer von ihrer Seite, während im Gegentheil Staunton's Stirn tiefer bewölkt war als sonst. Er ging ungern. Sein Herz hatte entschieden zu Gunsten der zweiten Gattin, und diesmal, so fühlte er, würde er genöthigt sein, bei Georgine Zärtlichkeit zu heucheln. Dies bedrückte ihn. Doch kam er wieder ins Gleichgewicht, als Georgine ihn nicht stürmisch bewillkommte, sondern ihrerseits mit ruhiger einfacher Freundlichkeit ihm entgegentrat und nur von Georges zu erzählen hatte, was der Knabe schon wieder in den wenigen Wochen für Fortschritte gemacht habe. So wurde Staunton nicht mehr entgegenbracht, als was er, ohne zu lügen, erwidern konnte.</p><p>Es versteht sich von selbst, daß Staunton im Mai seine Reise nach den Arbeiterniederlassungen am Ontario wieder antrat und schon von Toronto aus an Georgine berichtete, er werde vermuthlich den ganzen Sommer über in den Wäldern bleiben. Zwei Wochen nach seiner Ankunft genas Grace eines Mädchens, das vom Reiseprediger auf den Namen Alice getauft wurde. Die junge Mutter erholte sich rasch, und nun begann ein seliges Leben zu Vernon-House; es schien, als ob die Sonne selbst hier ihren glückverheißenden Strahlenthron aufgeschlagen habe, so daß zuletzt sogar der alte Mann, der anfangs die kleine Kreatur mit geheuchelter Mißachtung behandelt hatte, sein Vorurtheil aufgab und ihr statt „Wurm", „kleine Kröte" und anderen geringschätzigen Bezeichnungen insgeheim die zärtlichsten Kosenamen in die rosenfarbenen Ohrmüschelchen flüsterte.</p></div><div><head>III.
</head><p>Wir überspringen nun in dieser bedenklich sich fortspinnenden Familiengeschichte einen großen Zeitraum, einen Zeitraum van achtzehn bis neunzehn Jahren, da wir glauben, die ins Einzelne gehende Schilderung des Doppellebens, welches Ulysses Staunton-Vernon führte. dürfte den Leser eben so sehr ermüden, als sie auch vielleicht sein Gefühl für die Institutionen der menschlichen Gesellschaft verletzen könnte. Es hat gewiß nichts Stärkendes für tugendhafte Grundsätze, wenn man mitansehen muß, wie Jemand achtzehn Jahre hindurch seinen egoistischen Willen mit Glück durchsetzt gegenüber den Einrichtungen, die eine Basis unseres Culturlebens bilden. Man liebt sonst, die Nemesis rascher schreiten zu sehen. Auch müßten wir fürchten, in die unheimliche Sphäre der Criminalnovelle zu gerathen, wenn wir erzählen wollten, mit welchen oft außerordentlich, schlau ersonnenen Mitteln Staunton so lange Zeit hindurch jede Entdeckung seines doppelten Verhältnisses zu verhindern wußte: es ist nicht einmal rathsam, solche Kniffe zu verrathen in einer Zeit, wo ohnehin häufig genug Schuldige mit den Hütern der öffentlichen Ordnung Versteckens spielen. Wir eilen daher zu dem Zeitpunkte, der die eigentliche Katastrophe einleitet, und geben über die Zwischenzeit nur diejenigen Mittheilungen, die nothwendig sind, damit der Leser alles Folgende in dieser wahrhaften Begebenheit begreife.</p><p>Daß Staunton mit mannichfachen Gefahren der Entdeckung zu kämpfen hatte, ist nicht zu bezweifeln. Die Neugierde beider Frauen bereitete ihm Verlegenheiten genug. Georgine wünschte öfters, die Wälder am Ontario wiederzusehen — auf der Hochzeitsreise war sie flüchtig in jene Gegenden gekommen — ; sie ließ sich jedoch leichter beruhigen, als Grace, die durchaus einmal mit ihrem Gatten die große Welt besuchen wollte. Staunton wagte es; er führte sie zwar nicht nach New-York, aber nach Boston und dann zu Schiff nach Philadelphia und weiter nach Süden, nach Washington. Dem Kühnen hilft Gott! wagte er bei dieser Tour zu denken und wirklich kam er glücklich, d. h. unentdeckt mit Grace nach Vernon-House zurück, wo die jubelnden Kinder die heimgekehrten Eltern umringten. Drei Kinder hatte Grace geboren; außer Alice, der aufblühenden Aeltesten, noch einen Knaben und ein Mädchen, während Georges das einzige Kind der Kreolin blieb.</p><p>Der alte Apotheker war im fünften Jahr der Ehe seiner Tochter mit Mr. Vernon sanft gestorben. Man hatte ihn im Walde bestattet gemäß seinem letzten Wunsche, und oft besuchte Grace mit ihren Kindern Großvaters Grab.</p><p>Aber nach und nach schwand die Wildnis; um Vernon-House. Nur durch große Ländereienkäufe vermochte Staunton seinem Lieblingsasyle noch einigermaßen den Charakter zu geben, den etwa ein im Walde liegendes deutsches Försterhaus hat. Ringsum blühten Dörfer und Städte empor, und jene friedlichen indianischen Stämme, die noch in den fünfziger Jahren in der Nähe von Vernon-House ihre Wohnsitze inne gehabt, hatten nun, da man siebzig und darüber schrieb, in neue „garantirte" Wohnsitze, sogenannte Reservationen, wandern müssen. Ungern sah Staunton die Riesenfortschritte, die in jenen Gegenden die Civilisation machte. Indessen kam ihm zu Gute, daß die dort sich ansiedelnde Bevölkerung von ihrem eigenen Interesse zu stark in Anspruch genommen war, um sich um andere Personen zu kümmern.</p><p>Eine Garantie hatte Staunton übrigens für unumgänglich nothwendig erachtet: Georges, sein nun zwanzigjähriger Sohn, sollte niemals eingeweiht werden in den Holzhandel. Dieser Jüngling, der die Eigenschaften seiner kreolischen Mutter mit den besseren Seiten im Charakter des Vaters verband, hatte frühzeitig großes Talent zur Malerei gezeigt. Dieses Talent beförderte der Vater auf jede Weise und freute sich der durchaus idealistischen Richtung, die der junge Künstler einschlug.</p><p>Selbstverständlicherweise hatte Staunton's Verhältniß zu beiden Frauen nach einem so großen Zeitraume eine gewisse Veränderung erfahren. In beiden Familien lebte er, wie bisher, regelmäßig abwechselnd, nun aber als ruhig seines Daseins sich freuendes Familienoberhaupt, leidenschaftslos; daß die Familie am See die bevorzugte sein mußte, leuchtet schon insofern ein, als sie als die zahlreichere den Begriff Familie im altamerikanischen Sinne besser zu erfüllen schien. Hier waltete neben ihm, immer noch jugendlich schön, obschon nun wohl vierzig Jahre zählend, Grace, die sich nicht besinnen konnte, jemals krank gewesen zu sein. So fröhlich sah es in New-York nicht aus, wo Georgine in der letzten Zeit an einem trockenen Husten litt, an den man sich zwar gewöhnt hatte, weil er auch schon in früheren Jahren Monate lang aufgetreten war, ohne das Leben der sehr mager gewordenen blassen Frau ernstlich zu bedrohen, der aber in dem Zeitpunkte, wo wir den Faden unserer Erzählung wieder aufnehmen, doch schwere Bedenken erregen mußte.</p><p>Es war im Herbst, um die Zeit also, wo auch auf den schönsten, sommerlichsten Nachmittag kein langer Abend, sondern rasch das Dunkel der Nacht folgt. Da kehrte bei bereits stark vorgeschrittener Dämmerung Staunton, der den Tag in den Wäldern zugebracht hatte, nach Vernon-House zurück. Er war, wie gewöhnlich bei großen Ausflügen, beritten und wollte soeben auf seinem Traber den Parkweg einschlagen, der ihn vor die Thür seiner idyllischen Wohnung bringen sollte, als ihn ein Lichtschimmer, welcher aus dem Besuchszimmer der mit allem Comfort ausgerüsteten ländlichen Wohnung fiel, stutzig machte. Die Familie — Grace mit Alice und den jüngern Kindern — war am Abend sonst niemals in diesem etwas großen und um diese Jahreszeit schon fröstelig kühlen Raume. Es mußte ein Gast da sein, dem zu Ehren man im Salon sich versammelt hatte. Dieser Gedanke beunruhigte Staunton in hohem Grade, da seine Familie außer mit einigen Damen der nächsten Landhäuser kaum irgend welchen Verkehr mit der Außenwelt unterhielt. Und schwerlich war um diese späte Stunde — es war Abendessenszeit — noch Jemand aus der Nachbarschaft hier zu Besuch. Jedenfalls schien Vorsicht geboten. Staunton stieg vom Pferde und band dasselbe an einen Baum des Parks — die Waldwildniß um Vernon-House hatte längst die Art eines gepflegten Waldes angenommen; dann schlich er sich an seine Wohnung heran und entschloß sich, obschon er bei zunehmendem Alter etwas bequem und schwerfällig geworden war, einen der Ahornbäume zu erklettern, dessen obere Aeste dem Besuchszimmer gerade gegenüber lagen. Es war eine mißliche Situation, innerlich und äußerlich genommen, in die sich Staunton versetzt fand, als er am Baume emporzuklimmen sich anschickte. Sein Herz pochte nicht nur von der für einen Fünfziger höchst mühevollen Anstrengung des Kletterns, sondern noch mehr von Aufregung über die Thatsache, daß allem Anschein nach ein Fremder in seine Familie eingedrungen sei. Konnte doch der argloseste Fremdling zum augenblicklichen Verräther, zum Zerstörer seines Glückes werden! Mit den bangsten Ahnungen erklomm der bisher in allen seinen Unternehmungen so kühne und vom Glücke so begünstigte Mann die hohen Aeste, von denen aus er den Einblick in das hellerleuchtete Zimmer hatte. Aber diese bangen Ahnungen wurden von der Wirklichkeit des Anblicks, der nun Staunton zu Theil ward, bei weitem übertroffen. Es war ein Glück, daß seine Hände den knorrigen Ast fest umklammert hielten, sonst wäre der erschrockene Mann wohl im ersten Entsetzen vom Baume herabgefallen. Denn dort am Tische saß, so daß das volle Licht der Lampe sein Gesicht beleuchtete, kein anderer als Staunton's eigener Sohn Georges.</p><p>Das war ein furchtbarer, ein vernichtender Schlag für den Mann, der nun das jähe Ende seiner Doppelexistenz vor sich sah. In diesem einen Augenblick erlitt Staunton gleichsam die Todesstrafe für seinen jahrelang geübten Betrug; wie ein Schwert drang es ihm ins innerste Mark: Du bist verloren! Alles ist entdeckt! dein Glück ist zerstört und nicht nur dein Glück, das Glück aller der lieben Wesen, die an dir vertrauensvoll hingen, die dich zärtlich liebten, die auf dich stolz waren. Du stirbst deinen eigenen Tod nicht nur in deinem Herzen, sondern in den Herzen aller derer, die sich mit Verachtung und maßlosem Schmerze über die unerhörte Täuschung von dir abkehren müssen!</p><p>Man weiß, daß ein Mensch in der Todesnoth, wie kurz der schreckliche Augenblick auch sei, eine wilde Jagd von marternden Gedanken durch sein Inneres toben fühlt. Dies war nun Staunton's Loos. Was aber dem schuldbeladenen Manne in unsern Augen wieder zu Gute kommen muß, ist die Thatsache, daß ihn nicht der Untergang seines eigenen persönlichen Glückes am meisten schmerzte, sondern das schreckliche Leid, das nun über die Seinen kommen mußte. Wie gern stürbe ich, wenn ich jetzt nicht sechsfach in den bisher arglosen Seelen dieser guten Menschen sterben müßte, in meine eigene Schmach ihr Lebensglück hinabziehend wie ein Strudel des Meeres, der Alles verschlingt, was in seine gefährlichen Kreise kommt! So jammerte es in seinem Herzen, während er Mühe hatte, eine die Augen umnachtende Ohnmacht abzuwehren.</p><p>Aber dieser Mann war aus dem starken Stoffe bereitet, der auch in Augenblicken schrecklichster Noth aushält. Und was hauptsächlich dem Anfangs Betäubten die Besinnung und die Thatkraft wiedergab, war die seinem Herzen Ehre machende Sorge für die Seinen. Er mußte ergründen, ob die Entdeckung schon stattgefunden habe und wie Alles zusammenhing, allenfalls auch, ob vielleicht noch Hoffnung da sei, das Schreckliche zu verhindern.</p><p>Der nächste, schärfere Blick auf die um den Tisch Sitzenden zeigte ihm, daß eine Erklärung noch nicht könne stattgefunden haben. Auf den Gesichtern seines Weibes, der immer noch anmuthigen Grace, und der neben Georges sitzenden, blühenden, jugendschönen Alice lag der Ausdruck heiterer Freude, wie sie das Gespräch mit einem angenehmen Gaste hervorruft. Auch die Anwesenheit der jüngeren Kinder im Salon bewies, daß es sich hier um keine tragische Scene handeln könne. Wohl lagerte auf dem Antlitze des von New-York herbeigeeilten erwachsenen Sohnes eine Wolke, als ob irgend eine geheime Sorge den guten Jungen bedrückte. Aber auch dieses Antlitz hatte nichts von dem tiefen Schrecken, der sich auf demselben hätte kundgeben müssen', wenn Georges in das gorgonenhafte Grauen des Familiengeheimnisses bereits geblickt hätte.</p><p>Im Stillen segnete Staunton seine Vorsicht, die ihn immer den Bitten seiner Frauen und Kinder hatte widerstehen lassen, wenn sie von ihm ein Bild forderten, eine Photographie oder ein Gemälde seiner Person. Der Wunsch war ein so natürlicher bei denen, die er oft auf Monate verließ. Aber er hatte niemals darein gewilligt, und in diesem Augenblick erntete er den Dank seiner starrköpfigen Klugheit. Sie wissen also nichts! sagte er mit einem tiefen Seufzer, sie ahnen nichts; ein Zufall hat den Knaben hiehergeführt. Aber so viel war gewiß, daß nur augenblickliche Flucht einer Entdeckung Vorbeugen konnte. Georges durfte in dieser Umgebung den Vater nicht sehen. Wohl konnte sich Staunton beinahe nicht trennen von dem Anblicke, der für ihn so verhängnißvolle Folgen hatte. Sein Verstand jedoch sagte ihm, daß ein bloßes Wiehern des Pferdes, das den nahen Stall begrüßte, in jedem nächsten Augenblick zum Verräther werden konnte. Dann sprangen die Kinder auf und riefen: Der Vater kommt!</p><p>Dann eilten sie ihm vors Haus entgegen, dann zogen sie ihn hinein in den Saal, und dort — stand er vor dem Sohne Georginens!</p><p>Eilends ließ sich Staunton vom Stamme des Baumes hinabgleiten und rannte mit vorsichtigen, aber raschen Sprüngen zu seinem Pferde, machte es los, schwang sich in den Sattel und ritt in die Nacht hinein.</p><p>Jetzt überkam ihn ein tiefer Jammer, als er so durch die Nacht ritt, ziellos, einsam, angstgefoltert. Thränen stürzten aus seinen Augen, und die Brust arbeitete gewaltig, während er einzelne stöhnende Worte hervorkeuchte. Alles ist aus! rief er. Ich muß verschwinden! untertauchen! Nur so begrabe ich meine Schmach und entgehe ich der Entdeckung !</p><p>Aber dieser Gedanke hielt nicht lange an. Zwar einen Augenblick, als Staunton aus der Ferne den Wellenschlag des Ontario zu vernehmen glaubte, schien ihm das Beste, all dem Elend ein Ende zu machen durch einen raschen Tod im Wassergrabe. Ich will meine Taschen mit schweren Steinen füllen, damit die verrätherische Welle den Leichnam nicht etwa aus der Tiefe emporhebe und mein verfluchtes Antlitz doch noch den Betrug enthülle. So etwas schoß ihm durch den Kopf. Dagegen aber sagte ihm der Verstand: Um der Deinen willen sollst du die Hand nicht zu früh vom Steuer thun, nachdem du durch manche kleine Gefahren das Fahrzeug bis dahin mit Glück geführt hast. Ein Schuß durch den Kopf bleibt dir immer noch übrig, und verschwinden kannst du in New-York besser als hier. Aber warum verschwinden, wenn vielleicht deine Gegenwart, deine Klugheit noch Alles wieder ins Geleise zu bringen vermag? Und er begann reiflich nachzudenken, weshalb wohl Georges hier so plötzlich möchte erschienen sein. Etwas in New-York ist nicht richtig, sagte er sich. Der Junge hat mich ausgesucht, nachdem vermuthlich Briefe mich nicht erreicht haben. Sollte Georginen ein Unfall zugestoßen sein? Sobald Staunton's Gedanken diese Richtung genommen hatten, erwachte in ihm der feste Entschluß, da er doch jetzt nicht in der Nähe von Vernon-House weilen durfte, rasch nach New-York zu reisen, um dort womöglich zu retten, was zu retten sei. Vielleicht werde ich wieder Herr der Situation! sagte er sich und drückte seinem Rosse die Sporen in die Weichen.</p><p>Er langte gegen Mitternacht in Toronto an und stellte sein Pferd im Gasthofe ein. Ein Kellner berichtete ihm, man habe heute einen jungen Herrn aus New-York, der nach einem Mr. Staunton, senior, geforscht habe, nach Vernon-House hinaufgesendet, da man vermuthet habe, Mr. Vernon dürfte diesen Mr. Staunton kennen; denn Mr. Staunton solle ebenfalls in den westlichen Wäldern laut Aussage des jungen Mannes den Holzhandel betreiben. Bei dieser Mittheilung verwünschte Staunton im Stillen, daß er jemals den Seinigen die Umgegend von Toronto genannt als das Centrum seiner Thätigkeit. Er hatte sich hierher sogar postlagernde Briefe schreiben lassen, die vom Postangestellten in ein besonderes Kästchen gelegt wurden. Zu diesem Kästchen hatte Mr. Vernon, denn nur unter diesem Namen war Staunton in Toronto bekannt, den Schlüssel, und es war ein für alle Mal ausgemacht, daß Mr. Vernon zuweilen kam, das Kästchen öffnete und die für den wahrscheinlich im Innern der Wälder lebenden Mr. Staunton vorhandenen Briefe abholte. Die amerikanische Post ist auch Nachts dem Publikum zugänglich. Staunton eilte dorthin, öffnete das Fach und fand in der That zwei Briefe seines Sohnes vor, die er, sobald er auf dem einsamen Zimmer im Gasthofe sich befand, eiligst erbrach und las. Beide Briefe riefen ihn nach New-York, da die Mutter schwer erkrankt sei. Die Briefe waren schon sechs Tage alt; so lange war Staunton nicht mehr nach der Stadt gekommen. Gewiß lagerten auch auf dem Telegraphenamt unbestellbare Depeschen an seinen wahren Namen; aber er wagte nicht dorthin zu gehen, sie zu holen. Ihm brannte der Boden unter den Füßen. Die Todesangst eines Verbrechers, der jeden Augenblick die Entdeckung fürchten muß und sich nur wundert, daß sein im Grunde so morscher Bau, sein so zerbrechliches Lügengerüste ihn überhaupt so lange getragen habe, kam über ihn. Mit dem um drei Uhr Morgens von Toronto abgehenden Eisenbahnzuge — denn längst bestand neben der Schiffahrt diese schnellere Verbindung — verließ er Toronto; doch hatte er an Grace vorher rasch ein Briefchen gerichtet, in dem er ihr sagte, eine plötzliche Nachricht, die für seinen Handel von größter Bedeutung sei, habe ihn gezwungen, eine Fahrt nach den östlichen Häfen anzutreten, von der er nicht wisse, wie lange sie ihn von Hause fern halten werde. Es handle sich, fügte er bei, um einen ungetreuen Buchhalter, den man eilends verfolgen müsse, und so habe er zu einem Abschiede nicht Zeit gefunden.</p><p>Er kam sich jetzt als ein recht jämmerlicher Mensch vor, dieser ehedem so stolze, glückliche Mann, als er im Eisenbahnwagen New-York zurollte. Tausend kummervolle Fragen legte er sich vor, auf die er keine Antwort fand. Hatte Georges sich wohl auf dem Postamte in Toronto nach dem Schicksale seiner an den Vater gerichteten Briefe erkundigt und dort erfahren, daß derselbe Mr. Vernon, den man ihm schon im Gasthof bezeichnet hatte, die an Mr. Staunton gerichteten Briefe abzuholen pflegte? Dann mußte er dem Sohne gestehen, falls dieser wieder nach New-York zurückkehrte, er kenne Mr. Vernon. Und wenn Georges diese Geschichte von dem Abholen der Briefe in Vernon-House erzählte? Ob dann wohl in Grace ein Verdacht aufsteigen mochte? Aber vielleicht hatte der idealistische Träumer, als den Staunton seinen Sohn kannte, nicht daran gedacht, auf der Post nach den Briefen zu fragen. Vielleicht hatte der Wirth des Gasthofes sofort durch den Hinweis, Mr. Vernon in Vernon-House kenne jedenfalls Mr. Staunton, den jungen Mann völlig befriedigt. Der Umstand, daß die Briefe sich noch in dem Kästchen befunden hatten, sprach für letztere Annahme; der Postangestellte hätte dieselben von innen her leicht herausholen können; nur nach außen war das Briefkästchen verschlossen, wie man diese Einrichtung ja auch auf europäischen Postbureaux nun fast überall sieht.</p><p>Zitternd betrat Staunton in später Nachtstunde seine Wohnung am Broadway. Eine Dienerin verständigte ihn sofort, daß Georgine einen starken Blutsturz gehabt habe; zugleich fragte sie mit Erstaunen, weshalb der junge Herr Georges nicht mit dem Vater zurückkehre? Staunton spielte den Verwunderten, als höre er jetzt erst, man habe den Sohn nach ihm ausgesandt. Er komme von selbst nach Hause, habe keine Briefe erhalten; seine Rückkehr sei ein glücklicher Zufall. Und so eilte er ins Gemach seiner kranken Gemahlin, die, keinen Schlaf findend, mit feinem Ohre bereits die Rückkehr des Hausherrn gehört hatte und ihre Wärterin ihm entgegensandte, mit der Bitte, er möge ohne Verzug eintreten.</p><p>Einen Augenblick schwanden alle andern Besorgnisse Staunton's. als er an das Bett der Kranken trat und die Patientin ihm ihre heiße Hand entgegenstreckte, während ein dunkles Roth flüchtig das blasse Gesicht erglühen machte.</p><p>Aufrichtiger Schmerz um Georgine erfaßte den erschütterten Staunton, der wohl erkannte, daß sich die Leidende von diesem Anfalle nie mehr erholen würde. Er sank an ihrem Bette nieder, er küßte die schmale weiße Hand, und Thränen umflorten seinen Blick, als er mit einem Gefühle tiefer Zerknirschung in die großen dunkeln Augen des von ihm getäuschten Weibes sah. Du wenigstens wirst es nicht mehr wissen, sagte er sich allerdings in demselben Athemzuge, mit dem er seinem gepreßten Herzen Luft machte. Denn es gehörte zu der eigenthümlichen Anlage dieses Mannes, sich mitten in Drangsal, Reue und Leid die tröstliche Seite eines Unglückes, das ihn traf, zu vergegenwärtigen, und eben dieses Talent, wenn man es so nennen will, bewirkte dann nur zu häufig eine Erleichterung des Gemüthes, die der Wirkung wahrer, tiefer Reue hinderlich war. Sie wird sterben, sagte sich Staunton, und ein inneres Weh krampfte sein Herz zusammen; aber sie wird die Schmach nicht erfahren, die ich ihr angethan habe; ich werde in ihrer Seele nicht sterben. Dies setzte er hinzu und fand in diesem Gedanken eine elastische Kraft, die ihn aufrecht erhielt.</p><p>Bald aber beunruhigte ihn der Gedanke, daß Georges dort oben am Ontario verweile und daß jede Stunde, die er dort zubringe, ihm vielleicht das Geheimniß enthüllen würde. Aus dieser Unruhe wurde er am dritten Tage nach seiner Heimkehr durch Georges selbst gerissen, der, nachdem sein Forschen nach dem Vater vergeblich gewesen, zur Mutter zurückeilte und hier zu seiner Verwunderung den Vater antraf. Auf den ersten Blick schon erkannte Staunton, daß Georges nichts entdeckt habe. Freilich fragte er mit Befremden, wie es doch komme, daß man dort oben an den Seen, wo der Vater so häufig und so lange weile, von ihm so gar nichts wisse. Aber da Georges nicht gewohnt war, bei Fragen rein praktischer Natur mit Aufmerksamkeit zu verweilen, ließ er sich abfinden mit der Antwort, daß eben die Holzfällerniederlassungen Staunton's schon langst viel weiter nordwestlich verlegt worden seien, und daß zudem Staunton einige seiner Geschäfte in dortiger Gegend aus rein rnercantilen Gründen im Namen verschiedener Handelsfirmen betreibe. Der junge Künstler gab sich mit dieser Ausflucht um so eher zufrieden, als ihn, wie wir bald sehen werden, ein neues Gefühl bewegte, das sein ganzes Innere erfüllte und beherrschte. Und dann war der Zustand der Mutter ein so beängstigender, daß Vater und Sohn, die von nun an hauptsächlich am Krankenbette einander trafen, über geschäftliche Dinge aus begreiflichen Gründen so wenig als möglich sprachen.</p><p>Es kamen einige stille Tage, in denen jedoch Georgine ihrer Auflösung immer mehr sich näherte. Eines Abends, als Georges nicht im Zimmer anwesend war, umschlang Georgine ihren bekümmerten Gatten mit dem rechten Arm und bat ihn, sein Antlitz dem ihrigen zu nähern, da sie ihm noch etwas zu sagen habe, bevor sie sterbe. Es betreffe Georges. Der Sohn habe der Mutter ein Geheimniß anvertraut. Staunton schauderte unwillkürlich. Ein süßes Geheimniß, setzte Georgine mit mattem Lächeln hinzu. Er hat dort oben, wo du gewöhnlich weilst, in einem Hause im Walde, das sehr schön liegen muß, ein Mädchen gefunden, das er liebt.</p><p>Staunton erblaßte und zuckte zusammen. In neuer Gestalt stand der Racheengel für sein Vergehen vor ihm.</p><p>Georgine fuhr fort: Er sah das Mädchen in einer von der Herbstsonne beschienenen Waldeslichtung vor dem einsamen Hause sitzen; du weißt, er ist ein Künstler, der Alles anders sieht als gewöhnliche Sterbliche. Ihm schien ein Glorienschein das blonde Haupt zu verklären. Das Mädchen dürfte den Namen eines Erzengels tragen ; doch heißt sie mit irdischem Namen — Alice Vernon.</p><p>Staunton stöhnte auf in der Marter, die jedes dieser unschuldigen Worte der Gattin ihm anthat.</p><p>Die Kranke bemerkte es nicht und fuhr fort: Nicht wahr! du versprichst mir, dich nach den Leuten zu erkundigen, wenn ich todt bin? Und wenn es rechtschaffene Leute sind, und wären sie auch niedern Standes und nicht mit großen Glücksgütern gesegnet, so laß unsern Sohn der frühen ersten Neigung seines Herzens folgen. Das ist doch das einzige Glück, das diese Welt gewährt.</p><p>So sprach Georgine, und Staunton drückte ihr stumm die Hand, was sie als ein Zeichen aufnahm, daß er so handeln wolle, wie sie es verlangt. Dann versank sie, mit dem Lächeln einer selig Verklärten auf den Lippen, in einen tiefen Schlummer und träumte vielleicht von der glücklichen Zukunft des Sohnes, die sie nicht mehr erleben sollte.</p><p>Noch einige Tage und Nächte nach dieser Unterredung der Gatten glomm der schwache Lebensfunke in der Kranken weiter. Es waren Tage und Nächte schrecklichster Seelenleiden für Staunton, der jetzt endlich seine Schuld auf die empfindlichste Weise büßen sollte.</p><p>Was soll ich beginnen? ächzte er, indem er sich schlaflos auf seinem Lager wälzte. Georgine stirbt, aber der Fluch meines Doppellebens weicht mit ihrem Tode nicht von mir. Georges liebt Alice! Nach dem natürlichen Gesetze, das in jugendlichen Herzen waltet, haben sich diese Beiden gefunden, Kinder zweier Mütter, die nichts Gemeinsames haben als — den Gatten! Wie soll ich die Verbindung, auf die sie hoffen, verhindern? Soll ich mich nach dem Tode Georginens dem Sohne entdecken? Aber das heißt ihm beide Eltern rauben und mehr als das, seine erste Liebe zerstören. Und wodurch sie zerstört würde? Durch die Schuld des Vaters, durch einen verjährten Frevel dessen, dem mein Sohn nur Gutes zu danken sich gewöhnt hatte! Und das Glück Alicens untergrabe ich zugleich. Denn ihr darf er den Grund nicht gestehen, weshalb er sich plötzlich zurückzieht, nachdem er bereits von Liebe gesprochen zu dem holden Geschöpfe. Und ich? ich sollte dann wohl fortan als Vernon bei den armen Betrogenen dort oben am See wohnen und den Jammer mit ansehen, den ich angerichtet? Und bei alledem wäre der arme Georges ausgeschlossen von der Familie, in die ich mich zurückzöge! Ich Elender! Wo bleibt nun jenes Kraftgefühl, das mich einst trotzen ließ allen Schwierigkeiten und wachsen mit den Gefahren?</p><p>Es ist nicht zu verwundern, daß der Gedanke, durch einen Schuß von all dem Elend sich zu befreien, in solchen Nächten bei Staunton wiederholt sich einstellte. Was ist der Schmerz? so fragte er und gab sich die Antwort: Nichts ist er, sofern er nicht im Bewußtsein wurzelt. Wohlan! So ersticke ich dieses Bewußtsein, lösche es aus mit dem Druck eines Fingers an der Waffe. . . und ich bin geheilt. Aller Schmerz ist vorbei. Aber dann wieder erinnerte er sich, daß er mit dem Pistolenschusse wohl sein eigenes Bewußtsein auszutilgen vermöge, nicht jedoch gleichzeitig das der Anderen. Die Ueberlebenden, jammerte er, die dann erst recht in schwere Anfechtung gerathen werden! Soll ich Feigling mich fortstehlen und die Anderen tragen lassen, was von Rechts wegen meine Bürde wäre?</p><p>So verwarf Staunton auch diesen Gedanken und begann aufs Neue, seinen Geist anzustrengen, um einen Ausweg zu finden aus all dieser Drangsal. Zuletzt entdeckte er etwas, das ihm Rettung schien für Alle, obschon er sich nicht verhehlen konnte, das Mittel bleibe ein immerhin gefährliches wie ein zweischneidiges Schwert, das nicht nur den Gegner verwundet, sondern auch den verletzen kann, der es schwingt. Er beschloß, wenn erst seine arme Frau den letzten Athemzug würde gethan haben, zwar nicht zu sterben, aber in ein fernes Land außerhalb der vereinigten Staaten zu fliehen. Seinem Sohne Georges wollte er einen Brief hinterlassen, worin er ihm zu sagen gedachte, der Schmerz um die Gattin treibe ihn fort in fremde Länder. Ebenso gedachte er an Grace zu schreiben, irgend ein dringender geschäftlicher Grund, er wußte noch nicht, ob er die Verfolgung des betrügerischen Agenten vorschützen oder eine andere Lüge ersinnen wollte, zwinge ihn, Amerika auf einige Zeit zu verlassen. Wohl beraubte er sich auf diese Weise der Seinigen, die er liebte. Aber eben diese Liebe zwang ihn, zu ihrem Besten so zu handeln. War er nur in weiter Ferne, so blieb die Entdeckung wenigstens aufgeschoben, und dann — nun die Zukunft mochte ihm dann weitere Hülfsmittel bieten, dies Doppelleben bis ans Ende durchzuführen ohne Verrath an dem Geheimnisse, das so vielen Lieben ihr Theuerstes bedrohte.</p><p>Aber Georges und Alice? Was sollte aus diesen Beiden werden? Staunton schloß dieser Frage gegenüber Ohren und Augen. Möge da geschehen, was geschehen muß, murmelte er mit fatalistischer Ergebung. Sie sind ja Beide gut, unschuldig, da Schuld nur da besteht, wo Einsicht in die Sünde ist, Bewußtsein von der Verkehrtheit einer Handlung. Wenn niemals ein grausames Geschick ihnen enthüllt, wer sie sind, so werden sie glücklich sein.</p><p>Wohl hätte Staunton sich sagen müssen, wie er eben an sich selber das erfuhr, was er Grausamkeit des Schicksals, Rücksichtslosigkeit der das Leben lenkenden höhern Mächte nannte. Er hätte sich zurufen müssen: Es ist genug an deinem Frevel. Soll denn die Sünde fortwuchern von Geschlecht zu Geschlecht? Und wird nicht, wenn später dereinst eine Enthüllung stattfinden sollte, dieselbe alsdann viel furchtbarere Folgen haben, als sie jetzt haben könnte? Aber Staunton hätte in diesem Falle dem Sohne sich entdecken müssen, hätte das, was er tief im Innersten der eigenen Brust als verschlossenes Geheimniß bewahrte, einem Zweiten aus die Seele wälzen müssen. So lange Niemand von diesen Dingen weiß außer mir, so lange sind sie nicht, sagte der verblendete Mann und fand in dem Augenblick, wo er dies sich zurief, neue Energie, um Alles so vorzukehren, daß eine Entdeckung unmöglich würde. Er verschrieb in einem Testamente, das er in den für Georges bestimmten Brief legte, sein Haus und den größten Theil seiner Reichthümer diesem seinem Sohne, doch behielt er eine hinlänglich große Summe, um fernerhin nicht nur sich selbst zu erhalten, sondern auch den Seinen im Vernon-House bedeutende Unterstützungen aus der Ferne zufließen zu lassen. Alles richtete er so ein, daß Niemand zweifeln konnte, tiefe Melancholie, eine an Geistesstörung grenzende Schwermuth über den Tod der Gattin habe ihn in die Ferne getrieben. Und als diese Vorbereitungen eben beendigt waren, trat das längst erwartete Trauerereigniß ein; Georgine starb sanft in den Armen ihres Sohnes und ihres erschütterten Gatten.</p><p>Am Tage nach der großartigen Leichenfeier, die nach römischem Ritus abgehalten wurde, war Staunton verschwunden und Georges im Besitze des Briefes des Vaters und seines Erbtheiles. Er schrieb im großen Schmerze über den Tod der Mutter und die plötzliche heimliche Abreise des Vaters an Alice über alle diese Ereignisse. Wenige Tage darauf reiste er dorthin, wohin sein Herz ihn trieb, und es ereignete sich, wie einst bei seiner Mutter, als sie um ihre Todten weinte, daß der Genius mit der gesenkten Fackel sich plötzlich als der mit der emporgehaltenen Flamme des Lebens offenbarte, so daß auch bei ihm die Stunden des Leides in Stunden der Liebe sich auflös'ten, einer reinen edeln Liebe, die den trauernden Ernst und heilige Wehmuth nicht ausschließt.</p><p>Aber welche Verwunderung ergriff die nun Verlobten und mit ihnen Alicens Mutter, Grace, als eines Tages ein Brief eintraf aus Rio Janeiro, ein Brief „Vernon" gezeichnet, einer jener linkshändigen Briefe des Vaters, worin zu lesen stand: Das Geschäft mit dem ungetreuen Buchhalter, der mich in die Ferne trieb, wäre befriedigend beendigt, indem ich den Flüchtling hier ereilt und den Behörden übergeben habe. Aber gleichwohl kehre ich nicht zurück. Ich habe hier einen Herrn aus New-York getroffen, einen Mr. Staunton, der in tiefer Schwermuth nicht weit davon war, seinem Leben ein Ende zu machen; ich habe ihn auf einer einsamen Wanderung am Strande in einer Situation getroffen, die einen derartigen Entschluß stark anzudeuten schien. Ich kann nicht sagen, wie es gekommen ist: wir sind Freunde geworden; mein Einfluß auf ihn ist ein sichtlich heilsamer. Aber Mr. Staunton will um keinen Preis in diesem Jahre nach Amerika zurückkehren, wo er seine geliebte Gattin begraben hat. So habe ich ihm denn versprochen, ihn auf einer Weltreise zu begleiten, die ihn erheitern soll und mir, da sie aus seine Kosten gemacht wird, Gelegenheit giebt, ohne Auslagen meinerseits die Welt zu sehen. Adressirt eure Antwort postlagernd nach Melbourne in Australien.</p><p>Unsere Väter vereint! jubelten die erfreuten ahnungslosen Kinder, und man kann glauben, wie rasch sie sich hinsetzten, ausführlich an die beiden Männer zu schreiben, die sie sich als Freunde dachten. Auch wird man nicht zweifeln, daß außer der dringenden Bitte, die Väter möchten nach Vernon-House zurückkehren, die weitere Bitte um den Segen zu dem Ehebunde ihrer Kinder in den Briefen ausgesprochen war, die an die Adresse Mr. Vernon nach Melbourne abgingen.</p><p>Ulysses Staunton hatte seine ganz besonderen Ziele, indem er in seinem verschlagenen Geiste dieses Project anssann. Er mußte die „beiden Väter" zusammenbringen, damit der eine der beiden, der nicht mehr brauchbar war, aufhören konnte, zu existiren. Staunton sollte in der Vorstellung seines Sohnes sterben. Aber dieser Tod brachte nur Vortheil, wenn er dem Sohne auf sichere Weise bekannt gegeben wurde und zugleich dem keineswegs Verstorbenen die Möglichkeit lieferte, auch ferner mit den Seinigen allen wenigstens in brieflichem Verkehr zu bleiben und auf diese Weise ein Mitgenosse ihres ungetrübten Glückes zu werden. Darum mußten die Väter sich gefunden haben; in Vernon's Armen sollte Staunton ausathmen, nachdem er vorher noch seine Einwilligung zur Verbindung seines Sohnes gegeben hätte. Georges würde den Verlust seines Vaters, so calculirte Staunton, zu keiner Zeit leichter ertragen, als jetzt, wo ihm in Alice und deren Verwandten ein neues, schöneres Familienglück aufblühte. Immerhin sollte dieser Tod Staunton's nicht zu früh ausgespielt werden, da anderseits mit dem Tode Staunton's der Grund wegfiel, der Vernon von seiner Familie trennte.</p><p>Man sieht, daß Staunton, nachdem er anfänglich nach der Abfahrt aus New-York nur den Gedanken der Trauer und der Reue über den Tod der armen, von ihm betrogenen Georgine nachgehangen hatte, verhältnißmäßig bald die Energie seiner widerstandsfähigen Seele gefunden hatte und seinem berühmten Namenspatron aus den Dichtungen Homer's in Kühnheit der Erfindung, in Reichthum der Mittel und in Gewissenlosigkeit ihrer Auswahl nicht Unehre machte. Bei alledem war er aber, wie er nun in fernen Welttheilen sich umhertrieb, mindestens so unglücklich und seiner Vereinsamung überdrüssig wie Ithaka's heimathloser König. Aber er mußte diese Vereinsamung im Alter hinnehmen als verhältnißmäßig leichte Strafe für seinen vielfachen Betrug.</p><p>In der Komödie des menschlichen Lebens liegt oft dicht neben der Tragik das grotesk Spaßhafte, und auch der zwischen Lächeln und Weinen schwebende Humor hat seinen Antheil an gar manchen Lebenslagen. So war es hier der Fall. Staunton las die Briefe, die an die beiden vermeintlichen Väter gerichtet waren, die Briefe von Grace, Alice und den jüngern Kindern an Vernon, den Brief von Georges und seiner Braut an „Papa Staunton" mit einer Mischung von Gefühlen tiefster Wehmuth, bitterer Reue, aber auch aufrichtiger Freude über das Wohlbefinden der Seinigen und — er konnte nicht anders — mit einem alle diese Gefühle durchblitzenden Triumph über das Gelingen seines listigen Auskunftsmittels. Ja. es gab sogar Augenblicke — die Augenblicke, in denen Staunton, um sich zu betäuben, geistigen Getränken zugesprochen —, in denen er, einsam in irgend einem Busche bei der Flasche sitzend, laut jubelte und sang oder ein halb in der Kehle stecken bleibendes Lachen hören ließ, das von schlauem Augenzwinkern begleitet war und sagen wollte: Das alles ist ungeheuer lustig. Ich bin Einer und bin doch Zwei! Und eigentlich bin ich Keiner! Juhe!</p><p>Am Tage nach einer solchen Ausschweifung trat dann neben dem physischen Unbehagen auch die Erkenntniß seiner im Grunde doch jammervollen Existenz wieder in den Vordergrund, und er bereute die Momente, in denen von jenen wahnsinnigen Triumphgefühlen sein besseres Ich bemeistert wurde. Er nannte sich selbst ein stumpfsinniges Thier und verschwor sich, solche Anwandlungen fern zu halten. Dann aber trat die schreckliche Reflexion ein: Wie? Welche Würde willst denn du aufrecht erhalten? Etwa die Würde eines Verbrechers? Denn der bist du doch. Dir bleibt nichts besseres, als in Betäubung deiner Sinne Vergessenheit zu suchen und die Illusion, Alles sei gut, während es in Wirklichkeit schlecht genug ist.</p><p>Die besten Augenblicke Staunton's waren diejenigen, in denen er an die Beantwortung seiner Briefe ging. Er bereitete sich hierauf ordentlich vor, mied tagelang die Flasche gänzlich und schrieb mit großer Besonnenheit rechts- und linkshändig als Staunton und als Vernon an alle die Seinen. Wer ihn gesehen hätte, wie bei aller Klugheit, die er an die Abfassung dieser mehrmals copirten Briefe wendete, doch auch Thränen echter Liebe auf das vor ihm liegende Blatt flossen, der hätte dem alternden Manne ein gewisses Mitgefühl nicht versagen können. Hie und da lächelte er, besonders wenn er schließlich die Briefe der beiden Väter verglich und sorglich nachsah, ob auch wirklich der mit Vernon gezeichnete Brief mehr im Charakter des schlichteren, einfacheren Mannes gehalten sei, während Staunton's Brief schon einen etwas höheren Schwung nehmen durfte. Manche Stellen in beiden Briefen waren von ihm mit besonderer Emotion niedergeschrieben worden, z. B. wenn er als Staunton an seine eigene Tochter Alice in der Rolle des künftigen Schwiegervaters schrieb und sich ein Bild von ihr ausbat, damit er wisse, wie die aussähe, die seinen Sohn so glücklich zu machen bestimmt sei.</p><p>Es war ihm nicht von fern in den Sinn gekommen, einen Schritt zu thun, der diese bedenkliche Heirath hätte verhindern können. Allerdings hätte ihm wohl auch kein anderes Mittel zu Gebote gestanden, als Georges gegenüber das offene Bekenntniß, wer Alice sei. Und den Gedanken an dieses Bekenntniß warf er weit von sich, unablässig wie an einem Glaubenssatze festhaltend an dem Worte: Sünde ist nicht Sünde, sofern sie nicht in unserm Bewußtsein besteht. Demgemäß segnete er den Bund seiner Kinder und sprach nur sein Bedauern aus, daß Mr. Staunton's Gesundheitszustand eine Reise der beiden Väter zur Hochzeit unmöglich mache. So schrieb Vernon. Staunton dagegen in seinem Briefe an Georges beruhigte diesen über seine Gesundheit. Er sei zwar etwas leidend, könne daher allerdings nicht wohl reisen, aber die Krankheit sei nicht so schlimm u. s. w.</p><p>Dieser Beruhigungsbrief an Georges entsprang dem doppelten Wunsche, erstlich dem Sohne die schönen Tage des neuen Glückes nicht mit einer Sorge zu verbittern, zweitens aber, ihm jeden Vorwand zu einer Reise zu entziehen, die etwa die plötzliche Ueberraschung des kranken Vaters zum Ziele hätte. Denn allerdings bedachte Staunton, daß Bürger des amerikanischen Continents eine Reise auch nach Australien leicht genug nehmen, obschon anderseits zu hoffen war, der junge Gatte werde weder von seiner Gemahlin sich so bald trennen, noch diese selbst den Beschwerden und Gefahren einer so langen Seefahrt aussetzen wollen.</p><p>So wurde denn droben an der Grenze Kanada's die Hochzeit des jungen Paares gehalten, während der Vater der jungen Brautleute fern in Melbourne die Vorbereitungen traf, Staunton in Vernon's Armen sterben zu lassen. Es war das so zu sagen sein Geschäft für das nächste halbe Jahr. Er ließ in diesem theilweise frevelhaften, theilweise der Absicht nach gutartigen Possenspiele sein zweites, oder richtiger, sein erstes Ich verschiedene Stadien ernster Erkrankung, plötzlicher auffallender Besserung, neuen Rückfalles und nochmaliger Scheingenesung durchmachen — Alles dies in möglichst schonenden Briefen nach Vernon-House —, bis er dann auf einmal den schwarzgesiegelten Brief absandte, der Staunton's Tod anzeigte.</p><p>Dieser Brief kreuzte sich mit einem Schreiben von Grace, die ihremManne berichtete, die Kinder — Georges und Alice, das junge Paar, waren gemeint— hätten zusammen die Reise nach Europa angetreten, die große Tour; ihr hauptsächliches Ziel seien die Kunstschätze Italiens, nach denen besonders das Herz des jungen Künstlers sich sehne. Da ja der junge Staunton so reich sei, würden sie wohl über ein Jahr in Europa bleiben, um Alles recht gründlich zu studieren; sie selbst sei nun mit den jüngeren Kindern etwas einsam in Vernon-House und ob denn Mr. Staunton wirklich nicht im Stande wäre, die Reise nach den Vereinigten Staaten zu überstehen; hier in den Ahornwäldern von Vernon-House müßte er gewiß gesund werden.</p><p>Dieses Schreiben stürzte den einsamen Mann in eine grenzenlose Aufregung. Er hatte bereits in seinem Herzen der Hoffnung entsagt, sein geliebtes Weib Grace und seine jüngeren Kinder jemals wieder zu umarmen. Jetzt — er zitterte, wenn er daran dachte — bot sich ihm die Gelegenheit, die einzige, letzte dar, die Seinen wiederzusehen. Georges war ja fort in Europa, blieb über ein Jahr fort. Dieses Jahr ist dir vom Himmel geschenkt! sagte sich Staunton. Es ist der Finger des Engels, getaucht in kühles Wasser, um dem in der Hölle Schmachtenden die Lippen zu kühlen! Eine brennende Sehnsucht ergriff sein Herz. Draußen im Hafen lag eine amerikanische Brigg, die morgen nach San Francisco abging; lustig flatterte das Stern- und Streifenbanner an ihrem Hauptmaste. Staunton konnte nicht widerstehen. Noch einmal den Labetrunk des Glückes trinken und dann sterben! Das war sein Gedanke, und so schiffte er sich ein.</p><p>Grace ihrerseits, als sie die Nachricht vom Tode Staunton's erhielt, die sie dem jungen Paare als traurigen Willkommgruß nach Europa nachsandte, konnte nicht umhin, einen Brief voll ausbrechender Glückseligkeit an ihren Gatten zu schreiben, worin sie ihm sagte, daß sie nun natürlich seiner Heimkehr jeden Tag gewärtig sei, da ihn keine Pflicht mehr zurückhalte in fremdem Lande. Diesen Brief erhielt Staunton nicht mehr, denn schon war er, wie gesagt, unterwegs, um das zu erfüllen, was Grace in ihrem Briefe erbat.</p><p>Staunton hatte in seiner Vereinsamung, wie wir erwähnen mußten, der Flasche häufig stark zugesprochen. Diese üble Gewohnheit in Verbindung mit allen den Sorgen und Aufregungen der letzten Jahre hatten seiner Gesundheit geschadet und den kräftigen Mann rasch altern gemacht. Jetzt auf der Heimfahrt jedoch gewann es Staunton über sich, der Flasche ganz zu entsagen. Er wollte, wenn auch gebrochen in seiner Kraft, wenigstens nicht in unwürdiger Gestalt vor den Seinen sich zeigen, und die innige Freude, die jetzt sein ganzes Wesen durchdrang, gab ihm so viel Festigkeit, seinem Vorsatze treu zu bleiben selbst während der langwierigen Seereise. Aber auch an ihm ereignete sich, was in solchen Fällen gewöhnlich sein soll, daß nämlich das plötzliche Entziehen eines derartigen Reizmittels den an solche Stimulation schon gewöhnten Körper rasch zusammenfallen läßt. Staunton glich, als ihn die Pacificbahn fast bis an die Thür seiner Wohnung bei Toronto trug, so wenig mehr dem Staunton, der von hier vor wenigen Jahren geflohen war, daß er es getrost hätte wagen dürfen, in New-York sich Leuten zu zeigen, die ihn ehemals oberflächlich gekannt hatten; sie würden kaum darauf gekommen sein, wer dieser alternde, gebrechliche Mann sei.</p><p>Freilich — das Auge der Liebe sieht schärfer. Als er in Vernon-House eintrat, erbleichte zwar Grace bei seinem Anblicke und konnte die Thränen innigsten Mitleides nicht zurückhalten; aber daß sie ihn im ersten Augenblick erkannt hatte, das bewies die Art, wie sie, aufspringend, ihn in ihre Arme schloß. Und nun kamen die Kinder! Wie groß, wie schön sie geworden waren! Auch sie verzogen die seelenvollen Gesichter zum Weinen, als sie den langentbehrten Vater so sichtlich leidend vor sich erblickten. Aber zutraulich hingen sie sich an seinen Hals, küßten ihm die welken Wangen, streichelten seine grauen Haare und riefen: Nun darfst du aber nie mehr, nie mehr fort!</p><p>Dieses kindliche Wort war ein bitterer Tropfen in den Kelch der Freude für den Heimgekehrten. Aber noch immer haftete seinem Geiste etwas an von dem Leichtsinne der Jugend, und so beschloß Staunton, für jetzt wieder dem Glücke der Gegenwart zu leben.</p><p>Dieses Glück wäre ein so vollkommenes gewesen, wie immer ein von seinem Gewissen nicht unbehelligter Mann eines solchen genießen kann, hätten nicht die Briefe aus Europa, die Monat für Monat eintrafen, hie und da das Wort der Heimkehr enthalten. Wenn Grace mit strahlendem Lächeln zu ihrem Manne dann etwa sagte: Nun dauert es nur noch vier, nun nur noch drei Monate, so kommen unsere Kinder heim, und du wirst den braven, jungen Staunton kennen lernen, mit dem Alice so glücklich ist, — dann drehte sich dem Vater das Herz im Leibe um, und der alte Bibelspruch kam ihm in den Sinn: Berge fallet über mich. Hügel bedecket mich!</p><p>Indessen wurde diese Heimkehr länger hinausgeschoben, als das junge Paar selbst anfänglich geplant hatte. Ein von Florenz datirter Brief Alicens meldete nämlich nahe Mutterfreuden, und einige Wochen später kam wieder ein Brief, der von einem besonders idyllischen Hause an einem der schönsten Schweizerseen berichtete, wohin sich das junge Paar zurückgezogen habe, um daselbst in aller Stille das freudige Ereigniß abzuwarten. Die jungen Eheleutchen waren nicht genau informirt, wie bald ihre Hoffnung sich erfüllen würde. So vergingen fast drei Monate, bis endlich das Telegramm eintraf, welches die glückliche Geburt eines Mädchens meldete. Der sechzehn Tage später kommende Brief enthielt über die Heimreise nur die Bemerkung, man könne an eine solche noch nicht denken, da immerhin der Zustand der jungen Mutter und des Kindes einige Rücksicht erforderte.</p><p>Aber von jetzt an war Staunton's Ruhe dahin. Er befand sich in der Lage eines Verbrechers, der Monate lang — wie dies eben in Amerika üblich ist — auf die Vollstreckung des Todesurtheils warten muß und gewiß weiß, daß dieser Termin eintreffen werde, wenn auch noch eine kurze Lebensfrist gestattet sei. Jetzt nahte der schreckliche Tag. Jede Stunde konnte ein Telegramm eintreffen: Wir haben uns in Havre eingeschifft etc. Und vielleicht auch wollten sie die Eltern überraschen. Dieser Gedanke stellte dem Unglücklichen das Herz stille auf einen Moment, und in den Adern spürte er Eiseskälte. Ich muß fort, fliehen, verschwinden, sterben und so sterben, daß auch mein Leichnam nicht zum Verräther werde an ihrem Glücke. So sprach Staunton zu sich selbst und sann darauf, wie er es einrichten könnte, sich zum letzten Male von Hause wegzustehlen, um nie mehr dahin zurückzu kehren. Ich muß verunglücken, sagte er sich, damit Grace keinen Verdacht schöpfe. Indem er darauf sann, wie dies am besten sich bewerkstelligen ließe, verfiel er darauf, daß ein Eisenbahnzug das Urtheil an ihm vollstrecken sollte, mit dem er sich selbst das Leben absprach. Der Leib wird zermalmt, zerrissen von den fürchterlichen Rädern, sagte er sich. Man wird wissen, daß Mr. Vernon von einem Zuge ist überfahren worden, und der entstellte Leichnam nimmt das Geheimniß dieses Doppellebens in die Gruft.</p><p>Das gefürchtete Telegramm traf ein. Staunton hatte nach demselben noch vierzehn bis sechzehn Tage Zeit zu seiner That, eine Frist, die sein Nervenleben furchtbar erschütterte. Alle Abend nahm er von den Seinen Abschied, als ob er sie am nächsten Tage nicht mehr sehen sollte. So kam die Nacht, die für ihn die letzte sein sollte. Am folgenden Vormittag gedachte er sein Vorhaben unter Umständen auszuführen, die den Verdacht von Selbstmord ausschließen würden. In jener Nacht erhob sich Staunton leise von seinem Lager, um noch einmal seine schlafenden Kinder zu betrachten. Wie er sich nun niederbeugte zu dem Bette, in dem seine jüngste Tochter Dora friedlich schlummerte, da plötzlich sank er schwerfällig nieder neben dem Bette des Kindes und stöhnte auf. Ein Nervenschlag hatte ihm die eine Seite gelähmt; es war das Uebermaß der Aufregung, das diese Katastrophe herbeiführte.</p><p>Grace hörte das Stöhnen im Nebenzimmer; sie erhob sich, eilte herbei und fand ihren Gatten in seinem bedauernswerthen Zustande. Mit einem Angstschrei weckte sie die Kinder und rief die Dienstboten zu Hülfe. Sie brachten mit vereinter Mühe den Vater in sein Bett zurück, das er, wie sie annahmen, aus Herzensbangigkeit verlassen hatte. Sie legten ihn weinend in die Kissen; dann sattelte der Knabe Staunton's, um nach dem nächsten Arzte zu reiten, während Grace unter Thränen Alles that, um die Lage des Leidenden erträglich zu machen. Angstvoll blickten die Augen Staunton's in ihr Antlitz. Denn der Unglückliche war bei voller Besinnung; aber ihm fehlte die Sprache und die freie Bewegung. Sein Gemüthszustand war ein entsetzlicher. Da hatte ihn jetzt das unerbittliche Schicksal ergriffen und gleichsam fest genagelt, damit sich an ihm und den Seinigen aller Jammer erfülle. Nun konnte er den Blicken seines Sohnes nicht entrinnen. Krampfhaft strebte er, aus dem Bette zu entfliehen, aber machtlos sank er zurück, und kalter Angstschweiß bedeckte seine Stirn. Gegen Morgen, nachdem der Arzt einige Mittel verordnet hatte, stellte sich das Sprachvermögen theilweise ein, das heißt, der Patient vermochte mühsam einzelne Worte zu stammeln. Aber er machte wenig Gebrauch von der Sprache. Was sollte er auch noch sagen, da er ja doch den Flug des Rachepfeils nicht aufhalten konnte? Schon seit vorgestern waren Georges und Alice mit dem kleinen Kinde in New-York; auf heute Abend wurden sie sicher erwartet. Um Mittag machte Staunton eine äußerste Anstrengung, verständlich zu sprechen. Der Sinn seiner Rede war, man möge, wenn die Kinder heimkehren würden, nicht Alice sofort zu ihm lassen, sondern zuerst ihren Gatten allein. Denn diesem habe er etwas anzuvertrauen von dessen verstorbenem Vater. Als Grace diese Rede endlich begriffen hatte, wurde der Kranke etwas ruhiger und schlummerte bis gegen Abend. Dann aber, als die Stunde heranrückte, die jeden Augenblick die Reisenden bringen konnte, war die Qual des vom Schlage Gerührten eine so große, daß Grace in ihrem Mitleid und ihrer Liebe zu dem Leidenden kaum mit Freude der lang entbehrten Tochter und des noch nie geschauten Großkindes gedenken konnte.</p><p>Endlich waren sie da! Grace eilte hinab, ihnen entgegen. Aber schon stürmten sie von unten die Stiege hinaus, und bevor zu Erklärungen Zeit gewesen, eilte Alice hinein an das Lager ihres Vaters, dessen Krankheit die jüngern Geschwister ihr bereits verrathen hatten; ihr folgte Georges auf dem Fuße, während Dora, Alicens Schwester, sich glücklich schätzte, das kleine in Europa geborene Kind auf den Armen zu halten.</p><p>Mein Vater! mit diesem Ausrufe sank Alice am Bette des Kranken nieder und umschlang mit ihren Armen den Nacken des Leidenden. Dann zog sie Georges heran dicht ans Bette, damit auch er den Vater grüßen sollte. Einen Augenblick schoben die Dämmerung, die in dem matt erleuchteten Krankenzimmer herrschte, und die Veränderung, die mit den Zügen Staunton's vorgegangen war, das Erkennen noch hinaus; aber schon bohrten sich die Blicke des jungen Mannes mit steigendem Erstaunen, das allmählich in ein Starren des Entsetzens überging, in das Angesicht des in den Kissen liegenden hülflosen Mannes, es war wie der Moment, in dem der Henker zum Streiche ausholt: aber noch schwebt das sausende Schwert in der Luft; der Vorgeschmack des Todes war auf der Zunge des alten Staunton. Endlich preßte Georges die Worte heraus: Der Vater! und wandte sich zu Alice mit der fast unhörbaren Frage: Dein Vater!</p><p>Alice begriff die Erregung ihres Gatten nicht oder vielmehr sie suchte die Ursache derselben in dem traurigen Zustande, in dem Georges den Vater antraf, von dessen fröhlichem Sinne sie ihm so viel erzählt hatte.</p><p>Jetzt aber erhob der Kranke mit furchtbarer Anstrengung den Arm und gab durch heftige Zeichen zu verstehen, daß Alle hinausgehen sollten, nur der junge Mann sollte bleiben. Grace, die sich des Auftrages erinnerte, den ihr Gatte ihr gegeben hatte und den zu erfüllen sie zu spät gewesen war, sprach zu den Kindern: Ja, laßt uns gehen. Der Vater hat Georges ein letztes heiliges Vermächtnis zu überantworten von dem verstorbenen Mr. Staunton. Und mit diesen Worten verließ sie umringt von den Ihrigen, das Krankenzimmer.</p><p>Vater und Sohn blieben allein zurück. Jetzt bedeckte Georges mit der Hand die Augen und, in einen Stuhl sich werfend, stöhnte er tief auf. Da tappte der Kranke schwerfällig nach dem Arme des Sohnes, und mit lallender Stimme begann der Unglückliche zu sprechen: O! Georges! — ich habe sterben wollen, damit das Geheimniß mit mir begraben werde . . . Fluche mir nicht, mein Sohn! Ich habe schwer an euch Allen gesündigt. Vergieb mir nicht, denn du kannst es nicht. Aber schone der Unschuldigen!</p><p>Das war der Sinn der mit Mühe gesprochenen Worte des Vaters.</p><p>Jetzt aber sollte sich offenbaren der Werth eines guten Menschen, der Werth eines Sohnes, der vom Vater, dessen Schwächen ihm fremd waren, den Muth geerbt hatte, ein seelenvergiftendes Geheimniß in stolzer Einsamkeit zu tragen, von Niemand getröstet, von Niemand bewundert um solcher Seelengröße willen, als von dem traurigen Urheber alles dieses Leides. Ein Schauer des Entsetzens lief noch schüttelnd durch alle Glieder des jungen Mannes; dann erhob er sich und faßte sich und bedachte das Glück seines unschuldigen Weibes und des Kindleins, bedachte auch, daß, der da vor ihm liege, denn doch der Vater sei, derselbe Vater, den er schon als einen Todten beweint hatte. Und obschon ihm der Vater diese tödliche Schmach angethan hatte, obschon dieser Vater sie Alle in verschiedenster Weise ein langes Leben hindurch getäuscht und betrogen hatte, — als er ihn so daliegen sah, noch lebend, den er nie mehr zu sehen gehofft hatte, da war die einfache kindliche Sohnesliebe noch größer als all der Jammer, den ein solcher Vater über das Haupt des Sohnes brachte, und er trat hin dicht ans Bett und ergriff die Rechte des Vaters, drückte sie fest und stark und sprach alsdann: Vater! Was du schuldig getragen hast, dieses furchtbare Geheimniß will ich unschuldig tragen, und nicht soll Jemand es mir ansehen oder aus meinen Augen etwas lesen. Gott mag wissen, ob ich recht thue; aber ich glaube es.</p><p>Da flossen Thränen, heiße Thränen eines Vaters nieder auf die Hand des Sohnes, und krampfhaftes Schluchzen drang so laut aus der gemarterten Brust, daß Grace im Nebenzimmer es nicht länger aushielt. Wie sie eintrat, sprach, schon völlig gefaßt, Georges zu ihr: Die Erinnerung an meinen verstorbenen Vater hat ihn so überwältigt, da er in seinem hinfälligen Zustande diese Dinge viel tiefer empfindet.</p><p>Von da an herrschte zwischen Vater und Sohn ein edles Verhältniß durch das gemeinsame Geheimniß. an das Keiner mehr rührte, obschon es ihnen immer gegenwärtig war. Der alte Staunton. der gegen seinen Wunsch sich von dem Schlaganfalle so weit erholte, daß er im Rollstuhle ein stilles, friedliches Dasein führen konnte, lebte noch vier volle Jahre, in denen er mit ansah. wie die Seelengröße und die Herzensgüte seines Sohnes gut machte, was er böse gemacht hatte. In Georges Staunton offenbarte sich deutlich, wie eine edle Persönlichkeit am Ende auch den Conflict mit den Institutionen der Gesellschaft glücklich überwindet, vorausgesetzt, daß ihr dieser Conflict überbürdet worden, wie es eben hier der Fall war. Still trug er in seinem Herzen das Bewußtsein eines nach menschlichen Satzungen unrechtmäßigen Bundes; aber so hochsinnig war der junge Mann geartet, das auch in seinen schwächsten Augenblicken kein Wort oder keine Geberde des Vorwurfes den Vater kränkend oder strafend erinnerte an die Last, die er dem Gewissen des Sohnes als Erbtheil aufgebürdet hatte.</p><p>So genoß der alte Staunton noch eines freundlichen Abenddämmerscheines, nachdem die Sonne seines Glückes längst untergegangen war. Die Reue, die er hätte empfinden sollen, hatte für ihn so scharfe Spitzen nicht mehr, da sein klarer Geist in Folge der Krankheit nach und nach sich trübte. Dagegen wußte er die Annehmlichkeiten, die sein Krankenlager umgaben, wohl zu schätzen, die Liebkosungen seiner Kinder und Enkel und die aufopfernde Sorgfalt der treuen Gattin. Zuletzt blickte er auch mit Unbefangenheit in das Antlitz seines Sohnes, freilich nur, weil im letzten Jahre die Erinnerung den dahin Siechenden gänzlich verließ. Es kamen dann einige Male seltsame Reden aus seinem stammelnden Munde, die zum Glücke Niemand außer Georges begriff; denn die Andern waren Alle völlig arglos.</p><p>Endlich endete ein sanfter Tod dieses Doppelleben, und selbst Georges betrauerte aufrichtig den Mann, der einst im heißen Drange der stürmenden Jugend so begehrlich das Leben, wo es sich fassen ließ, an die Brust gedrückt und dann im Alter in so schweren Kämpfen den Rausch der Leidenschaft gebüßt hatte.</p><p>Eines erübrigt noch dem Leser zu erklären, wie es möglich geworden, ihm eine Geschichte zu erzählen, die besiegelt liegt in der Brust eines noch lebenden Mannes und zwar besiegelt durch die heiligsten Interessen dieses Mannes, durch die Liebe zu den Seinigen. Wir können es nur damit erklären — und der Leser möge uns um unserer Offenheit willen nicht zürnen -, daß wir gestehen, alle Einzelheiten in dieser Begebenheit — mit Ausnahme der Hauptsache und der psychischen Vorgänge — seien von uns absichtlich so verschoben worden, daß es unmöglich ist, die wirklichen Personen zu entdecken, ja, daß die wirklichen Personen selbst diese Geschichte lesen könnten, ohne zu ahnen, es sei die Geschichte der eigenen Familie, die sie auf diesen Blättern finden. Unter der Bedingung aber, daß uns ein solches Verschieben aller äußeren Verhältnisse bis zur absoluten Unkenntlichkeit gelinge, hat uns derjenige, der das Geheimniß allein verwaltet, die Veröffentlichung der ganzen Begebenheit nicht nur gestattet, ja selbst um dieselbe gebeten. Denn dieser ernste Mann glaubt, es sei wesentlich, den Menschen durch ein solches Beispiel zu zeigen, daß ein Frevel an der Sitte auch im günstigsten Falle, wie er hier vorliegt, immer sich rächt am Urheber selbst oder an unverschuldet in den Strudel hineingerissenen Nebenmenschen, daß aber auch, wie groß eines Menschen Schuld sei, doch immer verzeihende Liebe noch größer zu sein wisse und endlich, daß edel geartete Kinder, wenn an ihnen gemäß dem Schriftworte der Herr die Missethat der Väter heimsuchet, in der Heimsuchung auszuharren vermögen und nicht fluchen denen, die ihnen ein sündiges Erbtheil hinterlassen haben.</p></div></body>
   </text>
</TEI>