<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Danaide</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118771760"><surname>Wildenbruch</surname><forename>Ernst Adam von</forename></persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Anreicherung der Metadaten.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/121224546">
                  <surname>Brandes</surname>
                  <forename>Ulrik</forename>
               </persName>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128442433">
                  <surname>Weitin</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.6783577"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
                  <ref target="https://www.bbaw.de"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-09-13T14:13:00Z</date>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p></licence></availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Im Deutschen Textarchiv (DTA) wurde bereits die Vorgängersammlung „Der Deutsche Novellenschatz“ (24 Bände, 1871-1876) veröffentlicht. Cf. Weitin, Thomas: „Volldigitalisiertes Textkorpus. Der Deutsche Novellenschatz. Hrsg. von Paul Heyse und Hermann Kurz. Darmstadt/Konstanz, 2016. URL: http://www.deutschestextarchiv.de/sammlungen/novellenschatz.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Wildenbruch, Ernst Adam von: Die Danaide. Berlin, 1886.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Die Danaide</title>
                  <author><persName ref="http://d-nb.info/gnd/118771760"><surname>Wildenbruch</surname><forename>Ernst Adam von</forename></persName></author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent/>
               <publicationStmt>
                  <publisher><name>Verlag von R. Oldenbourg</name></publisher>
                  <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                  <date type="publication">1886</date>
                  <date type="firstPublication">1885</date>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt><title level="m" type="main">Neuer Deutscher Novellenschatz</title><biblScope unit="volume">14</biblScope><biblScope unit="pages">173-235</biblScope></seriesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Dieses Werk wurde unter Berücksichtigung der <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> erstellt.</p>
         <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#collections">nschatz_deu</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Die Danaide.
</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>Von Ernst von Wildenbruch.
</docAuthor>
      </front>
      <body><div><p>Friede. — Welch ein süßes Wort du gefunden hast, schöne, deutsche, mütterliche Sprache, um den seligsten Zustand zu malen, welcher der Welt bereitet ist. Friede. — Hingegossen wie ein schlummertrunkenes Weib, dem Ruhe die Glieder gelös't hat, so liegt die weite Erde unter dem Himmel da, gebadet in dem Meere goldener Wellen, die der heiße stille Sommermittag ihr hernieder schickt. Ueber den Aehrenspitzen der schwankenden Felder zittert und flimmert die Luft, aus den Schornsteinen des Dorfes steigt lautlos der häusliche Rauch, nur der Heimchen feines Gezirp ertönt aus den Wiesen, nur ein leiser Schauer durchrieselt das Laub der träumenden Bäume, sonst Ruhe überall und tiefe Stille. Aber diese Ruhe lähmt nicht, dieses Schweigen bedrückt nicht, denn es ist das Schweigen der in sich gekehrten, gesättigten Wonne, und wer mit aufmerksamer Seele hinauslauschen wollte in die geheimnißvolle Stunde, der würde den tiefen Athemzug der schlafenden Mutter Erde vernehmen, der würde hören, wie sie im Traume lispelnd das eine süße Wort wiederholt: Friede — Friede. —</p><p>Da plötzlich — welche Veränderung: in die blühende, duftende Stille ist ein Laut hinein ertönt, kurz und rauh wie ein abgerissener Donnerschlag — Krieg! Und nun ist es, als führe die Erde jählings empor, als schüttelte sie den Schlummer ab und als blickte sie entsetzten Auges umher; ihr Antlitz verwandelt sich, und wer sie vorher gesehen, erkennt sie nicht wieder.</p><p>In der Hecke, welche dort mit grüner Wand die Felder umschließt, wo nur die Käfer schwirrten und die Bienen summten, ist ein neues schreckliches Leben erwacht: Rauchwolken zischen daraus hervor, in kurzen Stößen, dicht über die Erde hin — das sind Schüsse; in den Zweigen der Hecke prasselt es — das sind Kugeln, die von drüben hineinschlagen.</p><p>Ueber den Spitzen der Aehrenfelder taucht es auf, dunkel, finster, unheimlich, Menschengesichter, Rosseshäupter, Haufen von Fußvolk und Reitergeschwader. Langsam schieben sie sich voran, wie von unsichtbarer Macht gestoßen, kein Wort ertönt, nur das dumpfe Klirren ihrer Waffen begleitet ihre Schritte. Unter ihren Füßen beugen sich die Aehren, unter ihren Hufen verwandelt sich die grünende Wiese in farblosen Staub — sie achten nicht darauf; für sie gießt es keinen Schmuck und keine Zier der Natur, in ihrer Seele lebt nur eins, vor ihren Augen ist nur eins: das Dorf drüben, das Ziel, dem der Angriff gilt.</p><p>Und dieses Dorf selbst, das vorhin so friedlich seinen Rauch zum Himmel steigen ließ, wie schauerlich verwandelt erscheint es jetzt: die Bäume, die den Abhang beschatteteu, sind abgehauen und ragen nur noch in häßlichen Strünken aus der Erde, die Häuser scheinen enger aneinander gerückt, und das Ganze sieht aus wie ein zum Sprunge zusammengerolltes Ungeheuer, das sich im nächsten Augenblicke mit tausend brüllenden Schlünden auf die Männer herabstürzen wird, die. dort unten heranziehen.</p><p>Ein gewaltthätiger Bildner ist der Krieg, und nicht mit der Oberfläche begnügt er sich, tiefer greift er hinein, bis in das Mark und das Leben, bis in die Seelen der Völker, die er nach den Eingebungen seiner wilden Phantasie gestaltet.</p><p>Wer die Gabe besäße, die Millionen von Gesichtern eines solchen, gegen einen gemeinsamen Feind ringenden Volkes in einem einzigen Gesichte verkörpert vor sich zu sehen, der würde eine schauerliche Wahrnehmung machen: er würde sehen, wie dieses Angesicht sich vor seinen Augen zu verzerren beginnt, wie in demselben ein Zug hervortritt, vor dem er sich schaudernd abwenden würde, indem er sagte: das ist kein menschliches Gesicht mehr. — Ja doch, aber freilich kein solches, wie wir es heute kennen, nachdem Jahrtausende in langsamer aber stetiger Arbeit an dem Antlitz der Menschheit gebildet und geformt haben; es ist ein Gesicht aus düsterer, lange verschollener Zeit, als unter den furchtbaren Geschöpfen, welche damals die Erde bevölkerten, das furchtbarste und wildeste dasjenige war, welches aufgerichtet aus den Füßen ging und welches sich der Mensch nannte.</p><p>Einen solchen Zug erblickte man im Jahre 1813 in den: Antlitz des deutschen, insbesondere des preußischen Volkes, als die märkischen Bauern bei Nacht sich zusammenthaten, die Quartiere der Franzosen überfielen und diese abschlachteten wie gefangene Raubthiere, als bei Hagelsberg die preußischen Landwehren zu schießen sich weigerten und mit den Kolben die französischen Bataillone erschlugen, weil der Haß sich nicht damit begnügt, den Feind aus der Ferne zu erschießen, sondern fühlen will, wie er ihn unter seinen Fäusten zermalmt.</p><p>Und einen solchen Zug gewahrte man 1870 im Angesichte des französischen Volkes, als die Heereskörper Frankreichs unter dem stürmenden Siegesgange der deutschen Heere verschwunden waren, als das Wort le Prussien zum Inbegriff alles Entsetzlichen, Verabscheuenswerthen geworden war und als die Franctireurs auszogen, um auf die „Menschenjagd" zu gehen.</p><p>So standen die Dinge im Januar 1871, als der Führer der französischen Nordarmee, General Faidherbe, zum Rückzug blasen und den Deutschen das Feld räumen mußte.</p><p>Immer von Neuem und immer vergeblich hatte er versucht, den eisernen Riegel zurückzuschieben, der sich in Gestalt von zwei preußischen Armeecorps zwischen ihn und zwischen Paris legte; endlich hatte er sich noch einmal zum letzten, verzweifelten Versuche aufgerafft, und dabei rannte er sich den Kopf ein. Denn obschon er kein schlechter Mann war, so stand doch auf der anderen Seite einer, der noch besser war als er, das war der kriegsgewaltige General v. Goeben, der bei St. Quentin in sieben blutigen Stunden Faidherbe sammt seiner Armee zerschmetterte und ihn sammt seiner Armee zurück bis nach Cambrai jagte.</p><p>Das ganze Land zwischen den beiden Strömen Seine und Somme, welche dort den Norden Frankreichs durchziehen, war nun rein gefegt von französischen Heeren und gehörte den Deutschen. Aber es war kein ruhiger Besitz, denn in diesem Lande lagen Städte, Flecken und Dörfer, und in diesen wohnten Menschen, die nicht mit Faidherbe hinweggegangen waren, und in den Herzen dieser Menschen lebte, wuchs und gedieh finsterer Groll und Verderben sinnender Haß.</p><p>Jedesmal, wenn sich von Osten herüber die brüllende Stimme der Kanonen erhob, waren sie aus ihren Häusern geeilt, hatten die Köpfe zusammengesteckt und gesagt: Das sind die Unsrigen; heut werden sie's den verdammten Prussiens zeigen. — Und jedesmal, wenn die Winternacht herabsank und den kurzen aber schrecklichen Tagen ein Ende bereitete, waren sie gesenkten Hauptes in ihre Wohnungen zurückgekehrt; es war wieder nichts daraus geworden, und die Hoffnung, die am Morgen aufgestanden war, hatte den kurzen Wintertag nicht überlebt.</p><p>Nun zumal, als der vernichtende Schlag von St. Quentin gefallen war und ihnen verkündete, daß es keine Hoffnung mehr gab, da stand in ihrem Herzen die Verzweiflung aus, und Mord hieß jetzt die Losung.</p><p>Von nun an war es für die Deutschen, als würden sie von Hornissen umschwärmt, und ein dumpfes Summen stündlich naher Gefahr erfüllte die Luft. Wenn man über Feld ging, so hörte man plötzlich aus dem Walde drüben einen vereinzelten Schuß, und während man noch dem rollenden Echo lauschte und überlegte, wem es gegolten haben möchte, vernahm man über hem eigenen Kopf ein singendes Pfeifen, und eine Kugel schlug in den winterlich harten Boden ein. Dann gab es ein Suchen in den Büschen, ein Jagen über's Feld; manchmal fand und erjagte man, und dann war eine stechende Hornisse weniger — aber an ihrer Stelle kamen andere, und ausrotten ließ sich das giftige Gezücht nicht.</p><p>Wo es seine Nester hatte, darüber konnte kein Zweifel herrschen, denn jedes der finsteren steinernen Häuser, aus denen dort die Dörfer bestehen, bildete ein solches. Und unter diesen Dörfern war eines, welches in besonderem Verrufe stand und im Munde der deutschen Soldaten als schlimmstes, mörderischstes Nest bezichtigt wurde. Das war ein großes Dorf in einem entlegenen Winkel der Picardie.</p><p>Ob es seinen bösen Ruf in Wahrheit verdiente, war noch nicht festgestellt worden, man beschloß aber, der Sache aus den Grund zu gehen und den Herd des Unheils, wenn es wirklich ein solcher war, zu ersticken. Ein Bataillon Infanterie wurde in das Dorf gelegt und demselben die äußerste Vorsicht zur Pflicht gemacht. Das hätte man den Soldaten aber nicht besonders zu empfehlen gebraucht, denn da sie aus dem Munde ihrer Kameraden wußten, daß sie auf einen Boden kamen, wo Skorpione wohnten, so machten sie die Augen auf und sahen genau zu, wohin sie traten. Die Häuser, die ihnen zum Quartier angewiesen wurden, durchsuchten sie vom Boden bis zum Keller, aber sie fanden nichts von versteckten Waffen, überhaupt nichts Verdächtiges, wohl aber in den Kellern vielen und guten Wein. Zwar, der Wein konnte vergiftet sein, und nicht ohne Bedenken entschloß man sich daher, von ihm zu kosten; aber diese Befürchtung erwies sich als unbegründet, es war ein unverfälschtes Getränk und mundete von einem Tage zum andern besser.</p><p>Einschläfern ließ man sich trotzdem nicht, und Vertrauen gewann man zu dem Mordloche nicht, denn es waren immerhin Erscheinungen vorhanden, die zu denken gaben.</p><p>In dem ganzen großen Dorfe fand man, als man einrückte, fast nur Frauen und alte Männer vor, und da die Frauen sich mit feindseliger Scheu in ihren Wohnungen hielten, alte Männer aber nicht geneigt sind, Leben und Bewegung zu verbreiten, so herrschte in dem weitläufigen Häusergebiete eine öde, schweigende Ruhe. Wo waren die jungen Männer des Ortes geblieben? Das fragte man sich. Es war freilich Jemand vorhanden, der darauf Antwort geben konnte und gab; das war ein alter pensionirter französischer Forsthüter, der in dem Kaffeehause, wo die deutschen Offiziere verkehrten, täglich seinen Absinth nahm, ein jovialer alter Bursche mit einem echt französischen weißen Knebelbart und einem Paar lebenslustiger französischer Augen im Kopfe, der Einzige im Dorfe, der mit den Deutschen unter einem Dache zusammenkam.</p><p>Er ließ es sich gefallen, daß ihm von den Offizieren hier und da ein petit verre vorgesetzt wurde, und dabei kam man ins Gespräch.</p><p>Wo die jungen Männer geblieben wären? Parbleu — und er lachte über das ganze Gesicht — wenn man jetzt da drüben bei den Herren Prussiens in den Dörfern Nachsehen wollte, würde mau auch wohl fragen, wo sind die jungen Prussiens hingekommen? Im Kriege sind sie, der Eine hier, der Andere da, und unterdessen sitzen diese armen Frauen einsam und allein.</p><p>Man würde ja bereit sein, diese einsamen Frauen zu trösten, hatte es lachend von Seiten der Deutschen geheißen, aber sie hielten ihre Thüren so fest verriegelt wie ihre Herzen.</p><p>Nun ja, wie die Weibsleutchen nun einmal wären, und der alte Waldläufer zwinkerte mit den Augen, das werden diese Herren ja wohl wissen; er hätte ihnen auch Angeboten, sie für die Abwesenden zu trösten, aber sie hätten ihm gesagt, er wäre ihnen zu alt.</p><p>Freilich, wenn Sie jünger wären, sagte ein preußischer Hauptmann, indem er dem lustigen alten Knaben über den Tisch scharf in die Augen sah, dann würden Sie wohl etwas Anderes thun, als hier im Dorfe sitzen, nicht wahr? Der Hauptmann hatte einen bohrenden Blick und eine scharfe Art zu sprechen; beides schien dem alten Forsthüter nicht recht zu gefallen.</p><p>Was der Herr Kapitän denn meinte daß er dann thun würde? fragte er, indem er an den Augen des Hauptmanns vorbei sah.</p><p>Hinausgehen würden Sie mit den übrigen jungen Burschen des Dorfes und es ebenso machen wie sie, und sich hinter Büsche stellen, hinter Ackerfurchen legen und auf die Prussiens schießen.</p><p>Ein Franctireur? Der Herr Kapitän meinten, ich würde ein Franctireur sein? er sprang vom Stuhle auf und schüttelte sich förmlich vor Vergnügen. Hé, toi Rodolphe — und er wandte sich an den Wirth des Kaffeehauses, der mit den Händen in den Hosentaschen hinter seinem Schanktische stand — hast du gehört? Franctireurs sind wir, du und ich! Du würdest einen guten Franctireur abgeben — he? Du, der du tausendmal an jedem Tage alle Franctireurs zu allen tausend Teufeln wünschest, weil sie diesen verfluchten Krieg nicht einschlafen lassen und dir das Geschäft ruiniren!</p><p>Der so ins. Gespräch gezogene Wirth, ein schwarzbärtiger, finsterblickender Franzose, der ganze Tage lang in brütendem Schweigen hinter seinem Tische zu verharren pflegte, machte bei dieser Anrede des alten Forsthüters ein ganz unbegreiflich sonderbares Gesicht. Er riß die Augen weit auf und starrte den Sprecher mit einem blöde fragenden Blick an, dann öffnete er den Mund, als ob er etwas sagen wollte, und da er nichts herausbrachte, blieb der Mund halb offen stehen.</p><p>Noch einen Absinth darauf, sagte der Waldläufer, indem er mit der flachen Hand auf den Schanktisch schlug. Er stand dem Wirthe jetzt dicht gegenüber, und während er ihm seine Bestellung zurief, sah er ihm aus nächster Nähe in die Augen. Plötzlich ging etwas, das wie ein unterdrücktes Grinsen aussah, über die Züge des Schankwirths, er entfernte die Hände aus ihren Behältern und füllte ein Glas mit Absinth. Zum Teufel die Franctireurs! sagte er mit polterndem Tone.</p><p>He — mon capitaine, wandte sich der Alte an den Hauptmann, Rodolphe hat seit acht Tagen kein Wort geredet, haben Sie gehört, was sein erstes Wort war? Zum Teufel die Franctireurs ! Er wollte sich ausschütten vor Lachen.</p><p>Bei dem Hauptmann schien dies Gelächter seine Wirkung zu verfehlen: von Ihnen beiden spreche ich nicht, sagte er: aber die Anderen! Ich kann es mir nicht denken, daß Alles, was von Männern zwischen dreißig und sechzig Jahren ist, bei der Armee sein soll — Sie haben keine allgemeine Wehrpflicht.</p><p>Plötzlich kam es hinter dem Schanktische dumpf grollend, beinah grunzend hervor: Wenn die Herren wissen wollen, wo unsere Männer sind, so mögen sie gefälligst unter der Erde suchen, da werden Sie sie finden, erschossen, zertreten von den Ihrigen!</p><p>Es war der Wirth, der so gesprochen. Er hatte die Hände wieder in den Hosentaschen versenkt und sah vor sich hin, indem er das Haupt, wie ein böser Stier vornüber beugte.</p><p>Unter den Offizieren trat ein Stillschweigen ein, sie wechselten stumme Blicke. Diese Worte kamen aus dem Herzen, Monsieur Rodolphe war kein Freund der Prussiens.</p><p>Das Schweigen wurde durch eine Stimme unterbrochen, welche aus dem inneren, hinter dem Schankraum gelegenen Zimmer nach dem Wirthe rief. Die Stille, welche augenblicklich herrschte, ließ den Klang der Worte deutlicher hereindringen; es war eine tiefe, wohltönende Frauenstimme.</p><p>He — Madame la Reine, rief der Waldläufer, indem er an den Schanktisch trat und über denselben hinweg nach dem inneren Zimmer hineinsprach, treten Sie doch näher, Rodolphe ist beschäftigt, er kann nicht hinaus, und Sie brauchen sich vor uns nicht zu fürchten.</p><p>Er wandte den Kopf zu den deutschen Offizieren herum und zwinkerte ihnen listig zu. Ja wohl, wir thun den Damen nichts, hieß es lachend vom Offizierstische.</p><p>Eigenthümlich war es zu sehen, wie sich eine verbissene Unruhe des Wirthes bemächtigte. Er wollte hinaus, und es sah aus, als wünschte er den Eintritt der Frau zu verhindern. Der Waldläufer aber hielt ihn an der Hand fest und flüsterte ihm ein paar Worte zu. Es geschah so leise, daß man nur die Bewegung seiner Lippen sah, ohne daß man verstand, was sie sagten, indessen verfehlten sie, wie es schien, ihre Wirkung nicht, denn der Wirth blieb hinter dem Tische stehen und wandte sich von dort aus nach der Thür des dahinter liegenden Zimmers.</p><p>Nun also, sagte er, bitte, kommen Sie herein, Madame Gouyou.</p><p>Ueber die Schwelle trat jetzt eine Frau, deren voll entwickelte Gestalt auf ein Alter von etwa 30 Jahren schließen ließ.</p><p>Es war nichts besonders Merkwürdiges an ihr, aber die Seltenheit einer weiblichen Erscheinung zog die Augen der deutschen Offiziere an; alle Blicke richteten sich forschend anf die Eingetretene.</p><p>Als diese es bemerkte, raffte sie mit unwillkürlicher Bewegung das Umschlagetuch fester zusammen, welches ihre Schultern und den ganzen Oberleib umhüllte; in den kräftigen, aber nicht unschönen Zügen ihres Gesichtes erschien ein rasch aufsteigendes Erröthen, und indem sie bei dem Wirthe mit leiser Stimme ihre Bestellung anbrachte, wandte sie sich so, daß sie den Offizieren möglichst den Rücken kehrte. Man fühlte es ihr an, wie peinlich es ihr war, daß sie zum Eintreten genöthigt worden war.</p><p>Wünschen Sie. daß ich ihn zu Ihnen hinüberschicke? fragte halblaut der Wirth, indem er eine Düte Zucker auf den Schanktisch setzte, Sie wissen, daß Sie nur zu befehlen brauchen.</p><p>Nein, danke, erwiderte sie kurz, und zugleich legte sie ein Frankstück auf den Zahlteller. Der Wirth ließ ein brummendes Knurren hören und machte Miene, als wollte er das Geld nicht annehmen. Sie wissen, Madame Gouyou, sagte er, daß das nicht nöthig ist, jedenfalls hat es keine solche Eile.</p><p>Und Sie wissen, daß ich es so will, entgegnete sie schnell und heftig; ihre Stimme war etwas lauter geworden, ihr Haupt hatte sich erhoben, so daß sie größer erschien als der Wirth. Beide sahen sich einen Augenblick schweigend an, und die Augen der Frau nahmen einen abweisenden Ausdruck an. Dann ergriff sie die erhandelte Düte, und hastig, wie sie gekommen war, verschwand sie, ohne sich umzusehen, ohne Wort und Gruß.</p><p>Herr Rodolphe schüttelte mit einem dumpfen Ah sein schwarzstruppiges Haupt, und als er das Schubfach, aus welchem er den Zucker genommen hatte, wieder zuwarf, hörte man an dem Gepolter, mit dem es geschah, daß er schlechter Laune war.</p><p>Madame la Reine sagten Sie? wandte sich einer der Offiziere an den alten Waldläufer, es ist also eine Königin?</p><p>He, sagte der Alte schmunzelnd, hat sie nicht wirklich etwas davon an sich? Sie ist aus der Normandie, und da haben sie Alle was von der Art. In Wahrheit ist sie aber nur die Wittwe Reine Gouyou, und wegen ihres Vornamens erlaubt man sich wohl einmal den Scherz.</p><p>Wittwe? fragte der Offizier weiter.</p><p>Ja, der alte Meister Gouyou, mit dem sie ein paar Jahre gelebt hat, ist todt, und er that recht daran, daß er starb, denn seine Verdienste sind erst nach dem Tode hervorgetreten, nämlich daß er ein reicher, alter Filz war. Das Haus da drüben — er zeigte auf ein dem Kaffeelokale gerade gegenüber liegendes einstöckiges Haus, hat er ihr hinterlassen , und außerdem einen Abscheu vor allen Männern. Das arme Ding mag böse Stunden mit dem alten Knacker durchgemacht haben; seitdem aber ist sie stolz geworden, sitzt einsam in ihrem Hause, verkehrt mit Niemanden, besorgt ihre Wirthschaft allein, ohne Dienstleute, und es hat noch kein Mann bei ihr Glück gehabt, obschon sich mancher redliche Mühe darum gegeben hat.</p><p>Er blinzelte mit einem Auge zu Herrn Rodolphe hinüber, der sich mit seinen Gläsern und Karaffen zu schaffen machte, als wenn er von nichts hören und wissen wollte und halblaut vor sich hinmurmelte. Der Waldläufer steckte den Zeigefinger in den Mund, zog ihn heraus, als ob er sich verbrannt hätte, und schnitt dazu ein so drolliges Gesicht, daß die Offiziere in ein lautes Lachen ausbrachen.</p><p>Es war wirklich ein lustiger alter Bursche! In diesem Augenblick trat der Adjutant herein und brachte eine Mittheilung, die einige Aufregung hervorrief: Das Bataillon sollte marschiren. Es fehlte an Stühlen. Der Forsthüter stand auf und überließ dem Adjutanten seinen Sitz, während er selbst an den Schanktisch trat. Er stützte die Ellenbogen darauf und ließ sich mit Rodolphe in ein Gespräch ein. Rodolphe sah wüst und wild aus.</p><p>Ich verstehe dich nicht, sagte er aufgeregt flüsternd zu dem Alten; wie kannst du vor diesen verdammten Allemands unsere Angelegenheiten verrathen?</p><p>Nicht so laut, Dummkopf, zischte der Andere zwischen den geschlossenen Zähnen hervor. Er hatte den Kopf unmerklich nach der Seite der Offiziere gedreht, seine Gesichtszüge waren gespannt, als läge er auf der Lauer. Im Verkehr mit den Offizieren hatte er ein paar Brocken deutsch aufgeschnappt, soeben vernahm er, daß von Ulanen die Rede war.</p><p>Rodolphe war stumm geworden, der Ton, in dem der Alte ihn angefahren, hatte ihn erschreckt.</p><p>Füll' mir meine Pfeife, sagte der Forsthüter laut, indem er dem Wirthe seinen Thonstummel hinüberreichte, und während dieser ihn in Empfang nahm, fügte er leise hinzu: Setze deine Kinnladen in Bewegung und sprich etwas, sollen die Prussiens durchaus Unrath wittern?</p><p>Eh — ich dachte doch aber —? sagte Rodolphe dumm erstaunt.</p><p>Nur leise sollst du reden, damit ich hören kann, was sie sich erzählen. Wir bekommen Ulanen ins Quartier — so viel habe ich verstanden.</p><p>Pest, brummte Rodolphe, während er Tabak in die Pfeife des Alten stopfte.</p><p>Eine Escadron — fuhr der Waldläufer fort — das ist nicht viel — was meinst du? Damit könnten wir am Ende fertig werden?</p><p>Er hielt die Thonpfeife im Munde, Rodolphe gab ihm Feuer, und durch die aufschlagende Flamme des brennenden Schwefelholzes sahen beide Männer sich ins Gesicht.</p><p>Wenn ihn die Deutschen in diesem Augenblick hätten sehen können, so würden sie ihren jovialen Zechkumpan nicht wieder erkannt haben; seine buschigen Augenbrauen waren im Bogen emporgezogen, funkelnd lagen die Augen darunter, und seine Nasenflügel waren geöffnet, als witterten sie Blut. So wie er jetzt dastand, in grimmer, regungsloser Spannung, gehörte dieser Mann in den Wald, auf den Anstand, und wenn ein deutscher Soldat ihm dort vorübergekommen wäre, so hätten sich die Augen einer deutschen Mutter mit Thronen gefüllt.</p><p>Die Offiziere erhoben sich von ihren Plätzen und riefen nach der Zeche. Während Rodolphe die Gelder einstrich, schlug einer von ihnen den Waldläufer auf die Schulter. Ein petit verre zum Abschied, mein Braver, sagte er, wir müssen uns trennen.</p><p>Der Alte strich den Knebelbart und zeigte ein bestürztes Gesicht. Wie? Die Herren verlassen uns? Pauvre Rodolphe, welch ein Verlust für dich!</p><p>Die Offiziere lachten. Vive la guerre, sagten sie, indem sie mit ihm anstießen. Der Waldläufer schüttelte mit trübseliger Miene den Kopf. Ach, meine Herren, sagte er, daß dieses große Unglück bald ein Ende haben möchte.</p><p>Uebrigens kann Monsieur Rodolphe unbesorgt sein, fuhr der Offizier fort, welcher dem Alten ein Glas hatte kredenzen lassen, nach uns kommen Ulanen, und wir werden ihnen seinen Absinth und seinen Kaffee empfehlen.</p><p>Ulanen? fragte der Waldläufer; aber das ist ja schrecklich.</p><p>Dieser Angstruf erweckte von neuem die Heiterkeit der Offiziere. Sie sind nicht so schlimm, hieß es, diese Ulanen; man muß die Menschen nur kennen lernen, dann verlieren sie ihre Furchtbarkeit. Von euch hier im Dorfe haben wir ja auch anders gedacht, bevor wir herkamen, wir glaubten Franctireurs und Menschenjäger zu finden, und im Grunde seid ihr ja bons enfants.</p><p>Sie werden das den Herren Ulanen sagen, nicht wahr? fragte der Waldläufer hastig. Wann kommen sie?</p><p>Morgen früh.</p><p>Auch ein Bataillon?</p><p>Man amüsirte sich über die Unkenntniß des Alten in militärischen Dingen. Ulanen haben keine Bataillone, hieß es, nur Schwadronen, eine Escadron rückt morgen ein.</p><p>Der Waldläufer wiegte den Kopf. Immerhin, sagte er, es ist schade, daß diese Herren gehen, es thut mir weh im Herzen.</p><p>Er schüttelte sich mit den Offizieren die Hände, und eine Stunde später zog das Bataillon mit Trommelklang zum Dorfe hinaus, nach Westen zu, seinem neuen Bestimmungsort entgegen. Auf einer Anhöhe, da, wo die Dorfstraße ins freie Feld mündete, stand der Forsthüter und ließ die marschirende Truppe bei sich vorbeiziehen. Jedesmal, wenn er einen Offizier erblickte, zog er sein Käppi vom Haupte, und wenn ihm die Offiziere lachend zuwinkten, verbeugte er sich. Dann kehrte er in das Dorf zurück und ging von Haus zu Haus und erkundigte sich, ob irgendwo noch Einquartierung zurückgeblieben sei; er fand nichts, die Deutschen hatten sammt und sonders den Ort verlassen.</p><p>Eine halbe Stunde darauf sah man eine Gestalt, welche aus dem nördlichen Ausgange des Dorfes herauskam und mit langen Schritten über die Felder hin dem Walde zustrebte, der sich dort wie ein dunkler Gürtel ausbreitete. Es war der Forsthüter. Nur von Zeit zu Zeit machte er Halt, um die Schneeklumpen abzustoßen, die sich unter seinen Hacken ballten, dann setzte er seinen hastigen Gang fort, bis daß er im Dickicht verschwand.</p><p>Die Nacht kam, aber mit ihr nicht die Stille, sondern ein dumpfes Geräusch, ein Getrappel von Schritten auf Wegen und Stegen des Dorfes. Von draußen kamen Männer herein, theils einzeln, theils in Gruppen aus dem Dunkel auftauchend. Wenn sie in den Schein der Lichter traten, die an den bisher so dunklen Fenstern der Häuser aufgestellt waren, dann erkannte man struppige Bärte, kothbedeckte Kleider und Stiefel, Gestalten, denen man ansah, daß sie Tage, vielleicht Wochen lang kein Dach über ihrem Haupte gehabt hatten.</p><p>Wenn die Deutschen, welche heute ausmarschirt waren, hätten zurückblicken können, so würden sie nicht mehr gefragt haben, wo die männliche Bevölkerung des Ortes geblieben sei.</p><p>Aus den Häusern waren die Frauen herausgetreten und begrüßten sich mit ihren Männern, Vätern und Söhnen; hin und wieder hörte man ein lautes, lustiges Wort, ein gellendes Lachen, aber diese Töne schlugen nur wie Spritzwellen aus einem bleiernen Meere auf, die ganze Masse von Männern und Weibern bewegte sich mit halblautem Flüstern durcheinander. Plötzlich kam eine Strömung in die Menschenfluth, und „Zu Rodolphe!" hieß das Wort, das von Mund zu Mund als Losung ging und jedem Einzelnen seinen Weg vorschrieb.</p><p>Der große Saal des Herrn Rodolphe war ein geräumiges Viereck, dennoch war er kaum weit genug für die Masse von Männern und Frauen, die sich in denselben hereinschob. Einige wenige von der Decke herabhängende, mit schlechtem Petroleum gefüllte Lampen schickten ein spärliches Licht auf die Gruppen der Männer herab, die aus Stühlen und Tischen umhersaßen, das Gewehr um die Schulter gehängt, zornig und eifrig gesticulirend. Den Hut ins Genick zurückgeschoben, so daß die wilden Gesichter weit hervorquollen, so erzählten sie prahlend von ihren blutigen Heldenthaten. Offenen Mundes lauschten ihnen die Weiber, und ein wüstes Gelächter erhob sich, wenn der Erzähler recht drastisch zu malen verstand, wie der Prussien, dem er seine Ladung in den Leib gejagt, gleich einem Hasen Purzelbaum geschlagen und sich niedergelegt hatte.</p><p>Dumpfe, schwüle Hitze, Tabaksdampf und Schnapsgeruch erfüllten die Luft, der ganze Saal war wie ein Brutofen von Wuth, Leidenschaft und mörderischen Plänen.</p><p>Zum Tode mit den Hunden von Prussiens, brüllte ein in der Mitte des. Saales am Tische sitzender stiernackiger Kerl, indem er mit dem dicken Stiele seines Schnapsglases dröhnend auf den Tisch schlug. Ein johlendes Geheul, das sich aus allen Ecken und Enden erhob, bezeugte, daß seine Worte gezündet hatten.</p><p>Die Hände sollen mir aus dem Grabe wachsen, fuhr er fort, wenn ich einen einzigen von den Ulanen morgen lebendig aus dem Dorfe hinauslasse.</p><p>Sage ich auch, schrie ein junger Bursche, der dem anderen am Tische gegenüber saß. Wir sind fünfzig Gewehre, wir stellen uns in den Häusern hinter die Fenster und blasen sie, Einen nach dem Andern, aus dem Sattel!</p><p>Gut erdacht, meine Jungen, gut erdacht, sagte der Waldläufer, der von Tisch zu Tische ging, sich mit Allen in kurze Gespräche einließ und Allem, was gesprochen wurde, sein Ohr lieh. Gut erdacht, aber auf die Weise geht es nicht.</p><p>Warum soll es nicht gehen? brüllte man ihn an.</p><p>Weil die Ulanen immerhin über hundert Mann stark sind; bei dem ersten Schusse kehren sie auf den Hacken um, und wenn wir neunzig von ihnen über den Haufen schießen, so kommen immer noch zehn mindestens davon, und übermorgen ist unser Dorf vom Erdboden rasirt.</p><p>Aber sterben müssen sie, oder der Teufel soll mich holen! Der schwarze Riese, der das sagte, schlug abermals mit seinem Schnapsglase auf den Tisch, als wollte er die Platte zerschmettern.</p><p>Und wer für ihr Leben spricht, ist ein Verräther! schrie der ihm gegenüber Sitzende.</p><p>Nieder mit dem Verräther! nieder! heulte und tobte es durch den weitläufigen Saal. Das Wort war gefallen, welches damals wie der Stich einer vergifteten Nadel das Gehirn der Franzosen traf. Die Männer sahen mit blutdürstigen Augen umher, die Stimmen der Weiber erhoben sich wie gellende Trompeten, die ganze Versammlung ras'te und lärmte sich in eine tolle, gegenstandslose Wuth hinein.</p><p>Schneidend und scharf über all das Getöse hinweg vernahm man die Stimme des alten Forsthüters.</p><p>So hört doch, rief er, indem er mitten im Saale Allen sichtbar stand. Nicht nur bekommen sollt ihr eure Ulanen, ihr sollt sogar noch eure Bequemlichkeit dabei haben; aufessen sollt ihr sie in aller Gemächlichkeit, zum Frühstück, zum Abendessen, wie es euch beliebt.</p><p>Willst du sie uns anrichten? hieß es zurück.</p><p>Das will ich, und euch das Salz und den Pfeffer dazu besorgen.</p><p>Bravo, alter Wilddieb, hieß es; man lachte, man drehte sich um und blickte nach ihm. Im Grunde hat der alte Racker doch die besten Gedanken unter seinem Schädel, vertraute man sich gegenseitig an.</p><p>Wir werden die Ulanen wie einen Fleck auswischen, fuhr er fort, hübsch leise, daß draußen Niemand etwas davon hört, versteht ihr, wie ich's meine?</p><p>Die glotzenden Augen, die sich mit stummer Frage auf ihn richteten, verriethen, daß man noch nicht verstand.</p><p>Wir werden sie ins Dorf hereinlassen, wie wir das Bataillon vor ihnen hereingelassen haben, sagte der Forsthüter, wir werden sie sicher machen, das wird nicht schwer fallen, denn die Prussiens halten uns für bons enfants — du hast es gehört, Rodolphe —, alsdann, in einer guten dunklen Nacht, werden wir dafür sorgen, daß die Offiziere allesammt hier bei Rodolphe versammelt sind, von ihren Mannschaften getrennt, und die Mannschaften werden wir im Laufe des Tages fleißig mit unserem guten Wein begossen haben, den diese Bettler nicht vertragen können, weil sie selber keinen haben; sodann werdet ihr, meine Jungen, hübsch leise herangekommen sein; ein Dutzend von euch, und zwar diejenigen, die am schärfsten zu reißen und zu beißen verstehen, werden hier durch Thüren und Fenster Hereinbrechen und mit den Prussiens eine Unterhaltung beginnen — ihr versteht? ohne zu schießen, hübsch leise mit dem Messer in der Hand; und wenn Jeder von euch seinen Prussien an die Diele genagelt hat, dann werden wir weiter gehen, zu den Quartieren der Ulanen, jeder Mann an sein eigenes Haus, und diese Damen werden dafür gesorgt haben, daß die Thüren, hinter denen sie schnarchen, hübsch offen alle sind, damit es keinen Lärm macht, wenn wir zur Visite bei ihnen eintreten, und werden uns genau sagen, wie viele es sind, und wo sie liegen — und am nächsten Morgen werden die Prussiens ihren Kaffee beim guten alten Petrus oder beim Satan trinken.</p><p>Eine tiefe Stille trat nach diesen Worten ein. Die lautesten Schreier von vorher verstummten, wie Renommisten immer zu thun pflegen, wenn sie plötzlich zur That gerufen werden. Es war, als wäre eine dunkle, schreckliche Gestalt unhörbaren Schrittes eingetreten und hätte sich mitten unter sie gesetzt, eine Gestalt, die man prahlend in Gedanken oftmals heraufbeschworen hatte und deren gräßliches Gesicht man jetzt zum ersten Male wirklich sah: der Mord. Nicht der Mord des Einzelnen, im Walde aus dem Verstecke verübt, sondern der Massenmord in dunkler Nacht, mit allen Schrecken tückischer Ueberlegung geplant und vollbracht. Der Einzige, der nichts von der allgemeinen Beklemmung zu fühlen schien, war der Waldläufer selbst.</p><p>Begreift ihr nun, was ich damit sagen wollte, fuhr er fort, indem seine Lippen sich zu einem satanischen Lächeln breit zogen, daß wir sie wegwischen würden wie einen Fleck? Sobald wir unsere Arbeit besorgt haben, verscharren wir sie mit ihren Pferden, die wir vorher abgestochen haben, mit ihren Waffen und ihrem Gepäck — fort werden sie sein vom Erdboden, weggewischt, verschwunden — kein Stück von ihnen soll übrig bleiben — und wenn die Prussiens von draußen kommen und nach ihnen fragen — bah — wir wissen von nichts — haben nichts gesehen von Ulanen — zu uns sind keine gekommen — haben vielleicht den Weg verfehlt, sind vielleicht nebenan geritten ins Nachbardorf — bitte, sehen Sie nur zu, Messieurs — ha ha ha. — Er brach in ein schneidendes Gelächter aus, indem er den Stuhl, neben dem er stand, krachend auf den Boden stieß und dieses Lachen löste den Bann, der auf allen Seelen und Lippen lag.</p><p>Eine Idee! Eine Teufelsidee! schrie der Schwarze, der ihm zunächst saß und mit stieren Augen zu dem Sprecher emporgeschaut hatte, und: es ist eine Idee! ging es wie ein Echo durch den ganzen Saal.</p><p>Aber du weißt, sagte Rodolphe, der hinter dem Schanktisch vorgekommen war und die Gläser aufs Neue füllte, wie vorsichtig und mißtrauisch die verdammten Prussiens sind; wenn drei von ihnen schlafen, stehen viere immer Wache.</p><p>Habe ich dir nicht gesagt, erwiderte der Forsthüter, indem er ihm sein Glas hinhielt, daß wir sie sicher machen werden? Dazu müssen uns diese Damen helfen.</p><p>Die Frauen lauschten auf und drängten näher, als sie hörten, daß von ihnen die Rede war.</p><p>Ja ja, meine schönen Damen, fuhr der Alte fort, wenn Sie zurückhaltend bleiben, wie bisher, dann ist's kein Wunder, daß die Prussiens nicht aus dem Mißtrauen herauskommen; ein wenig freundlich müssen Sie sich zeigen, ein wenig entgegenkommend.</p><p>Pest — sie sollen schön thun mit diesen Hunden von Allemands? Ein dumpfes Gemurr unter den Männern bekundete, daß dieser Vorschlag wenig Anklang fand.</p><p>Das große Unglück, sagte der Waldläufer verächtlich; ich bin freilich kein verheiratheter Mann, aber wenn ich's wäre und wüßte, daß ich jede Umarmung, die man meiner Frau zu Theil werden läßt, fünf Minuten später mit einem famosen Messerstich rächen könnte — Sakrament — darauf hin möcht' ich noch jetzt auf meine alten Tage heirathen!</p><p>Darin hat er auch wieder recht, sagte der Schwarze, indem er mit der Faust auf den Tisch schlug, wir werden wie Wölfe über sie kommen, und unsere Stöße werden um so tiefer sitzen.</p><p>Außerdem — für das Vaterland, hörte man hier und da.</p><p>Ja, die Frauen müssen uns helfen, entschied plötzlich die allgemeine Stimme, sie müssen uns die Prussiens ins Netz locken.</p><p>Die Frauen hatten bisher kichernd diesen Berathungen Zugehört und sich gegenseitig heimlich angestoßen, nun wurden sie still, die Sache ward ernst. Der Gedanke an das, was man von ihnen verlangte, drang in ihr Blut, und die Glut, welche er darin erzeugte, trat in der dunklen Röthe ihrer Wangen zu Tage. Aber man möchte doch gerne genauer wissen, was man zu thun hat, sagte eine von ihnen, ein schönes, schlank gewachsenes Weib mit keckem, lächelndem Gesicht.</p><p>Eine französische Frau, und fragt, wie man es anzufangen hat, um liebenswürdig zu sein? fragte der Forsthüter, indem er die Sprecherin mit eingekniffenen Augen von der Seite ansah. Parbleu, man empfängt die Einquartierung an der Hausthür, man freut sich, daß man endlich einmal diese berühmten Ulanen so in nächster Nähe sehen kann, man hat sich vor ihnen gefürchtet — hu — schrecklich gefürchtet, aber man findet sie liebenswürdig, wahrhaftig, viel liebenswürdiger als die Infanterie, die vor ihnen dagewesen ist.</p><p>Der Alte begleitete alle diese Worte mit so tollen Grimassen, daß seine Zuhörerinnen in helles Gelächter ausbrachen und jauchzend in die Hände klatschten. Die finsteren Gesichter der Männer lächelten, und plötzlich bemächtigte sich eine grausam lüsterne, wilde Lustigkeit der ganzen Gesellschaft. Einen Tanz! ertönte es, einen Tanz!</p><p>Im Augenblicke aber, als man Tische und Stühle bei Seite zu räumen begann, erhob sich noch einmal die Kommandostimme des Waldläufers.</p><p>Noch einen Moment, meine Kinder, rief er, noch einen Moment! Dies Wort bringt mich auf einen guten Gedanken: Diese Prussiens, und namentlich die Offiziere, gehen nie ohne Säbel und Revolver; das könnte unbequem für euch werden, wenn ihr hereinkommt. Wir werden es veranstalten, daß sie an dem Abende, wenn sie hier bei Rodolphe sind, tanzen; dabei müssen sie die Waffen ablegen, und dann ist die Arbeit halb gethan.</p><p>Mit wem sollen sie tanzen? fragte Rodolphe.</p><p>Mit deinen Stühlen nicht, antwortete der Alte, aber mit den Damen. Diese Damen werden die Gefälligkeit haben, sich hier einzufinden, nicht alle, etwa ein Dutzend, sie werden sich hübsch gemacht haben und werden sehr artig und liebenswürdig sein und werden sich unter einander beklagen, daß man keine Männer zum Tanzen hat, und dann — dann werden sie mit den Prussiens tanzen.</p><p>Aber das wird auffallen, wenn wir hier plötzlich ohne Grund und Ursache erscheinen, sagte die Schlanke, die sich zur Vorsprecherin für ihr Geschlecht machte.</p><p>Gut bedacht, meine Allerschönste, sagte der Forsthüter; darum werden wir den Prussiens erzählen, wir feierten ein Fest, ein häusliches Fest bei Rodolphe — zum Beispiel — er schien zu überlegen, je nun, zum Beispiel, seine Verlobung.</p><p>Sapristi, sagte Rodolphe, indem er in ein polterndes Gelächter ausbrach, du verlobst mich, alter Baumspecht? Hast du mir auch schon eine Braut ausgesucht?</p><p>Der Waldläufer ließ die Augen rings umhergehen, dann erfaßte er die Hand des Wirthes, der dicht neben ihm stand: Was bekomme ich, fragte er mit heiser unterdrückter Stimme, wenn ich sie dir verschaffe? War' es auch nur für eine Nacht?</p><p>Wen? erwiderte der Gefragte. Der Waldläufer nickte stumm nach einer entlegenen Ecke des Saales hin.</p><p>Ein breites Grinsen legte sich über Rodolphe's Züge; Aller Augen wandten sich nach der bezeichneten Ecke, und „Reine Gouyou" ging es wie ein Lauffeuer von Mund zu Munde.</p><p>Als diese, welche bisher aufmerksam lauschend, aber ohne sich unter die übrigen Frauen zu mischen, an einem Tische für sich gesessen hatte, ihren Namen im ganzen Saale ertönen hörte, erhob sie sich, wie von einem plötzlichen Schreck erfaßt und ging auf die Thür des Saales zu.</p><p>Nun aber brach ein wüstes Gejohle und Geschrei aus. Man geht nicht fort, wo Patrioten sich berathen, grunzten die Männer, und man ist keine Königin, sondern eine Frau wie alle anderen, kreischten die Weiber.</p><p>Das Geschrei ward zum Geheul und nahm einen so bedrohlichen Ton an, daß die Frau unwillkürlich stehen blieb. Ihr Gesicht war leichenblaß, ihre großen dunklen Augen blickten geängstigt umher.</p><p>Die Bürger werden mich nicht deshalb für eine schlechte Patriotin halten, sagte sie leise, indem sie zu lächeln versuchte, weil ich nach meiner Wirthschaft sehen muß?</p><p>Ach was Wirthschaft, gab der schwarze Spectakelmacher roh zur Antwort, es handelt sich jetzt nicht darum, sondern um das Vaterland! Haben wir nicht alle unsere Wirthschaft? Sind wir deshalb weniger in den Wald hinausgegangen und haben wir nicht Alles stehen und liegen lassen?</p><p>Allerdings, allerdings, bestätigte das brüllende Echo.</p><p>He, meine Freunde, wozu diese Aufregung, wandte sich beschwichtigend der alte Forsthüter an die Erhitzten, indem er zwischen sie und Reine Gouyou trat. Madame Gouyou ist eine kluge Frau und eine gute Patriotin, das werde ich am besten wissen, da ich der Aelteste von euch bin, und sie wird sich's überlegen, daß es nicht zu viel verlangt heißt, wenn sie einen Abend lang von den Prussiens für die Verlobte unseres braven Rodolphe gehalten wird — nicht wahr, Madame Gouyou?</p><p>Die Frau hatte gesenkten Hauptes diese mit häßlicher Freundlichkeit gesprochenen Worte angehört, ihr Busen hob und senkte sich.</p><p>Warum denn gerade ich? seufzte sie leise.</p><p>Weil die Prussiens eine schlechte Meinung von Rodolphe's Geschmack bekommen würden, wenn er sich mit einer weniger schönen Verlobte, erwiderte der Forsthüter, indem er sich hämisch lächelnd den Knebelbart strich.</p><p>Und weil man nicht von heute erst weiß, daß man denen da aus der Normandie nicht trauen darf, eiferte die schlanke Schöne, die sich als besonders energische Widersacherin zeigte, weil man fürchten muß, daß, wenn man sie nicht unter Augen hält, an dem Abende, wo es gilt, sie uns womöglich an die Prussiens verräth!</p><p>Reine Gouyou maß die Sprecherin mit einem finsterverächtlichen Blicke. Verleumderin! sagte sie kurz und dumpf, und dieses Wort brachte die Angreifer für den Augenblick zur Ruhe; man fühlte, daß es aus einem gut französischen, patriotischen Herzen kam.</p><p>Rodolphe trat herzu und legte mit täppischer Liebenswürdigkeit seine Hand auf ihre Schulter. Sie wissen ja doch, Madame Gouyou, sagte er —</p><p>Reine Gouyou zuckte zusammen, als sie seine Berührung fühlte.</p><p>Fassen Sie mich nicht an! stieß sie hervor, indem sie unwillkürlich einen Schritt von ihm zur Seite trat. Rodolphe stand mit dummem, verblüfftem Gesicht, und nun erhob sich das kaum beschwichtigte Gemurre noch drohender als zuvor.</p><p>Was? Sie will die Stolze spielen? Vielleicht wohl, weil ihr alter Geizkragen von Mann ihr einen Sack mit Geld übriggelassen hat? Sie will sich dem Willen des Volkes widersetzen? Die Verrätherin! Die Verrätherin!</p><p>Immer häufiger, immer wilder ertönte das verhängnißvolle Wort, und Reine Gouyou bemerkte mit Schrecken, wie die gesammte Bewohnerschaft des Dorfes ihr feindselig gegenüberstand. Die Stimmung war bis zum Siedegrade erhitzt, und die Gewaltthat hing über ihrem Haupte. Es blieb ihr kein Ausweg, sie mußte sich ergeben.</p><p>Wie um den Sturm zu beschwichtigen, erhob sie die Hand. Ich sage nicht, daß ich nicht will, sprach sie, nur das Eine möchte ich noch einmal fragen: es ist also nur zum Schein? und am nächsten Tage wird Alles wieder sein, wie es zuvor gewesen ist?</p><p>Das sagten wir Ihnen ja, erwiderte der Forsthüter, am andern Morgen sind Sie wieder frei, falls Rodolphe nicht Macht gewonnen haben sollte über Ihr sprödes Herz.</p><p>Reine Gouyou preßte die blassen Lippen aufeinander. Es ist gut. sagte sie, es wird also geschehen.</p><p>Das ist ein Wort! So ist's recht! ertönte es von allen Seiten ; die Erklärung ihrer Unterwerfung wurde mit Beifall begrüßt, man hatte den Eigensinn der stolzen Wittwe gebrochen, und das Wonnegefühl, mit dem man sich jetzt der unterbrochenen Tanzfreude wieder hingab, wurde durch die Wollust der Grausamkeit zur Raserei gesteigert. Man hatte ein Gefühl, als tanzte man auf den blutigen Leichen der Prussiens und auf dem in Qualen sich windenden Leibe von Reine Gouyou.</p><p>Sobald die wüste Tanz-Orgie begann, war diese lautlos aus dem Saale verschwunden.</p><p>Ein trübes Gespinnst farbloser Wolken bedeckte den grauen Winterhimmel, als Reine Gouyou am Morgen des nächsten Tages nach einer dumpfen, schlechten Nacht ans Fenster trat und auf die menschenleere Dorfstraße hinausblickte.</p><p>Wie öde war der Anblick. Heute zum ersten Male empfand sie das, obschon sie das Bild seit Jahren kannte; heute zum ersten Male fühlte sie sich einsam, obschon sie jahrelang einsam gewesen war. Daß sie im Dorfe nicht besonders geliebt wurde, hatte sie sich schweigend wohl gesagt, daß sie aber so gehaßt wurde, das hatte sie erst gestern Abend erfahren.</p><p>Sie dachte daran, ihr Besitzthum zu verkaufen und das Dorf zu verlassen, obschon sie nicht wußte, wohin sie sich wenden sollte. Aber jetzt gleich ließ sich das nicht bewerkstelligen, jetzt war zunächst das zu ertragen, was man ihr auferlegt hatte, und bei dem Gedanken an das Bevorstehende war es ihr, als zöge sich ein Strick um ihr Herz und ihre Eingeweide. Sie ging in die Küche, um sich ein Frühstück zu bereiten, aber nachdem sie es gethan, ließ sie es unberührt stehen, sie konnte nichts essen. Am Küchenherde setzte sie sich nieder und starrte vor sich hin. Ein lastendes Unglücksgefühl, ein Bewußtsein tiefer, trostloser Verlassenheit schwoll in ihr auf, lautlos begann sie zu weinen. Sie regte kein Glied und hob keine Hand, um die tropfenden Thränen zu trocknen, wie ein Stein saß sie an die Steine des Herdes gelehnt.</p><p>Als es gegen Mittag war, hörte sie von der Straße her Geräusch, Pferdegetrappel und Klappern von Hufen. Eiskalt ging es ihr am Rücken hinab — die Ulanen! — Anfänglich wollte sie an ihrem Platze sitzen bleiben, wollte nichts hören und sehen, sondern das Schicksal kommen lassen, wann und wie es kam. Aber die Neugier siegte, und sie verließ die Küche, um an das Fenster ihres ebenerdig nach der Straße gelegenen Zimmers zu treten.</p><p>Unmittelbar vor ihrem Hause hatte sich eine Gruppe von Frauen des Dorfes versammelt, und es war offenbar kein Zufall, daß sie dort standen, denn im Augenblick, als Reine Gouyou hinter den Scheiben des Fensters erschien, wandten sich die Köpfe aller Frauen zu ihr hin. Mit spöttischen Knixen wurde sie begrüßt. Sie trat in das Zimmer zurück, aber sobald sie vom Fenster verschwunden war, klopften Hände an letzterem an. Wohl oder übel mußte sie das Fenster öffnen.</p><p>Guten Morgen, Madame la Reine, rief es zu ihr hinein, wir wollten Ihnen nur unsere Aufwartung machen und uns Ihnen vorstellen als Brautjungfern zu Ihrer Verlobung mit Rodolphe.</p><p>Reine Gouyou hatte wie geistesabwesend auf die Schwätzerinnen herabgeblickt, erst das Gekicher derselben erweckte sie. Hastig warf sie das Fenster zu und verschwand. Mit gerungenen Händen ging sie im Zimmer auf und nieder; sie fühlte, daß es kein Entrinnen für sie gab, daß sie auf Schritt und Tritt umgeben war von den unerbittlichsten Spionen, von erbosten Weibern. Was habe ich ihnen gethan? sprach sie leise klagend vor sich hin, was habe ich ihnen gethan? Sie machte ihre Schmerzenserfahrungen mit dem Neide.</p><p>Unterdessen war die Schwadron weiter eingerückt, und mitten im Zimmer stehend sah Reine Gouyou sie vorüberziehen. Ueber das Fenstergesims hinweg schaute sie gerade in die Gesichter der Ulanen. Sie sah die wettergebräunten Züge, die stolze, sichere Heiterkeit der kühnen Augen, die rechts und links an den Häusern emporblickten, und obschon es sie beim Anblick der starrenden Lanzen schaudernd ergriff, indem sie sich vergegenwärtigte, wie oft diese furchtbaren Lanzen französisches Blut getrunken hatten, fühlte sie sich doch wie von einer zwingenden Gewalt an die Stelle gebannt, wo sie stand. Sie konnte den Blick nicht abwenden, sie mußte an das Fenster treten und der langsam dahinziehenden kriegerischen Schaar mit den Blicken folgen, so weit sie vermochte. Unwillkürlich erschienen vor ihrer Seele andere Gestalten, welche neben diese ruhigen, schweigenden Männer traten, die, welche sie gestern Abend gesehen hatte, mit den verzerrten Gesichtern, mit den heiser brüllenden Stimmen; und wenn sie diese mit jenen dort verglich — Reine Gouyou fuhr mit der Hand über die Stirn und blickte entsetzt um sich, sie war allein, auch die Weiber draußen waren hinter den Ulanen dreingelaufen — aber wie kam es, daß sie plötzlich das schreckliche Wort von gestern Abend in ihren Ohren zu vernehmen glaubte: Verrätherin?</p><p>Eine Viertelstunde später klopfte es an die Thür ihres Hauses, und als sie auf den Flur trat, blieb sie regungslos auf der Schwelle ihres Zimmers stehen; vor ihr stand ein preußischer Ulan. Er hielt mit einer Hand die Klinke der geöffneten Pforte, mit der anderen die Zügel seines hinter ihm stehenden Pferdes. Reine Gouyou starrte ihn mit weit aufgethanen Augen an; ein blühendes, von der Winterluft frisch geröthetes Jünglingsgesicht blickte ihr entgegen.</p><p>Aengstigen Sie sich nicht, Madame, sagte der Ulan, ich beklage, daß ich Ihnen zur Last fallen muß, aber ich werde mich bemühen, Ihnen so wenig Unbequemlichkeit zu verursachen, als möglich. Wollten Sie die Freundlichkeit haben mir zu sagen, wo ich mein Pferd einstellen kann?</p><p>Er sprach fließend französisch, und wenn sie in preußischen Militärdingen bewandert gewesen wäre, so würde sie an den schwarzweißen Schnüren, welche die Achselklappen seines Mantels einfaßten, erkannt haben, daß er ein Freiwilliger war.</p><p>Keines Wortes fähig, neigte sie schweigend das Haupt und schritt an ihm vorüber zur Thür des Hauses hinaus, indem sie ihn, mit dem Haupte winkend, aufforderte, ihr zu folgen. An die Ecke des Wohnhauses stieß die Mauer des Hofes, und in der Mitte derselben war eine große hölzerne, mit einem eben solchen Pflocke verschlossene Pforte. Sie bemühte sich, den Pflock aus der eisernen Oese zu ziehen, in der er steckte, aber das Holz war durch Nässe, Frost und langen Nichtgebrauch verquollen.</p><p>Erlauben Sie mir, sagte der Ulan, als er ihre vergeblichen Anstrengungeu sah. Er trat hinzu, aber der Pflock saß so fest, daß er mit beiden Händen zugreifen mußte.</p><p>Wollten Sie mir einen Augenblick das Pferd halten? fragte er. Sie nahm die Zügel aus seiner Hand, das Pferd beugte leise schnobernd seinen Kopf zu ihr nieder; es war des Freiwilligen eigenes Pferd, ein edles Thier. Reine Gouyou blickte ihm in die Augen; wie schön sie waren, wie treu und vertrauensvoll. Unwillkürlich streichelte sie ihm den schlanken Hals, im selben Augenblick aber ließ sie die Hand sinken, als hätte sie sich verbrannt — das Pferd des Prussien!</p><p>Endlich! sagte der Ulan, indem er den Pflock mit einem letzten kräftigen Ruck aus der Oese springen ließ. Wenn Sie erlauben, so werde ich das Eisen nachher ein wenig einölen, es ist etwas verrostet.</p><p>Er stieß den einen Flügel des Thorweges auf, dann nahm er ihr die Zügel wieder ab, die sie ihm schweigend ließ, wie sie sie schweigend genommen hatte. Schönen Dank, sagte er treuherzig, dort drüben ist der Stall? nicht wahr? Sie nickte und ging ihm gesenkten Hauptes voran.</p><p>Holla, Egmont sagte er, indem er seinen Fuchs auf den Hals klopfte, solch schönen Stall hast du lange nicht zu Gesicht bekommen, alter Kerl.</p><p>Während er sein Pferd absattelte, stand Reine Gouyou an den Pfosten der Stallthür gelehnt und sah dem jungen Soldaten zu. Er hatte den Mantel ausgezogen und die Czapka abgelegt, seine schlanke Gestalt bewegte sich in kraftvoller Geschmeidigkeit, volles, blondes, leicht gelocktes Haar umgab sein Haupt.</p><p>Ein geräumiges Dorf, Madame, sagte er, in seiner Thätigkeit plaudernd, wir sind untergebracht wie die Könige, jeder Einzelne beinah in einem Hause für sich, das thut gut, wenn man wochenlang unter kein Dach gekommen ist und auf Vorposten gelegen hat. Uebrigens denke ich, fuhr er fort, als er keine Antwort erhielt, daß wir nicht allzulange Ihre Gastfreundschaft in Anspruch nehmen werden, es wird bald Friede werden, dann ziehen wir nach Haus, und Sie sind die Prussiens los — er lachte und schaute über den Rücken seines Pferdes zu der stummen Frau hinüber — es wird Ihnen keinen großen Kummer bereiten, nicht wahr?</p><p>Reine Gouyou wandte das Haupt zur Seite: Der Herr wird etwas zu essen wünschen? sagte sie.</p><p>O, wenn Madame die Güte haben will, erwiderte der Ulan.</p><p>Es ist meine Pflicht, sagte sie kurz und hart.</p><p>Jetzt trat von der anderen Seite Stillschweigen ein, und als sie einen Blick hinüberschweifen ließ, sah sie, wie das Gesicht des jungen Mannes bis über die Stirn erröthet war. Er hatte sich ganz seinem Pferde zugewandt, scherzte mit ihm, liebkoste es, streute ihm Futter in die Krippe, und das edle Geschöpf beantwortete mit leisem Schnauben die Freundlichkeit seines Gebieters.</p><p>Reine Gouyou verließ den Stall, aber sie ging langsam, und in der Mitte des Hofes blieb sie stehen und kehrte noch einmal zurück.</p><p>Wenn der Herr — sagte sie, und in ihrer Stimme war ein Stocken — wenn der Herr — nachher sein Zimmer zu sehen wünscht —</p><p>Ich werde die Ehre haben, bei Madame nachher vorzusprechen, antwortete der Ulan.</p><p>Er war damit beschäftigt, das Zaumzeug an dem Riegel aufzuhängen, der in dem Thürpfosten angebracht war, und auf die Art geschah es, daß er jetzt dicht neben ihr stand.</p><p>Madame hat Kummer? fragte er plötzlich, indem er in seiner Beschäftigung innehielt und sich zu ihr wandte. Unwillkürlich wich sie einen halben Schritt zurück.</p><p>Weshalb? fragte sie, ihn mit großen Augen anblickend.</p><p>O — ich glaubte, erwiderte er, Ihr Gesicht schien mir so betrübt — und in einer Zeit wie diese —; er schwieg und putzte an seinem Zaumzeug, dann erhob er noch einmal das Gesicht zu ihr: ich glaubte, Sie hätten vielleicht Jemanden verloren?</p><p>Eine tiefe Blässe, der ein leises Erröthen folgte, überflog das Antlitz der Frau, und in dem schweigenden Wechsel der Empfindungen gewann dieses Antlitz eine beinah großartige Schönheit. Langsam schüttelte sie das Haupt. Ich habe keine Verwandten bei der Armee, sagte sie, und ich habe nichts zu verlieren.</p><p>Sie wandte sich hastig um und verschwand im Hause. Als Reine Gouyou in ihre Küche gekommen war, ging sie in die entfernteste Ecke, setzte sich nieder und drückte die geschlossenen Augen tief in die Hände. Es that ihr wohl, sich für einen Augenblick so in der Nacht zu verlieren, nichts zu sehen und zu denken. Dann erhob sie sich, stellte Tiegel und Töpfe auf dem Herde zurecht, um Essen zu bereiten, und während sie das that, fiel es ihr ein. daß das Thor des Hofes offen geblieben war. Sie machte sich auf den Weg, um es zu schließen. Weshalb? Sie wußte selbst nicht, aber sie hatte ein Gefühl, als bewahrte sie in ihrem Hause ein Geheimniß, das Niemand sehen sollte, Niemand, und vor Allem nicht die abscheulichen, lästernden Weiber.</p><p>Als wenn sie etwas Verborgenes thäte, ging sie mit schnellen Schritten um das Haus herum — nicht über den Hof, und als sie den Thorflügel zugezogen, und Niemand sie dabei gesehen hatte, athmete sie auf. — Was hatte sie zu verheimlichen? was zu verbergen? nichts. War etwas geschehen, was sie hätte bezeichnen, beschreiben können? nein — und doch hatte sie das Gefühl von etwas Neuem, Großen, Schrecklichen und Wunderbaren, was plötzlich da war, wo vorher nichts gewesen war. Sie wußte nicht, was es war, sie begriff es nicht, denn es war ein so dunkles, räthselhaftes Gefühl, aber wenn Jemand es ihr hätte erklären wollen, so würde sie sich die Ohren zugehalten haben; sie wollte nicht wissen, wollte nicht aufwachen, nur lauschen wollte sie auf das tiefe, leise, heimliche Wogen ihres Blutes, auf die schauernde Wärme, die ihre innersten Organe überhauchte, während ihre Hände und Füße in Frost erzitterten.</p><p>Sie ging in die Küche zurück, sah noch einmal nach ihren Töpfen und Kasserolen auf dem Herde, und dann, von einer seltsamen Unruhe erfaßt, stieg sie die Treppe hinauf, die vom Flure zu dem Giebelzimmer führte, in welchem der Ulan wohnen sollte. Meister Gouyou, ihr verstorbener Mann, hatte wenig Sinn für behagliche Ausstattung seines Hauses und wenig Neigung gehabt, Geld dafür auszugeben. Es war ein sehr einfacher Raum, der nur dasjenige enthielt, was ein Bewohner nothdürftig brauchte: eine Bettstatt, einen Tisch und ein paar Stühle. Sie ließ ihre Blicke durch das kahle Gemach dahingehen.</p><p>Indem sie die Klinke der Thür erfaßte, bemerkte sie, daß an letzterer weder Schloß noch Riegel war — das Zimmer war nicht verschließbar. Sie hatte nicht daran gedacht, weil sie den Raum selten oder nie benutzte; sinnend hielt sie die Thür in der Hand. Plötzlich fiel ihr ein, was Jener gestern Abend gesprochen hatte: Die Damen werden dafür sorgen, daß die Thüren offen sind, hinter denen sie schlafen, und indem sie dieser Worte gedachte, überfiel es sie wie ein jäher, fürchterlicher Schreck. Das Schicksal selbst war es, das sie durch Zufall dieses Zimmer auswählen hieß, das so vortrefflich zur nächtlichen Visite bei dem Prussien geeignet war.</p><p>Ich habe es nicht gewußt — halblaut sprach sie es vor sich hin, als wollte sie sich vor sich selbst rechtfertigen. Im Geiste überlegte sie, ob und wie sie ihn anders unterbringen könnte, aber bevor sie noch einen Gedanken hatte fassen können, vernahm sie Schritte aus der Treppe, und das blonde Haupt des jungen Ulanen blickte um die Treppenbiegung zu ihr hinauf.</p><p>Ueberrascht blieb er stehen, denn es bot sich ihm ein sonderbarer Anblick: mit schlaff herabhängenden Armen stand die Frau an die Wand gelehnt und blickte mit starren, entsetzten Augen zu ihm hinunter. Er faßte sich indessen rasch und stieg die letzten Stufen hinauf.</p><p>Ist das die Stube, wo ich wohnen soll? fragte er, indem er auf das vor ihm liegende, geöffnete Zimmer hinwies.</p><p>Sie nickte stumm. Er zögerte einzutreten.</p><p>Aber es scheint Ihnen unangenehm? fragte er. Sie schüttelte hastig das Haupt. Es — es ist so wenig behaglich eingerichtet, sagte sie. und ihre Lippen stammelten, als sie das sprach.</p><p>O, was das anbetrifft, entgegnete er lachend, das hat für einen Soldaten nicht viel zu bedeuten. Er blickte hinein. Ein Bett, sagte er, ein Stuhl und ein Tisch, auf dem man einen Brief schreiben kann — was soll man mehr verlangen?</p><p>Er trat über die Schwelle. Ob er bemerken würde, daß die Thür sich nicht verschließen ließ? Mit der Angst des bösen Gewissens paßte sie auf. Er sah aber die Thür gar nicht an, sondern fing sogleich an, seine Waffen und sein Gepäck im Zimmer abzulegen. Reine Gouyou war hinter ihm stehen geblieben und sah ihm zu; so ruhig verfuhr er, so sicher und heiter, als wenn es gar nicht möglich gewesen wäre, daß ihm irgend welche Gefahr drohte. Wenn er geahnt hätte, daß dieses Zimmer ein Sterbezimmer war — wenn sie es selbst ihm sagte —? Unwillkürlich öffneten sich ihre Lippen, preßten sich aber krampfhaft wieder aufeinander — Verrätherin! flüsterte sie tonlos in sich hinein.</p><p>Endlich wurde es ihr unerträglich, so gewissermaßen lauernd hinter ihm zu stehen.</p><p>Das Essen wird bald fertig sein, sagte sie; wenn der Herr vielleicht in einer halben Stunde hinunterkommen will?</p><p>Recht, entgegnete er, bis dahin werde ich noch Zeit haben, einen Brief zu schreiben. Er hatte bei diesen Worten ein mit grünseidenem Bande kreuzweise umwundenes Päckchen aus seinem Mantelsack hervorgezogen. Sehen Sie hier, sagte er, indem er ihr dasselbe lächelnd vor die Augen hielt ; lauter Briefe, die ich während des Krieges erhalten habe.</p><p>Aus Ihrem Lande? fragte sie.</p><p>Er lachte gutmüthig, weil er merkte, daß sie ihn für einen Bauernsohn hielt. Mein Land, sagte er, ist eine Stadt, und die Briefe sind von meiner Mutter und meiner kleinen Schwester. Er hielt das kleine Packet in der Hand, und seine Augen leuchteten in stiller Freude, während er die geliebten Schriftzüge betrachtete. Sehen Sie, Madame, fuhr er fort, dies Band hier hat meine Schwester mir aufgenöthigt, weil grün, wie sie behauptet, Glück brächte — der kleine Aberglaube —, aber was das Tollste ist, sie hat Recht behalten; ich habe Tage durchgemacht, nach denen ich, wenn es Abend wurde, meine Glieder angesehen und mich im Stillen gewundert habe, daß ich sie noch heil und gesund besaß. Ich habe nie etwas abbekommen, und nun. denke ich, sind wir so ziemlich über die Gefahr hinweg, denn jetzt steht der Friede vor der Thür. Er warf das Briefpacket mit einem Seufzer der Erleichterung auf den Tisch. Reine Gouyou stand noch immer wie angewurzelt an der Schwelle, und als er zu ihr umblickte, sah er ihre Augen wieder mit dem Ausdrucke stummen Entsetzens auf sich gerichtet, den er vorhin wahrgenommen hatte und den er sich nicht erklären konnte. Als sie seine Ueberraschung bemerkte, senkte sie das Haupt und nickte hastig. Ja wohl, sagte sie, sehr richtig, sehr richtig — also — der Herr wird sich nachher bemühen?</p><p>Wann und wo es Madame beliebt, antwortete er, indem er sich artig verbeugte.</p><p>Wer jetzt in die Küche hätte blicken können, in welcher Reine Gouyou wieder am Herde stand, der würde daselbst eine Frau gesehen haben, die wie in einem traumhaften Zustande mechanisch schaffte und hantirte. In ihren Ohren war ein dumpfes Rauschen und Brausen, und aus dem allgemeinen Getöse, welches ihr Inneres erfüllte, klang immer wieder ein einzelnes, bestimmtes Wort heraus: meine Mutter und meine kleine Schwester. Sie überraschte sich dabei, wie sie es ein über das andere Mal vor sich hin sprach, und indem sie diese Wahrnehmung an sich machte, kam ihr plötzlich der sonderbare Gedanke, wie es sein würde, wenn sie seine Mutter wäre. Ein unbeschreiblich wonniges Gefühl überströmte sie bei diesem Gedanken; sie unterbrach sich in ihrer Thätigkeit, und vor sich hinstarrend versank sie in den Bildern ihrer Phantasie. An der Treppe oben würde sie den Heimkehrenden erwarten — ihr Töchterchen, seine kleine Schwester würde ihm entgegengelaufen sein bis an die Hausthür — dann würde sie seinen Schritt auf den Stufen hören, und sie fühlte deutlich, wie sie bei diesem Klange zittern würde — dann würde sein Angesicht um die Biegung der Treppe blicken — so wie es vorhin zu ihr hinaufgeschaut hatte — zwei Sprünge alsdann, und sein Haupt würde an ihrer Brust liegen — das junge, schöne, holdselige Haupt! Und wie sie sich herniederbeugen, wie sie es küssen, mit Küssen bedecken würde dieses Haupt, dieses Haar, wie sie es an sich drücken würde mit ihren umfangenden Armen — ohne zu wissen was sie that, hob Reine Gouyou beide Arme leise empor, und ein tiefer Seufzer glitt über ihre Lippen. Dann würde er sich aufrichten und ihr ins Gesicht schauen, mit dem sanften, freundlichen Lächeln, wie er vorhin zu ihr hinübergeschaut hatte, über sein Pferd hinweg, und dann würde er sagen: Hast du Kummer, Mutter? Reine Gouyou drückte die Hand an das Herz, es war etwas Warmes in ihr Herz gekommen, etwas Süßes, Seliges, als wenn Eis über ihrem Herzen gelegen und die Sonne hindurch geküßt hätte an einer Stelle; das war in dem Augenblick geschehen, als er zu ihr sprach: Madame hat Kummer? Das war die Stelle, wo dieser freundliche, gute, innige Ton in ihre Seele gedrungen war.</p><p>Sie schüttelte das Haupt, sie wischte sich über die Stirn, als wollte sie etwas Unmögliches fortwischen. — Der Prussien, sagte sie leise vor sich hin, indem sie ihre Arbeit wieder aufnahm.</p><p>Sie vergegenwärtigte sich Alles, was sie Schreckliches über diese Ulanen vernommen hatte, und erinnerte sich, wie sie früher, wenn sie dies Wort aussprechen hörte, das Gefühl gehabt hatte, als spräche man von einer Art wilden Thiers, nicht aber von Menschen. Sie dachte auch daran, wie sie gestern Abend ganz ruhig zugehört hatte, als man den Plan zur Ermordung der Ulanen faßte; es war ihr als etwas ganz Naturgemäßes erschienen, sie hatte nicht den mindesten Stoß in ihrem Innern verspürt, als der Forsthüter davon sprach, daß man sie wie einen Fleck von der Erde fortwischen würde — wie einen Fleck — ja so hatte er gesagt, und plötzlich, gleich einem Segel, das der Hand des Schiffers nicht mehr gehorcht, schwang ihre Phantasie herum und führte ihr, wider ihren Willen, ein neues seltsames Bild vor: wieder war sie bei seiner Mutter, und sie sah ganz deutlich eine blasse, zarte Gestalt, wie sie in Aengsten ihres Sohnes harrte, der immer und immer noch nicht heimkehren wollte. Alle Anderen waren schon da, nur er noch nicht. Und er mußte doch kommen, denn er war ja in keinem Gefechte gefallen, das wußte sie ja, in keinem Lazarethe gestorben, das hätte man ihr ja gemeldet; wo war er? wo blieb er? — Sie wiegte das Haupt — weggewischt von der Erde — verschwunden — ohne Grab, wie will man so Einen wiederfinden? Es war, als spräche sie mit der fremden Frau, und ihre Phantasie ging weiter und weiter: die Mutter war hergereis't aus dem fernen Lande; man hatte ihr gesagt, daß ihr Sohn zuletzt in diesem Dorfe gewesen sei, und es hatte ihr keine Ruhe gelassen, sie wollte ihn hier suchen. Reine Gouyou hörte ganz deutlich, wie es leise, schüchtern an ihre Thür klopfte, und sie wußte, wer es war, der draußen stand; sie würde sich in die Ecke ihrer Küche setzen, wie sie jetzt saß, und herein rufen. Sie sah die Frau auf der Schwelle stehen, ihr Töchterchen an der Hand, beide ganz schwarz gekleidet, beide ganz blaß und verhärmt. Sie wußte, was die Frau zu fragen kam, aber sie würde sich den Anschein geben, als wüßte sie von nichts. Sie können mir nichts von meinem Sohne sagen? Sie wissen nichts von ihm? Ganz deutlich vernahm sie die bange, zitternde Stimme, ganz deutlich sah sie, wie die Augen der kleinen Schwester in ihrem Antlitz forschten — nein, Madame, ich weiß nichts, sie sprach es, wie in wachem Traume, ganz laut; nein Madame, gar nichts. Dann würde die kleine Schwester anfangen, ihn zu beschreiben, wie er ausgesehen hätte — blondes Haar und blaue Augen hätte er gehabt — und dann würde sie das Kind unterbrechen, denn das würde sie nicht ertragen können, das fühlte sie genau. Und dann sah sie, wie in dem Gesicht der Mutter der Jammer zu wühlen begann, wie eine schwere, schwere Thräne aus ihren Augen floß, und wie die beiden Frauen davongingen, langsam, langsam, wie Menschen mit gebrochenem Herzen gehen, und sie würde ihnen nachsehen, von ihrer Hausthür aus, wie sie die Dorfstraße entlang gingen — immer zu, bis sie sie nicht mehr sehen konnte — und dann würde sie zurücklaufen, zum Stalle, wo sie heute mit ihm gesprochen, würde niedersinken und die Stelle küssen, wo er heute gestanden; und sie würde den Tag von heute, den ersten Tag zurückersehnen, damit sie ihn einmal, nur ein einziges Mal noch sehen könnte — aber das würde nie mehr geschehen, denn mitten auf dem Hofe würde alsdann eine Grube sein, ein tiefes, tiefes Loch, und da würde er liegen, fern von seinem Lande, fern von seiner Mutter und seiner kleinen Schwester, unter ihm sein Pferd, das edle Pferd, mit den schönen, sanften, treuherzigen Augen — beide weggewischt von der Erde — ohne Spur — ohne Grab. Reine Gouyou schlug die Hände vor das Gesicht und weinte bitterlich. —</p><p>Da hörte sie seinen Schritt auf der Treppe draußen, und ihr erstes Gefühl war: Gott sei gedankt, noch ist er da — noch war Alles nur ein schrecklicher Traum! Rasch sprang sie auf, um sich die Augen zu trocknen — und als es gleich darauf klopfte und er sein blondes Haupt hereinstreckte und fröhlich sein eh bien, madame? hören ließ, war es ihr, als ginge ein Licht in ihrem Herzen auf.</p><p>Gleich, mein Herr, sogleich, sagte sie, und der Ton ihrer Stimme klang beinah fröhlich; bitte, treten Sie nur dort vorne ein, sie wies auf ihr Wohnzimmer, ich decke sogleich.</p><p>Wie Madame, in Ihrem eigenen Zimmer? wandte er bescheiden ein.</p><p>Eh, weshalb nicht? gab sie zur Antwort; hier in der Küche kann ich den Herrn doch nicht speisen lassen?</p><p>Es half kein Widerstreben, er mußte bei ihr eintreten. Hastig rückte sie den Tisch in die Mitte des Zimmers, deckte ihn mit einem weißen Leinen und legte ein Couvert auf.</p><p>Und nun einen Moment, sagte sie, der Herr wird es mir nicht abschlagen, eine Flasche Wein aus meinem Keller zu trinken.</p><p>Sie war verschwunden, und wenige Augenblicke darauf erschien sie wieder, mit einer ganz staubigen Flasche in der Hand — sie hatte offenbar in den besten Winkel des Kellers gegriffen. Man sah ihr an, daß sie rasch gegangen war, denn ihr Antlitz war leise geröthet, zudem hatte sie ein frisches weißes Häubchen aufgesetzt, und sie war jetzt ganz und gar eine reizende Französin voller Anmuth, Seichtigkeit und Grazie.</p><p>Der junge Mann merkte die Verwandlung, die mit ihr vorgegangen war, und als sie seine erstaunten Blicke so wohlgefällig auf sich ruhen fühlte, mußte sie sich schnell zum Schranke wenden, wo die Gläser standen, um das Lächeln des Vergnügens zu verbergen, welches über ihr Gesicht dahinging.</p><p>Ach nein, Madame, sagte er, als sie ein Glas auf den Tisch stellte, wir brauchen noch eines, bei uns in Deutschland ist es Sitte, daß der Wirth uns, wenn wir trinken, Bescheid thut.</p><p>Wirklich? erwiderte sie; nun, wenn der Herr durchaus will — sie nahm ein zweites Glas herunter. Aber nun die Suppe — Sie erlauben? Mit diesen Worten füllte sie ihm den Teller, und während er am Tische Platz nahm, stellte sie sich hinter ihn. Er stand auf und holte einen zweiten Stuhl. Madame wird nicht stehen wollen, während ich sitze, sagte er.</p><p>Aber ich muß den Herrn bedienen? wandte sie ein.</p><p>Aber es würde mir nicht schmecken, wenn Madame mir nicht Gesellschaft leistete.</p><p>Sie setzte sich; von der Seite blickte sie ihn an, während er die Suppe verzehrte; sie hatte sie bereitet, und es mundete ihm — sie hatte ein Gefühl, als wenn sie lange, lange so neben ihm sitzen könnte und nicht müde werden würde, ihn anzusehen.</p><p>Sobald die Suppe verzehrt, war sie wieder hinaus, um das nächste Gericht zu holen; es bereitete ihr ein so eigenthümliches Wohlgefühl, ihn zu bedienen. Als sie zurückkam, sah sie, daß er die Flasche geöffnet und zwei Gläser gefüllt hatte; getrunken aber hatte er noch nicht.</p><p>Eh bien, madame, sagte er, sein Glas zur Hand nehmend, wollen Sie mir gestatten, mit Ihnen anzustoßen?</p><p>Gesenkten Hauptes ergriff sie das ihrige.</p><p>Und befehlen Sie, bitte, worauf wir anstoßen wollen, fuhr er fort.</p><p>Sie schwieg einen Augenblick; Ihre Frau Mutter, sagte sie dann leise, indem sie ihm in die Augen sah.</p><p>Und noch einen kleinen Schluck, fügte sie rasch hinzu, — die kleine Schwester.</p><p>Ihr ganzes Antlitz war in Gluth getaucht; plötzlich, als sie das Glas hingestellt, fühlte sie ihre Hand ergriffen, mit beiden Händen hielt er ihre Rechte umschlossen.</p><p>Wie gut Sie sind, sagte er, wie ich Ihnen danke!</p><p>Seine Stimme hatte einen bebenden Klang, in seinen Augen erschienen Thränen. Er beugte sich nieder und küßte ihre Hand, und als sie den warmen Druck seiner Lippen empfand, sank sie an die Lehne ihres Stuhles zurück. O mein Gott, sagte sie mit einem tiefen Seufzer. Sie zog ihre Hand zurück, stand auf und ging hinaus. Einsam verzehrte er seine Mahlzeit bis zum Ende.</p><p>Einige Zeit darauf vernahm Reine Gouyou aus ihrer Küche seinen Schritt, der sich der Hausthür zuwandte. Sie erschien auf der Schwelle.</p><p>Sie gehen fort? fragte sie.</p><p>Zum Appell, antwortete er, stehen bleibend, es wird nicht lange dauern, ich komme bald zurück.</p><p>Warum er das Letztere hinzusetzte, hätte er selbst kaum gewußt, aber er hatte ein Bedürfniß gefühlt, es zu sagen; in ihrem Antlitz war ein so eigenartiger Zug gewesen — und während er dem Sammelplatze zuschritt, mußte er fortwährend an diesen Zug und an dieses Gesicht denken.</p><p>Es dunkelte bereits, als das Klappen der Hausthür seine Rückkehr verkündete. Reine Gouyou hatte sich mit einer Handarbeit in ihrem Wohnzimmer niedergesetzt und die Lampe angezündet, aber ihre Gedanken waren nicht bei ihren Händen gewesen, sie hatte wie lauschend gesessen, und als sie nun die Pforte gehen hörte, fühlte sie es wie eine Beruhigung. Sie vernahm, wie er langsam über den Flur an ihrer Thür vorüberging. Es kam ihr sogar vor, als bliebe er vor letzterer stehen. Er mochte das Licht in ihrem Zimmer bemerkt haben — kämpfte er mit sich, ob er noch einmal bei ihr eintreten sollte? Beinahe schien es so, und mit verhaltenem Athem saß sie regungslos da. Endlich ging er weiter, die Treppe hinauf nach seinem Gemach. Sobald sie ihn droben hatte eintreten hören, stand sie auf, ging an die Hausthür und schloß sie ab, indem sie den Schlüssel zweimal herumdrehte. Sie drückte die Klinke nieder, sie versicherte sich, daß es unmöglich war, von draußen hereinzukommen, und dann, als ob ihr das Alles nicht genügte, schob sie noch einen eisernen Riegel vor. Nun war sie sicher.</p><p>Aber nachdem sie wieder eine Zeitlang bei ihrer Arbeit gesessen, hörte sie ihn abermals aus seiner Stube treten; er kam die Treppe herab, nicht mit dem leichten Schritte von heute Mittag, sondern langsam, Stufe nach Stufe. Die Arbeit sank ihr in den Schooß; wirklich, er kam auf ihre Thür zu, es klopfte an. Ihre Stimme zitterte unwillkürlich, als sie leise herein rief; im nächsten Augenblick stand er bereits innerhalb der Thür, die er hinter sich zuzog.</p><p>Verzeihen Sie, sagte der Ulan, daß ich Sie zu so später Stunde noch störe, aber — ich mußte mich bei Ihnen bedanken.</p><p>Er lächelte, aber es war nicht mehr das unbefangene Lächeln von vorhin, sein Gesicht verrieth seine Verlegenheit.</p><p>Reine Gouyou hatte die Augen nicht erhoben.</p><p>Wofür bedanken? fragte sie.</p><p>Ich fand mein Zimmer oben so angenehm geheizt, und außerdem haben Sie mir sogar noch ein Abendessen auf den Tisch gesetzt; Sie thun viel mehr, als ich verlangen kann.</p><p>O, sagte sie leise, indem sie mit scheinbarem Eifer an ihrer Arbeit stichelte — und dann trat ein langes, tiefes Schweigen ein, einer jener Augenblicke, in denen man entweder nichtssagend redet oder vielsagend schweigt. — Endlich unterbrach er die Stille.</p><p>Ich komme soeben vom Appell, sagte er, und unsere Ulanen sind ganz überrascht; auf dem Wege hierher begegneten wir dem Bataillon, das vor uns hier im Quartier gelegen hatte, und man sagte uns, die Damen hier im Dorfe wären finster und zurückweisend, und statt dessen — er stockte, sie sah ihn fragend an, als sollte er fortfahren.</p><p>Nun, statt dessen sind die Leute ganz entzückt, sie hätten noch nie so viel Liebenswürdigkeit und Schönheit gefunden, meinen sie, als hier.</p><p>Wirklich? sagte Reine Gouyou. Sie hatte die Arbeit sinken lassen und starrte über dieselbe hinweg auf den Boden. Ihr Busen hob und senkte sich; er bemerkte ihre Erregtheit.</p><p>Es ist Ihnen nicht unangenehm, was ich Ihnen ererzählte? fragte er.</p><p>Was geht es mich an, wie die Frauen hier im Dorfe sind, erwiderte sie, indem sie aufstand und die Fensterläden schloß. Ihr Gesicht hatte sich verdüstert, ihre Stimme war heiser und rauh.</p><p>O — sagte er schüchtern, ich — hatte Ihnen ein Kompliment über Ihre Landsmänninnen sagen wollen. Als er das sagte, blieb sie jählings, wie angewurzelt, mitten im Zimmer stehen; in ihren Augen erschien ein unbeschreibbarer Ausdruck, ein Lächeln; und doch war es kein solches, sondern ein durcheinander wogendes Gemisch von Staunen und Schrecken, von Hingebung und Feindseligkeit, und über dem Allen wie ein Schatten, ein tiefes, düstres Weh. Und diese Augen richtete sie jetzt langsam auf ihn und sah ihm mit langem, tiefem Blicke in das Gesicht.</p><p>Ein Schauer durchzuckte ihn; sie erschien ihm plötzlich verwandelt, nicht mehr eine schlichte Bauernfrau, sondern ein majestätisches Weib, eine Verkörperung des Landes, dem sie angehörte, des verlockenden und abstoßenden, des stolzen und gedemüthigten Frankreichs.</p><p>Er trat ihr ganz nahe. Sind Sie mir böse? fragte er leise. Sie gab keinen Laut von sich, sie rührte kein Glied. Er neigte sich noch näher. Wie schön Sie sind, flüsterte er, und plötzlich beugte er sich, und seine Lippen berührten ihre Wange. Er fühlte die Kühle ihrer Haut, und als sie aus tiefem Busen aufstöhnte, fuhr er zurück. Auch jetzt aber blieb sie regungslos. Noch einmal neigte er sich zu ihr, in dem Augenblick jedoch warf sie beide Hände auf seine Schultern, so daß sie ihn fern von sich hielt, ihr Antlitz näherte sich dem seinigen, noch einmal warf sie das Haupt zurück, als sträubte sie sich gegen eine übermächtige Gewalt, dann sank ihr Haupt zu ihm hin, und wie ein Hauch berührten ihre Lippen die seinigen. Im nämlichen Augenblick taumelte sie zurück, barg das abgewandte Gesicht in ihrem Arm und mit der freigebliebenen Hand winkte sie ihm: gehen Sie, gehen Sie. — Er ging. —</p><p>Am nächsten Tage kam der junge Ulan erst um die Mittagsstunde in das Quartier zurück; den ganzen Vormittag war er im Dienste beschäftigt gewesen. Reine Gouyou hatte ihn bis dahin nicht gesehen. Als er an der Küche vorüberging, hörte er aus dem Innern derselben die Stimme der Frau, die ihm zurief, daß das Essen bereit sei und daß er vorn in ihr Zimmer gehen möchte. In der That fand er den Tisch bereits gedeckt.</p><p>Als Reine Gouyou mit der Suppenterrine eintrat, sah sie ihn am Fenster stehen, gedankenvoll hinausblickend. Er wandte sich, als er sie kommen hörte, und begrüßte sie; seine Verbeugung aber war förmlicher als gestern, und sie bemerkte, daß seine Augen wie fragend auf ihr ruhten. Auch nachdem er sich gesetzt und Reine Gouyou wieder neben ihm Platz genommen hatte, blieb er schweigsam und, wie es schien, mit Gedanken beschäftigt.</p><p>Nach einiger Zeit wandte er die Augen wieder nach dem Fenster hin, und indem er mit dem Kopfe in der Richtung nickte, fragte er: Dort drüben das Haus, ist das Kaffeehaus des Herrn Rodolphe?</p><p>Sie zuckte innerlich zusammen. Allerdings, sagte sie, weshalb?</p><p>Ich hörte, erwiderte er, wie die Offiziere sich darüber unterhielten. Sie sind, glaube ich, schon gestern Abend dort gewesen, und heute, als der Appell zu Ende war und die Offiziere bei einander standen und sich unterhielten, kam ein sonderbarer alter Kauz an sie heran, ich glaube, es ist ein alter Forsthüter, und lud sie gewissermaßen zu morgen Abend zu Rodolphe ein —</p><p>Zu morgen? unterbrach sie ihn.</p><p>Ja, fuhr er fort, ich stand in ihrer Nähe und hörte, was gesprochen wurde. Wenn ich recht verstanden habe, soll morgen Abend ein Fest bei dem Herrn Rodolphe gefeiert werden, es sollen Damen dabei sein und — er stockte und blickte auf seinen Teller nieder — und mir war es, als hätte ich auch Ihren Namen nennen gehört?</p><p>Reine Gouyou gab keine Antwort; sie fühlte, wie ihre Eingeweide erkalteten.</p><p>Er richtete das Haupt auf und sah sie von der Seite an: Man erzählte, es solle eine Verlobung gefeiert werden und — und Madame würde sich mit Herrn Rodolphe verloben?</p><p>Wieder entstand ein langes Schweigen.</p><p>Und wenn es so wäre? sagte sie mit einem gewissen Trotze, würde Jemand etwas dawider einzuwenden haben?</p><p>O — gewiß nicht, murmelte er, dann fuhr er laut und in absichtlich gleichgültigem Tone fort: Ich sah heute früh einen Mann drüben an der Thür stehen, mit schwarzem, buschigem Haare, ist das Herr Rodolphe?</p><p>Nach Ihrer Beschreibung ist er es gewesen, antwortete sie. Er sagte nichts, aber er schaute sie wieder an, und diesen Blick ertrug sie nicht, denn sie las darin ein staunendes „Wie ist es möglich?"</p><p>Einen Augenblick drängte es sie, ihm zu sagen, daß Alles nicht wahr sei, daß sie niemals jenes Menschen Braut sein würde, aber gleichzeitig kam ihr die Ueberlegung, daß sie ihm dann Alles sagen, Alles verrathen müßte, das aber war ja nicht möglich. Und so, von schweren, widerstreitenden Gefühlen belastet und gequält, erhob sie sich, und indem sie stumm hinaus ging, überließ sie ihn seinem Staunen.</p><p>Sie sahen sich den ganzen ferneren Tag nicht mehr, sie gingen sich aus dem Wege. Er glaubte die Erklärung für Alles gefunden zu haben, was ihm an ihr räthselhaft erschienen war, sie fürchtete sich vor seinen schweigenden, fragenden Blicken. Aus seinen Worten aber hatte sie erfahren, daß die furchtbare Stunde näher und näher schritt, und die Nacht, die sie verbrachte, war schrecklich. Schlafen konnte sie nicht, und der Halbschlummer, der ihr gefoltertes Gemüth endlich umfing, brachte ihr ein grausenvolles Bild: sie sah Rodolphe zur Thür hereintreten, einen brennenden Kienspan in der einen, ein offenes Messer in der anderen Hand. Das schwarze buschige Haar hing ihm über die Stirn, sein roth von der Flamme angeflackertes Gesicht war wild verzerrt. Oben? fragte er mit heiserem Tone, und leise wie eine wilde Katze schlich er die Treppe hinauf.</p><p>Sie sah ihn, wie er behutsam die Thür öffnete, die schreckliche Thür ohne Riegel und Schloß, wie er einen Augenblick auf der Schwelle Halt machte, rings umher suchend mit den Augen, und wie er sich dann mit einem Sprunge dahin stürzte, wo das Bett stand. Sie hörte einen dumpfen, erstickten, schrecklichen Laut, dann sah sie, wie Rodolphe sein verthiertes Gesicht emporhob, wie er sich umwandte zu ihr, sie hörte, wie er knirschend zu ihr sagte: Weil du ihn geliebt hast, weil du ihn geliebt hast! und sie sah, wie er noch einmal und noch einmal in den zuckenden, windenden Körper hineinstieß.</p><p>Kalter Schweiß bedeckte ihre Glieder, und mit einem Schrei des Entsetzens sprang sie aus ihrem Bette. Todtenstille herrschte im Hause und auf der Gasse draußen, aber das Traumgesicht war so furchtbar lebendig gewesen, daß sie mit zitternden Händen Licht anzündete und so, wie sie war, mit nackten Füßen hinauseilte, um die Hausthür zu untersuchen.</p><p>Die Pforte war verschlossen und verriegelt, es wäre keine Möglichkeit gewesen, hereinzukommen; trotzdem ließ es ihr keine Ruhe, lautlos schlüpfte sie die Treppe hinauf, bis an sein Zimmer, und horchend legte sie das Ohr an die Thür. Zunächst verhinderte das wilde Pochen ihres Herzens sie, irgend etwas zu hören, dann aber, nachdem sie ruhiger geworden, vernahm sie die tiefen Athemzüge des Schlafenden. Sie kehrte in ihr Zimmer zurück. Noch nicht! murmelte sie vor sich hin, und es überlief sie mit eisigem Schauder.</p><p>Als der Tag, welcher dieser Nacht folgte, seine grauen Augen aufschlug und in Reine Gouyou's Zimmer blickte, sah ihm von dort ein bleiches, überwachtes Antlitz entgegen. Heute — das war der Gedanke gewesen, mit dem sie, tödlich ermattet und dennoch fieberhaft wach, sich vom Lager erhoben hatte, und dieses Heute summte und braus'te vor ihren Ohren, tanzte wie eine schwarze Spinne vor ihren Augen.</p><p>Als es zehn Uhr Vormittags war, wurde die Thür ihres Hauses von draußen geöffnet, hastige Schritte ertönten im Flur, und unmittelbar darauf erschien die Gestalt des Forsthüters auf der Schwelle ihrer Stube. Hinter ihm stand Rodolphe.</p><p>Madame Gouyou, sagte er, auf heute Abend; sind Sie bereit?</p><p>Sie starrte die beiden Männer, keines Wortes mächtig, an.</p><p>Sind Sie bereit? wiederholte der Forsthüter, seine Augen blitzten, seine Brauen zogen sich zusammen.</p><p>Es ist abgemacht, brachte sie qualvoll hervor.</p><p>Gut, sagte er, wenn es heute Nachmittag dunkel wird, werden Sie Rodolphe erlauben, daß er Sie abholt; du wirst dich hübsch machen, mein Junge, wandte er sich an diesen. Rodolphe schmunzelte. Was Madame anbetrifft, so brauche ich nicht weiter an ihren Geschmack zu appelliren. Sie weiß, was auf dem Spiele steht, und daß das Vaterland nicht mit sich spaßen läßt. Diese letzteren Worte waren leise und furchtbar eindringlich an Reine Gouyou gerichtet; sie verstand ihren Sinn und erbebte. Er wollte sich zum Gehen wenden, als Rodolphe ihn leise ansließ. Ja so, sagte der Forsthüter, die Stube des Prussien; wollen Sie uns zeigen, Madame, wo er wohnt?</p><p>Der Ulan war draußen im Dienste. Mechanisch setzte sie sich in Bewegung.</p><p>Aha, sagte der Waldläufer, als er bemerkte, daß sie sich nach der Treppe wandte, im Giebelzimmer oben? Das hab' ich mir gedacht.</p><p>Auf der obersten Treppenstufe blieb sie stehen, sie konnte nicht weiter. Die beiden Männer gingen auf das Gemach zu.</p><p>Oeffnet sich leicht und bequem, sagte der Forsthüter, indem er die Klinke niederdrückte.</p><p>Kein Schloß an der Thür, bemerkte Rodolphe.</p><p>Kein Schloß, du hast recht, versetzte der Andere. Er wandte sich um: sehr gut, Madame Gouyou, mache Ihnen mein Kompliment.</p><p>Mit prüfenden Blicken überschauten sie den Raum, dann stieß der Forsthüter Rodolphe mit dem Ellenbogen in die Seite. Er wird uns nicht viel zu schaffen machen, he?</p><p>Ich denke, er ist besorgt, erwiderte Rodolphe mit einem brutalen Grinsen seines breiten Gesichts. Auf Wiedersehen, Madame Gouyou! — und Beide gingen an ihr vorüber hinaus.</p><p>Erst nach einiger Zeit ward Reine Gouyon sich dessen inne, daß sie noch immer an der Treppe oben stand, krampfhaft an das Geländer geklammert. Sie wollte sich bewegen, aber es war ihr, als wären ihre Glieder gefesselt, sie wollte denken, aber die Gedanken versagten ihr, nur eines noch war lebendig in ihr, ein dumpfes Gefühl rathlosen Entsetzens. Die Uhr in ihrem Zimmer schlug die elfte Stunde, und indem sie im Geiste den Zeiger von Stunde zu Stunde weiter rücken sah, erschien es ihr, als wäre sie in einen heulenden Strom eisigen Wassers geworfen, der sie hülflos dahin trug einem Augenblick entgegen, wo das Denken aufhörte, das Leben aufhörte, und wo nichts mehr war als ewige, ewige Nacht.</p><p>Auch jetzt bereitete sie ihm wie an den vorhergehenden Tagen das Essen, aber die Hände sanken ihr dabei nieder, und immer von Neuem mußte sie sich aufraffen; sie hatte ein Gefühl, als kochte sie für Jemanden, der keine Speise mehr brauchte, für einen Todten.</p><p>Als sie ihn heute vom Dienste hereinkommen hörte, verursachte ihr der Klang seiner Schritte einen Schüttelfrost, sie verhielt sich lautlos, damit er nicht zu ihr hineinblicken sollte. Eine Melodie vor sich hinpfeifend, ging er bei der Küche vorüber, den gewohnten Gang, die Treppe hinauf — ob er nicht stutzen würde droben? Ob keine Ahnung ihm sagen würde, was für Augen dieses Zimmer heut besichtigt, was für Gedanken es bevölkert hatten? Ob ihm nicht ein Dunst aus der Stube entgegenschlagen würde, wie der Geruch von Blut? Nein — er schien in fröhlichster Stimmung zu sein, er sang sich ein Lied, sie hörte seine klangvolle Stimme.</p><p>Als er zur Mahlzeit heruntergekommen war, wurde sein heiteres Gesicht freilich ernst, als er das todblasse Antlitz seiner Wirthin sah. Sie vermochte seinen Gruß nur mit einem stummen Kopfnicken zu erwidern, ihre Lippen waren wie vertrocknet, sie vermochte ihn nicht anzusehen. Schweigend trug sie ihm sein Mahl auf, und er wagte nicht, sie aufzufordern, daß sie sich neben ihn setzen sollte. Es wurde ihm klar, daß sie Herrn Rodolphe nicht gern heirathete, aber es widerstrebte ihm, ihr Leiden durch Fragen zu vermehren.</p><p>Im Laufe des Nachmittags vernahm der junge Mann, während er im Stalle mit seinem Pferde beschäftigt war, ein eigenthümliches Geräusch im Hause. Eine große Schaar von geputzten Frauen war eingetreten und erfüllte die sonst so stillen Räume mit Geschwätz und Gelächter. Thüren wurden klappend geworfen, man hörte das Rauschen von Seide auf der Diele, und als er herantrat, um das Schauspiel in der Nähe zu betrachten, sah er, wie die Frauen mit Kleidern, Bändern und Schmucksachen hin- und herliefen. Eine derselben, ein schlank gewachsenes Weib mit schönem, herausforderndem Gesicht, stellte sich, als sie den Ulanen in den Flur treten sah, wie abwehrend vor ihm auf.</p><p>He, mein Herr, rief sie, indem sie ein Paar weißseidener Strümpfe in der Hand schwenkte, das sind Geheimnisse, von denen Männer nichts wissen dürfen! Nachher, wenn wir die Braut angezogen und geschmückt haben, werden wir Sie rufen, dann sollen Sie sie sehen.</p><p>Sie lachte, während sie das sagte; ihre weißen, spitzen Zähne wurden sichtbar, und das hübsche Gesicht bekam dadurch beinahe einen wilden Ausdruck.</p><p>Nach einer halben Stunde etwa, als es schon zu dunkeln begann, erschien sie wieder in der Thür, die nach dem Hofe hinaus ging.</p><p>Eh bien, mein Herr, rief sie, jetzt sind wir so weit wenn Sie jetzt wollen —?</p><p>Aber wird es Madame Gouyou auch nicht unlieb sein? fragte er, indem er zögernd näher trat.</p><p>Ah, kein Gedanke, kein Gedanke! hieß es; der ganze Schwarm der Weiber hatte ihn umringt und zog ihn nach der offenen Thür von Reine Gouyou's Wohnzimmer hin.</p><p>Betroffen blieb er auf der Schwelle stehen. Man hatte den Tisch zur Seite gerückt und Alles, was sich von Lichtern auftreiben ließ, darauf gestellt, und neben dem Tische saß Reine Gouyou auf einem Stuhle. Er erkannte sie kaum wieder, denn statt der dunklen Tracht, in der er sie bisher gesehen, umschloß ein Helles, rosafarbenes Seidenkleid ihren schönen Leib, ein Halsband von Karneolsteinen umfing ihren Hals, ein goldenes Armband schmückte ihren linken Arm. Regungslos lagen ihre Hände im Schooße, wie eine geputzte Leiche saß sie da. Als seine Gestalt in der Thür erschien, blickte sie flüchtig zu ihm auf, dann sanken ihre Augen theilnahmslos wie vorher nieder. Schwatzend und lärmend standen die Weiber um sie her.</p><p>Sehen Sie sie an, Monsieur, riefen sie dem Ulanen zu, ob sie hübsch ist? he? Ob Monsieur Rodolphe sich freuen wird zu einer solchen Braut? he? Sehen Sie, welch schöne Hände!</p><p>Und welche Füßchen! rief die Schlanke, indem sie vor Reine Gouyou niederkniete; und sie werden tanzen heute Abend, diese Füßchen, tanzen! tanzen! nicht wahr, Madame la Reine? Sie hatte beide Füße von Reine Gouyou ergriffen und schüttelte sie, indem sie dabei wie unbändig lachte.</p><p>Lassen Sie mich! rief die gequälte Frau. Sie stieß die Hände des Weibes zurück und erhob sich. Mit zürnenden Augen schaute sie im Kreise umher.</p><p>Allons, rief die Schlanke, wir gehen zu Rodolphe hinüber und sagen ihm, daß er kommen kann, seine Braut abzuholen!</p><p>Zu Rodolphe! wiederholte schreiend der ganze Chor, und auf Wiedersehen, Madame Gouyou, auf Wiedersehen!</p><p>Damit zogen sie zur Thür hinaus, bei dem Ulanen vorüber, der wortlos dastand und gar nicht wußte, wie er sich den tollen Auftritt erklären sollte. Alle diese Weiber hatten ihm den Eindruck gemacht, als ob sie berauscht gewesen wären. Als er seine Augen auf Reine Gouyou wandte, sah er sie am Tische lehnend, das Gesicht mit beiden Händen bedeckt. Ein tiefes Mitleid ergriff ihn, er trat auf sie zu.</p><p>Madame, sagte er, verzeihen Sie mir, aber es scheint mir, daß Sie nicht gern zu dieser Verlobung schreiten?</p><p>Ihre Brust zuckte wie im Krampfe, ihre Hände glitten herab, sie wandte ihm das Gesicht zu, und im nächsten Augenblick mußte er sie auffangen, da sie tote gebrochen in seine Arme sank. Er fühlte das Zittern ihres Leibes, der sich an den seinen preßte, und hörte das qualvolle Stöhnen ihres Busens.</p><p>Muß es denn sein? fragte er leise, müssen Sie durchaus hinübergehen?</p><p>Wie eine Sterbende sah sie ihn an. Es muß, hauchte sie leise, es muß.</p><p>Er wollte sprechen, aber sie schüttelte das Haupt, als sollte er nichts sagen; dabei sah sie unverwandt in sein Gesicht. Dann legte sie den Arm um ihn und küßte ihn auf die Augen, die Lippen und das Haar.</p><p>Werden Sie heute Abend ausgehen? raunte sie leise.</p><p>Nein, erwiderte er.</p><p>Sie werden nicht ins Kaffeehaus hinüberkommen?</p><p>Nein.</p><p>Gut so, gut so! flüsterte sie. Sie werden Ihre Fensterläden schließen? Wollen Sie? Wollen Sie?</p><p>Wenn Ihnen ein Gefallen damit geschieht, sagte er, will ich es gern thun.</p><p>Sie nickte; dann beugte sie das Haupt; es sah aus, als kämpfte sie mit einem Entschluß. Scheu blickte sie umher, dann neigte sie sich zu seinem Ohre.</p><p>Noch eins, flüsterte sie, hören Sie noch eins — heute Abend —</p><p>In dem Augenblicke aber ging lärmend die Hausthür auf, sie prallte zurück, und während er in dem dunklen Flure verschwand und die Treppe gewann, kam der tobende Weiberschwarm, Rodolphe an der Spitze, von draußen herein.</p><p>Ueber das Treppengeländer gebeugt sah er, wie Reine Gouyou, die einen Mantel übergeworfen hatte, in die Mitte genommen und wie im Triumphe hinausgeführt wurde. Die Thür fiel ins Schloß, Alles wurde still.</p><p>Ihr letztes Wort war ungesprochen geblieben. Was hatte sie sagen wollen? Er überlegte hin und her, dann nahm er eine Laterne und ging zum Stalle. Die Winternacht war hereingebrochen und das Dunkel war so dick und schwer, als wollte es das kleine Licht seiner Leuchte erdrücken.</p><p>Bei seinem Eintritt in den Stall wandte das Pferd den Kopf und schnaubte leise; er hing die Laterne am Riegel auf und untersuchte Sattel- und Zaumzeug. In der einsamen Stille, die ihn rings umgab, überkam ihn plötzlich ein seltsames, unheimliches Gefühl. Der wüste Vorgang von vorhin, das unverständliche Gebühren der Frau, Alles trat wieder vor seine Seele, und nach einigem Zaudern entschloß er sich und legte seinem Pferd den Sattel auf, so daß er es jeden Augenblick besteigen konnte. Dann kehrte er ins Haus zurück.</p><p>Die Luft in seinem Zimmer war drückend schwül, er öffnete ein Fenster und blickte hinaus. Von jenseits der Straße leuchteten die Fenster des Kaffeehauses herüber, er bemühte sich zu erkennen, was hinter demselben vorging. Die Straße aber war breit, die Entfernung zu groß, er konnte nichts Bestimmtes unterscheiden. Das einzige Lebendige auf der Straße war eine Gruppe von Ulanen, die Arm in Arm in ihre Quartiere zogen. Sie unterhielten sich laut und lachend, ihre Zungen waren etwas schwer, so daß es klang, als ob sie getrunken hätten. Nachdem sie vorüber waren, versank das Dorf in öde, schweigende Ruhe, nirgends regte sich ein Laut. Er schloß das Fenster, und indem er es that, fiel ihm ein, daß sie ihn gebeten hatte, die Läden zu schließen. Jedenfalls hatte sie gefürchtet, daß er sie drüben sehen und erkennen würde; obgleich er ihre Befürchtung als unnöthig erkannte, that er nach seinem Versprechen und hakte die hölzernen Fensterläden ein. Obgleich er jetzt völlig ruhig geworden war, spürte er doch kein Verlangen, sich in das Bett zu legen. Er nahm seinen Faust, den er im Mantelsack mit sich führte, setzte sich an den Tisch und begann zu lesen. Nach einer Stunde etwa fingen die Buchstaben an, vor seinen Augen zu tanzen, er wurde müde, stützte den Kopf auf den Arm und schlief ein.</p><p>Plötzlich — es mochte tief in der Nacht sein — fuhr er auf, von einem sonderbaren Geräusch geweckt. Er hatte geglaubt, auf der Straße ein Gesumme von durcheinander redenden Stimmen zu hören. Anfänglich meinte er geträumt zu haben, als er aber seine Sinne gesammelt hatte, bemerkte er, daß es keine Täuschung war. Die Schritte der Hin- und Hergehenden schallten auf dem harten Winterboden, es mußte eine größere Anzahl von Menschen sein, die sich dort unten sammelte.</p><p>Eben war er im Begriff, das Fenster zu öffnen und hinunterzuschauen, als er jählings, wie erstarrt, stehen blieb: er vernahm, wie die Hausthür unten schmetternd zugeworfen und der Schlüssel zweimal im Schlosse herumgedreht wurde; alles das in rasender Hast. Sein Säbel lag auf dem Tische, er schnallte ihn um, ergriff die Lampe und trat auf den Flur hinaus. Wer kommt da? rief er; in demselben Augenblick schaute Reine Gouyou um die Biegung der Treppe. Ihr Gesicht war aschfahl, ihre Augen weit aufgerissen, und ihre Brust keuchte, als wenn sie springen würde.</p><p>Ihr Pferd! ächzte sie, satteln Sie Ihr Pferd! und fort! fort! fort!</p><p>Er stieg zu ihr hinab. Was geschieht? fragte er.</p><p>Drüben — Ihre Offiziere — sind todt. Franctireurs! stammelte sie.</p><p>Er stieß einen heisern Schrei aus und taumelte zurück. Mit beiden Händen ergriff sie seinen Arm und zog ihn die Stufen hinunter.</p><p>Er setzte die Lampe aus der Hand.</p><p>Meine Kameraden! rief er, und stürzte auf die Hausthür zu.</p><p>Reine Gouyou hing sich mit beiden Armen um ihn, als wollte sie ihn durch die Schwere ihres Leibes zurückhalten.</p><p>Nicht da hinaus, jammerte sie, nicht da hinaus, Sie laufen ihnen in die Hände! Sie ermorden Ihre Ulanen!</p><p>Indem sie das sagte, erdröhnte die Hausthür von wüthenden Faustschlägen, die von außen dagegen schmetterten. Der Ulan wandte sich um und war mit zwei Sprüngen auf dem Hofe; Reine Gouyou hinter ihm drein.</p><p>Im Augenblick, als er das Pferd aus dem Stalle gerissen hatte, vernahm man von draußen eine gräßliche Stimme. Es war Rodolphe.</p><p>Aufgemacht, brüllte Rodolphe, aufgemacht, Frau Gouyou ! Aufgemacht!</p><p>Die Thür widerstand; draußen erhob sich ein lautes, durcheinander schwirrendes Geschrei. Dann kam es wie ein Rudel Wölfe an den Thorweg des Hofes, man hörte, wie sie sich von außen gegen die Planken warfen, wie die Pforte knackte und krachte — noch einen Augenblick, und das Thor gab nach, und die Meute war herein. Unterdessen war der Ulan in den Sattel gesprungen.</p><p>Hier entlang, keuchte Reine Gouyou, indem sie das Pferd am Zügel ergriff und nach einer Pforte zog, welche sich in der Hintermauer des Hofes befand. Die Thür war offen; das wild erregte Pferd schäumte und wollte sich nicht halten lassen; er zwang es zur Ruhe. Aber Sie? fragte er zu ihr hinunter, wenn Sie in ihre Hände fallen?</p><p>Plötzlich setzte sie den Fuß auf seinen im Steigbügel ruhenden Fuß.</p><p>Du findest den Weg nicht, sagte sie tonlos heiser, nimm mich mit.</p><p>Er beugte sich herab, sie ergriff seinen Arm, und im nächsten Augenblick saß sie hinter ihm, ihn mit ihren Armen umschlingend. Er lenkte aus dem Thore. Rechts entlang! sagte sie, als sie hinaus waren, und nun ist offener Weg.</p><p>Vorwärts, Egmont! rief er, und im Sprunge schoß das Pferd mit ihnen davon.</p><p>Draußen erhob sich ein Mordgeheul und ein Getrampel von laufenden Schritten. Sie hatten den klappernden Hufschlag gehört, sie wollten ihm den Weg abschneiden. Als der Ulan eine Querstraße durchschnitt, welche auf die Hauptstraße mündete, sah er auf letzterer einen dunklen Menschenhaufen, und aus diesem Haufen krachten Schüsse nach ihnen hin. Die Kugeln pfiffen um seinen Kopf. — Bist du verwundet? fragte er zu ihr zurück. — Nein, sagte sie und schlang sich fester um ihn. Des Pferdes Kräfte verdoppelten sich durch den Schreck, und in gestrecktem Laufe jagte es mit seiner Last dahin. Hinter Gartenzäunen entlang, an den Hintermauern der Häuser vorbei ging der furchtbare Ritt. Wieder rechts, hörte er ihre Stimme, sie hatten freies Feld erreicht. Dort die Pappeln — das ist die Chaussee — und dann links.</p><p>Aus der hartgefrorenen Chaussee dröhnten die Hufe des galoppirenden Rosses, immer weiter ging es in athemberaubender, rasender Hast.</p><p>Endlich mündete die Chaussee in ein Fichtengehölz, und als sie dieses erreicht hatten, scholl ihnen ein Halt — werda? entgegen. Sie waren bei den Vorposten preußischer Infanterie.</p><p>Er hielt das Pferd an und gab mit stöhnender Brust Losung und Feldgeschrei.</p><p>Wo ist die Feldwache? fragte er; die Ulanen-Schwadron ist von Franctireurs überfallen und niedergemacht worden.</p><p>Der Soldat, der ihn angehalten hatte, stieß einen Fluch aus. Die Hunde! sagte er; na wartet, morgen kommen wir euch über den Hals, und dann soll es euch schlecht gehen mit eurem verfluchten Dorf. —</p><p>Es wurde ihm beschrieben, wo er die Feldwache zu suchen hatte: fünfzig Schritt die Chaussee entlang, dann rechts hinein, über die Brücke und dann wieder ein paar hundert Schritt g'rad aus. Langsam setzte er sein schweißtriefendes Pferd in Gang. Wer sitzt denn da oben mit dir auf dem Pferd? rief ihm der Wachtposten nach, als er abritt, aber er hörte nicht darauf hin. Zur Rechten der Chaussee öffnete sich ein Weg, er bog in denselben ein, und nun ritten sie stumm durch die lautlose Waldnacht. Da fühlte er, wie das Gesicht des hinter ihm sitzenden Weibes an seinen Rücken sank, und hörte, wie sie leise jammernd vor sich hinweinte; mit seiner Rechten faßte er ihre Hände, die vor seiner Brust zusammengekrampft lagen, er drückte sie schweigend, er streichelte und liebkoste sie — zu sprechen vermochte er nicht. — Die Bäume lichteten sich, die matt schimmernde Fläche eines Teiches wurde sichtbar, und da war auch die Brücke. Als die Hufe des Pferdes auf den hölzernen Bohlen erdröhnten, lösten sich plötzlich die Hände des Weibes, und ehe er es verhindern konnte, war sie hinter ihm hinabgeglitten. Er hielt sein Pferd an; wo willst du hin? rief er. Sie hatte die Arme über das Brückengeländer gestreckt, das Haupt auf die Arme gedrückt und gab keine Antwort; ein Krampf durchschütterte ihren zitternden Leib.</p><p>Mit einem Sprunge war er aus dem Sattel und stand neben ihr. Er legte den Arm um sie, aber sie klammerte sich am Geländer fest, und beinah mit Gewalt zog er sie endlich an seine Brust. Ihre Kniee wankten, ihr Haupt lag schwer auf seinem Herzen, ein trostloses, verzweifeltes Schluchzen drang aus ihrem röchelnden Busen.</p><p>Du — wirst nun — zu den Deinigen gehen, sagte sie, und ihre Worte kamen zerrissen, wie Scherben einer zermalmten Seele, hervor — du wirst ihnen sagen — Alles</p><p>— was geschehen ist — und was sie gethan haben — und daß sie die Ulanen umgebracht haben — und dann werden sie morgen kommen — und Rache nehmen — und das Dorf niederbrennen und an Allem — werde ich Schuld sein</p><p>— 'ich — ich — und ich habe mein Land verrathen — und ich — sie drückte das Gesicht gegen seine Brust, als wollte sie sich hineindrängen und darin verbergen — mein Land! mein armes Land! Ihr Weinen ward zum dumpfen, heulenden Klagen — plötzlich fuhr sie wild auf: und ich habe doch nicht anders gekonnt! Denn, weißt du, ich habe dich geliebt! und ich liebe dich noch — o so — so — mit leidenschaftlicher Gewalt umschlang sie ihn, und ihre kalten Lippen bedeckten sein Gesicht mit wüthenden Küssen.</p><p>Und du bist nun gerettet, stammelte sie, du wirst nun heim kommen zu deiner Mutter — wirst du sie grüßen von Reine Gouyou?</p><p>Die Thränen stürzten ihm aus den Augen. — Ich werde sie grüßen, sagte er — ich werde.</p><p>Und deine kleine Schwester — wirst du sie küssen von Reine Gouyou?</p><p>Tausendmal, tausendmal! antwortete er schluchzend.</p><p>Und du selbst — wirst du an sie denken, an die arme Reine Gouyou? Wirst du? Wirst du?</p><p>Inbrünstig schloß er sie in seine Arme und küßte ihr thränenfeuchtes Gesicht. Plötzlich riß sie sich aus seinen Armen, legte beide Hände aus seine Schultern und stieß ihn zurück.</p><p>Unwillkürlich taumelte er, und in dem Augenblick war sie von der Brücke fort, im Dunkel verschwunden. Er schlang die Zügel um das Brückengeländer und lief hinter ihr drein; aber er sah nichts und hörte nichts. Rathlos blieb er stehen. Hören Sie mich, rief er, um Gotteswillen, hören Sie mich! Da vernahm er vom fernen Ende des Weihers her ein plätscherndes Geräusch im Wasser und einen letzten schrillen Schrei. Ueber Baumwurzeln stolpernd, mit den Händen um sich greifend, weil die Fichtenzweige ihm ins Gesicht schlugen, stürzte er nach der Richtung hin — aber es war nichts mehr zu hören, nichts mehr zu sehen. Nur das Schilf bewegte sich in leisem Wellenschlage, und wie das Wasser am Ufer gluckste und seufzte, klang es beinah wie ein leises Gouyou — Reine Gouyou. — Alle Kraft verließ ihn, er lehnte sich an einen Baum und fühlte, daß dieses eine jener Stunden war, in denen das Haar des Menschen plötzlich grau wird, und für die es kein Vergessen giebt. —</p><p>Nein, kein Vergessen — und wenn der Mann, der damals ein Jüngling war, jetzt im fernen Frieden seiner deutschen Heimat einsam den Wald durchstreift, der nahe vor den Thoren seiner heimathlichen Stadt den schweigenden Weiher umkränzt, wenn dann der Wind in den Wipfeln rauscht und die leisen Wellen am Ufer seufzen und flüstern, dann geschieht es ihm jetzt noch, daß er stehen bleiben muß, weil es ihm war, als hörte er eine süße, bekannte Stimme, die von drunten zu ihm spricht, dann nickt er hinunter, als wollte er sagen: ich denke an dich, und seine Lippen murmeln leise: Reine Gouyou — arme Reine Gouyou.</p></div></body>
   </text>
</TEI>