<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Was wird sie thun?</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117006823">
                  <surname>Zitelmann</surname>
                  <forename>Katharina</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Anreicherung der Metadaten.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/121224546">
                  <surname>Brandes</surname>
                  <forename>Ulrik</forename>
               </persName>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128442433">
                  <surname>Weitin</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung der Texttranskription.</note>
                  <note type="remarkRevisionDTA">Bitte beachten Sie, dass die aktuelle Transkription (und Textauszeichnung) mittlerweile nicht mehr dem Stand zum Zeitpunkt der Übernahme des Werkes in das DTA entsprechen muss.</note>
                  <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.6783577"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
                  <ref target="https://www.bbaw.de"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023-09-13T14:50:25Z</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Im Deutschen Textarchiv (DTA) wurde bereits die Vorgängersammlung „Der Deutsche Novellenschatz“ (24 Bände, 1871-1876) veröffentlicht. Cf. Weitin, Thomas: „Volldigitalisiertes Textkorpus. Der Deutsche Novellenschatz. Hrsg. von Paul Heyse und Hermann Kurz. Darmstadt/Konstanz, 2016. URL: http://www.deutschestextarchiv.de/sammlungen/novellenschatz.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="DM">Zitelmann, Katharina: Was wird sie thun? Berlin, 1886.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="a" type="main">Was wird sie thun?</title>
                  <author>
                     <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117006823">
                        <surname>Zitelmann</surname>
                        <forename>Katharina</forename>
                     </persName>
                  </author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent/>
               <publicationStmt>
                  <publisher>
                     <name>Verlag von R. Oldenbourg</name>
                  </publisher>
                  <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                  <date type="publication">1886</date>
                  <date type="firstPublication">1884</date>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt>
                  <title level="m" type="main">Neuer Deutscher Novellenschatz</title>
                  <biblScope unit="volume">17</biblScope>
                  <biblScope unit="pages">001-137</biblScope>
               </seriesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Dieses Werk wurde unter Berücksichtigung der <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> erstellt.</p>
         <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         <tagsDecl/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <particDesc>
            <person role="author" sex="f">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/117006823">
                  <surname>Zitelmann</surname>
                  <forename>Katharina</forename>
               </persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#collections">nschatz_deu</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">Was wird sie thun?
</titlePart>
         </docTitle>
         <docAuthor>Von Katharina Zitelmann.
</docAuthor>
      </front>
      <body>
         <div>
            <head>I.
</head>
            <p>Ueber der Provinzial-Hauptstadt N. lag die Schwüle eines heißen Sommerabends, als zwei Offiziere in das Cafe Herrnburger eintraten. Sie mußten hier sehr bekannt sein, denn die eleganten Salons durchschreitend begaben sie sich geradenwegs in ein besonderes Zimmer, dessen Thüre sie hinter sich schlossen. Der eine von ihnen war ein mittelgroßer Mann von einigen dreißig Jahren, der schon manchen Sturm erlebt haben mußte. Jedenfalls hatte der Ausdruck seines Gesichts nichts Vertrauenerweckendes. Kleine, dunkle, stechende Augen unter buschigen Brauen, eine scharf gebogene Nase, ein Schnurrbart, der fest geschlossene schmale Lippen beschattete, magere, dunkelfarbige Wangen und ein kurzes, zurückgebogenes Kinn verliehen seiner Physiognomie etwas unangenehm Spitzes und Raubvogelartiges. Wie anders sein Kamerad, der seinen schmächtigen Begleiter um Kopfeslänge überragte, ein junger Bursche, dem ein gutes und argloses Herz auf der offenen Stirn geschrieben stand, und aus dessen Augen Lebenslust und leichter Sinn hervorleuchteten.</p>
            <p>Die Herren warfen sich schweigend in die Sammtsessel, welche den Tisch in der Mitte des kleinen Gemachs umgaben, und der ältere füllte zwei Gläser aus der schon bereitstehenden Flasche Bordeaux.</p>
            <p>Haben Sie Dönneritz heute gesehen, Marten? fragte er, nachdem er sein Glas auf einen Zug geleert hatte.</p>
            <p>Nein, Loßberg, entgegnete der Andere, die Uhr ziehend. Doch er wird gewiß gleich kommen, denn er versprach gestern, um neun Uhr hier zu feilt.</p>
            <p>Loßberg schenkte sein Glas von neuem voll und starrte, den Kopf in beide Hände stützend, in den Wein. Meine einzige Hoffnung ist, daß er Sarah Löwenberg heirathet, stieß er nach einer Weile zwischen den Zähnen hervor. Dann hülfe uns der Alte, und wir wären aus der Patsche!</p>
            <p>Kamerad, das ist nicht Ihr Ernst, erwiderte der Jüngere mit einem erstaunten Blick seiner ehrlichen blauen Augen.</p>
            <p>Ich bin wahrlich nicht zum Scherzen aufgelegt, antwortete Loßberg.</p>
            <p>Unser Dönneritz — dieser Prachtmensch — und dieses Judenmädchen! Gott verdamm' mich!</p>
            <p>Bleibt uns denn etwas Anderes übrig? entgegnete der Kamerad gereizt Wir haben heute den neunundzwanzigsten Juni — am ersten sind die Wechsel fällig. Der Halunke, der Levi, ist wie verrückt — er will sich nicht länger gedulden — der Kerl ist im Stande, seine Drohung auszuführen. Und, glauben Sie mir, der Oberst macht Ernst! Er hat mich heute zum zweiten Mal rufen lassen und mir den freundschaftlichen Rath gegeben, mich zu arrangiren. Na ja, arrangiren! Ich bin von einem Halsabschneider zum andern gefahren — in der ganzen Stadt ist kein einziger mehr, bei dem ich nicht mein Heil versucht hätte. Es ist, als ob der Teufel in die Hunde gefahren wäre. Nicht tausend Thaler waren zu haben, um dem Schuft das Maul wenigstens für acht Tage zu stopfen. Na und Sie, Marten? Ihnen geht's nicht anders als mir; da könnten Sie Ihre hochmüthigen Bedenken füglich bei Seite lassen.</p>
            <p>Ja, wir haben's zu arg getrieben, meinte der junge Mann, in einem Anflug von Reue den Kopf wiegend. Und doch — daß Dönneritz die Person heirathet — nein, lieber nehme ich den Abschied und werde solide.</p>
            <p>Gratulire, entgegnete der Andere höhnisch. Doch Sie müssen sich beeilen, lieber Marten, und morgen schon Ihr Abschiedsgesuch einreichen, denn übermorgen ist der erste Juli, und Levi wartet, keinen Tag länger, Ihnen einen andern Abschied auszuwirken, der vom Cassirtwerden nicht weit entfernt ist. Ihre alte Mutter wird sich recht freuen, Sie unter den Umständen wiederzusehen.</p>
            <p>Marten stieg die Röthe ins. Gesicht. Loßberg, lassen Sie meine Mutter aus dem Spiele.</p>
            <p>Dann bitten Sie dieselbe doch, daß sie Ihre und gefälligst auch meine Schulden bezahlt. Sie haben meine Wechsel mit unterschrieben.</p>
            <p>Um Gotteswillen! rief der junge Offizier, blaß werdend, Sie wissen ja, daß meine Mutter nichts hat, als die paar tausend Thaler, von denen sie und die Schwester nur so zur Noth leben können.</p>
            <p>Sie wird dieselben dennoch Herausrücken müssen, bemerkte Loßberg.</p>
            <p>Alles eher als das! fiel ihm Marten erregt ins Wort. Ich beschaffe das Geld — gewiß, ich beschaffe es —</p>
            <p>Woher?</p>
            <p>Während des düstern Schweigens, das dieser Frage statt der Antwort folgte, ward die Thür geöffnet und fiel laut hinter der hohen Gestalt eines dritten Offiziers ins Schloß, der, die Begrüßung der Kameraden nur mit einem Kopfnicken erwidernd, hastig auf dieselben zuschreitend fragte: Habt ihr Geld bekommen?</p>
            <p>Die Herren am Tische schwiegen; der Ankömmling ließ sich in äußerster Enttäuschung auf einen Stuhl fallen und starrte vor sich hin. Er war das Bild kraftvoller Jugend; hellbraunes Haar und ein sorgfältig gepflegter Vollbart umrahmten sein männlich schönes, blühendes Antlitz mit den großen dunkelblauen Augen; seine Erscheinung war im höchsten Grade edel und distinguirt.</p>
            <p>Loßberg füllte ein anderes Glas mit Wein und schob es dem Kameraden hinüber, der, nachdem er es hastig geleert, sich erhob, um den Degen loszuschnallen und die Mütze, welche er noch immer in der Hand gehalten, abzulegen.</p>
            <p>Nun, Dönneritz? fragte Loßberg.</p>
            <p>Löwenberg hat alle meine Wechsel in seine Hände gebracht, sprach jener, sich wieder setzend. Es ist eine nichts-würdige Intrigue, die mich verderben soll. Levi, mein Hauptgläubiger, hatte mir fest versprochen, zu prolongiren; ich zweifelte nicht daran, da er bisher immer coulant gewesen ist. Als ich heute zu ihm komme, windet und krümmt er sich und stottert Entschuldigungen, bis er denn endlich mit der Wahrheit herausrückt. Löwenberg hat ihm zweitausend Thaler Avance geboten, wenn er ihm meine Wechsel überlasse, und der infame Schuft ist natürlich auf den Handel eingegangen. Nun sind die Wechsel fällig! Wohin ich mich gewandt habe, leere Hände, nirgendwo Credit. Es bleibt mir nichts übrig, als mir eine Kugel vor den Kopf zu schießen.</p>
            <p>Oder Sarah Löwenberg zu heirathen, bemerkte Loßberg, indem er aus den kleinen Augen einen schnellen Blick zu dem Freunde hinüberwarf.</p>
            <p>Ein Ausdruck unendlicher Verachtung auf seinem Antlitz war die einzige Antwort, deren Dönneritz diesen Vorschlag würdigte.</p>
            <p>Bravo, rief Marten lachend, ich finde auch, der Preis ist zu hoch.</p>
            <p>Nun, nun, sie ist ein schönes Mädchen, meinte Loßberg.</p>
            <p>So heirathe du sie doch, sagte Dönneritz.</p>
            <p>Und ich würde es auch gethan haben, wenn du sie mir nicht abwendig gemacht hättest. Ich war schon im schönsten Zuge mit ihr, da kamst du und hast sie rasend in dich verliebt gemacht.</p>
            <p>Ein Pah! — von einem sehr abschätzigen Achselzucken begleitet — antwortete ihm.</p>
            <p>Sie muß sich wirklich eingebildet haben, daß Sie sie heirathen wollten, fiel Marten ein, der Alte hat mehr als eine Andeutung fallen lassen.</p>
            <p>Was kann ich dafür! Eine Courmacherei wie tausend andere, entgegnete Dönneritz gelassen.</p>
            <p>Sie liebt dich aber und hofft, dich auf diese Weise zu zwingen, ihr deine Hand anzutragen.</p>
            <p>Füllt mir ja gar nicht ein! rief Dönneritz; wie werde ich denn das Judenmädchen heirathen und die liebenswürdige Alte dazu! Gott soll mich bewahren! Lieber, wie gesagt, schieße ich mir eine Kugel vor den Kopf.</p>
            <p>Das würde ich sehr unpraktisch finden, meinte Loßberg. Der alte Löwenberg hat niederträchtig viel Geld und wird sich von deiner Bewerbung um seine Tochter so geschmeichelt fühlen, daß er nicht nur deine Wechsel zerreißt, sondern auch die unsern noch bezahlt. Und ich will dir etwas sagen: Du bist mit dem Mädchen schon zu weit gegangen. Läßt du sie jetzt sitzen, dann hüte dich vor ihrer und des Alten Rache. Diese Nation ist zu allem fähig, nur nicht zu offenem Kampfe; sie wird uns heimtückisch und erbarmungslos ins Verderben bringen — darauf kannst du Gift nehmen!</p>
            <p>Nun, dann nehme ich Gift! rief Dönneritz. Ich werfe mich nicht weg, auf keinen Fall, und mag daraus werden, was da will! Uebrigens, was hat Levi dir denn gesagt?</p>
            <p>Daß es diesmal Ernst sei, womit er uns oft gedroht, erwiderte Loßberg, und daß er uns nun bei dem Obersten verklagen würde. Dessen Grundsätze aber kennen wir. Ich habe heute von unserm Chef, der schon Wind von der Sache haben muß, die zweite Verwarnung erhalten, und wir gehen sicher alle drei um die Ecke, wenn wir nicht bezahlen, wenn nicht wenigstens Einer von uns so viel Geld schafft, um Levi durch eine Abschlagssumme vorläufig zum Schweigen zu bringen und uns über Wasser zu halten, bis ein paar reiche Schwiegerväter das Weitere übernehmen.</p>
            <p>In diesem Augenblick öffnete sich die Thür des Zimmers ein wenig, und durch die Spalte schob sich ein kleiner Mann herein, der sich fortwährend verbeugte.</p>
            <p>Was wollen Sie hier, Levi? rief ihn Dönneritz, der, roth vor Unwillen, aufgesprungen war, an. Sie compromittiren uns ja! Jedermann im Salon muß bemerkt haben, daß Sie uns aufsuchen — packen Sie sich! —</p>
            <p>Marten wandte sich ab, aber Loßberg sagte: Bitte, mein Verehrtester Herr Levi, treten Sie näher! Nehmen Sie ein Glas von uns an und setzen Sie sich.</p>
            <p>Trinke keinen Wein, erwiderte Levi. Verzeihen die Herren nur, wenn ich störe und in dieses Allerheiligste eindringe — allein ich bringe Nachrichten von großer Wichtigkeit für die Herren Offiziere. Ich erlaubte mir schon vorzusprechen in der Wohnung des Herrn Baron von Dönneritz, und da ich den hochgebornen Herrn dort nicht traf, kam ich hierher, wo die Herren Abends sich zu unterhalten pflegen.</p>
            <p>Alles spionieren die Halunken aus, murmelte Dönneritz zwischen den Zähnen, während Loßberg dem Gaste abermals höflich einen Stuhl bot.</p>
            <p>Elegantes, verschwiegenes Zimmer, sagte der Jude, sich neugierig umblickend. Sehr schön hier, können hier abmachen unsere Sache. Er nahm bei diesen Worten Platz am Tische, während Marten die Augen erwartungsvoll auf ihn gerichtet, Dönneritz aber die seinen zornig gesenkt hielt.</p>
            <p>Die Herren sind in einiger Verlegenheit, wie ich weiß, begann Herr Levi mit vieler Liebenswürdigkeit. Sie wissen aber auch, daß ich Ihnen gern bin gefällig — daß es mir ist eine große Ehre, zu stehen in Credit bei den hochgebornen Herren Offizieren. Es ist Ihnen auch bekannt, daß ich bin ein ehrlicher Mann, aber auch bin ein armer Mann, der hat zu ernähren sechs unmündige Kinder; da muß ich wohl denken an meine Familie und darf nicht verschleudern die paar Tausend, die ich mir habe verdient redlich.</p>
            <p>Das haben wir schon zehnmal gehört, unterbrach ihn Dönneritz ungeduldig; was giebt's, was wollen Sie?</p>
            <p>Verzeihen der Herr Baron; ich wollte nur sagen, daß es mir aufrichtig leid thut, den Herrn Baron gebracht zu haben in Ungelegenheit mit — Löwenberg. Ich will nicht gönnen dem hochmüthigen Mann, der viel zu stolz ist, zu verkehren mit seinem Cousin Nathan Levi, ich will ihm nicht gönnen den Triumph, ruinirt zu haben einen so vornehmen und edlen Herrn Offizier, der so lange hat gestanden in Geschäftsverbindung mit mir, nur weil der Herr Baron nicht will heirathen die Sarah, das dumme Ding, die nicht ist besser als meine Judith, doch sieht über die Achsel an meine gute Tochter.</p>
            <p>Herrn Levi's kleine grüne Augen schossen Blitze, und seine vorher so demüthige Haltung war ganz und gar verändert.</p>
            <p>Das hätten Sie sich eher überlegen sollen, sagte Dönneritz. Sie wußten, daß ich jetzt nicht im Stande bin, zu zahlen —</p>
            <p>Doch ich will Sie setzen in den Stand, zu bezahlen Löwenberg, daß der hochedle Schwiegersohn, den er schon glaubt zu haben in seinem Netz, noch einmal kann entschlüpfen und die Sarah weinen mag ihre schönen Augen blind. — Ein unterdrücktes triumphirendes Lachen streifte über sein Antlitz hin.</p>
            <p>Wie — wie wollen Sie das machen? riefen die drei Offiziere durcheinander.</p>
            <p>Hören die Herren nur den Vorschlag, den ich habe zu unterbreiten, fuhr der Jude fort. Es ist die letzte Hilfe, die ich Ihnen kann bieten. Ich weiß eine Erbin, einzige Tochter eines Millionärs; die heirathet einer von Ihnen und verpflichtet sich, mir zu bezahlen zurück Fünfundzwanzigtausend Thaler nach der Verlobung und binnen Jahresfrist die anderen achtundvierzigtausend, welche die Herren mir schulden. Dagegen verpflichte ich mich, zu geben dem Herrn Baron von Dönneritz sogleich die Fünfundzwanzigtausend für seine Wechsel bei Löwenberg, daß er sie morgen kann einlösen, und die der anderen Herren zu stunden auf ein Jahr. Wie wird er staunen, der thörichte Mann, der sich groß dünkt und ist nicht mehr als ich, wenn der Herr Baron morgen bezahlen bei Heller und Pfennig. Doch er darf bei Leibe nicht wissen, daß meine Wenigkeit hat geliehen das Geld! Und die anderen Herren bleiben im Dienst, und Alles ist geordnet aufs Beste.</p>
            <p>Die Offiziere blickten schweigend vor sich nieder. Welche dunkeln Bilder zogen in diesem Augenblick vor ihrem innern Blick vorüber und bewegten ihre sorgenvollen Herzen: Gedanken an eine alte Mutter daheim, an ein hoffnungsvoll begonnenes Leben, das so verpfuscht war durch Schuld und Leichtsinn, Erinnerung an einst erträumte Liebe, an einst erhofftes Glück, und nun ein jähes Ende in Schmach und Schande — und dann sprach die Stimme des Juden weiter: Herr und Frau Commerzienrath Entlein mit Fräulein Tochter haben sich begeben dieser Tage in das Seebad Strand. Dorthin reisen die Herren auch und versuchen ihr Heil, oder Einer von Ihnen, wie Sie's am besten finden; in wenigen Wochen kann Alles gemacht sein.</p>
            <p>Woher sind die Leute? fragte Loßberg.</p>
            <p>Aus Seestadt, sehr feine Leute — und reich! Holzhändler, Filiale in Warschau.</p>
            <p>Dem Schuft ein Schnippchen zu schlagen! rief Dönneritz plötzlich mit der Faust auf den Tisch schlagend.</p>
            <p>Ueber Levi's Züge glitt ein schnelles Lächeln, und er fuhr, auf Loßberg blickend, fort: Die höchste Summe schuldet mir der Herr Freiherr von Loßberg. Als der Herr Lieutenant vor Jahren zu mir kamen und sich in kleiner Verlegenheit Geld liehen, lebte der Herr Vater noch, der ein schönes Vermögen hatte, ein großes Vermögen — und immer mehr borgten der Herr Sohn und vertrösteten mich auf den Tod des alten Herrn Barons, wo ich Alles sollte zurückerhalteu, nud ich glaubte daran und half dem Herrn Freiherrn immer freundlich aus. Als nun der alte Herr Baron vor drei Monaten das Zeitliche segnete und Gott den Schaden besah, da hatten der junge Herr nicht nur geborgt bei mir, sondern bei vielen Andern auch; das Väterliche reichte nicht aus, und ich verlangte umsonst mein Geld.</p>
            <p>Das ist nicht wahr, fiel ihm Loßberg ins Wort. Ich habe Ihnen schon zwanzigtausend Thaler bezahlt und — Und schulden mir noch dreißigtausend, auf welche Summe Ihre Wechsel lauten —</p>
            <p>Wovon ich kaum die Hälfte erhalten habe —</p>
            <p>Nun ja — das ist das Geschäft! Kann ich es doch nicht verantworten vor Gott dem Allmächtigen, zu lassen hungern mein Fleisch und Blut, während die Herren von meinem Geld trinken Champagner und spielen hoch.</p>
            <p>So schweigen Sie doch endlich mit dem Geplärre, fuhr Loßberg auf. Sie sollen Ihr Geld haben, nur jetzt, jetzt in diesem Augenblick ist es doch nicht möglich. Wie alt ist Fräulein — wie heißt sie?</p>
            <p>Dorothea Entlein — siebzehn Jahre, eben erst erwachsen.</p>
            <p>Schön?</p>
            <p>Und wenn sie nicht ist schön, wird sie doch scheinen schön durch ihr Gold, das glänzt, schmunzelte Herr Levi. Nun — sind die Herren einverstanden? Welcher von Ihnen hat das meiste Glück bei den Damen?</p>
            <p>Unwillkürlich richteten sich aller Augen auf Dönneritz.</p>
            <p>Besser als die Löwenberg ist sie jedenfalls, bemerkte Marten, schwermüthig in sein Glas schauend, aber — muß es denn sein?</p>
            <p>Um zu ersparen Kummer der ehrwürdigen Frau Präsidentin Mutter, wird der Herr Lieutenant wohl müssen einwilligen — denn, wie gesagt, es ist die letzte Hülfe, die ich biete, und lehnen Sie meinen Vorschlag ab, so zeige ich übermorgen früh an die Herren von Loßberg und von Marten dem Oberst von Braun, und mag der Herr von Dönneritz sich mit Löwenberg abfinden wie er Lust hat. Es ist spät, meine Herren, bitte um Bescheid.</p>
            <p>Herr Levi hatte sich bei den letzten Worten erhoben, und es lag etwas so Drohendes in seinem Antlitz, in seiner Haltung, daß die Offiziere wohl annehmen mußten, er werde Wort halten.</p>
            <p>Ich will! sagte Loßberg.</p>
            <p>Nun, zum Todtschießen ist immer noch Zeit, bemerkte Dönneritz.</p>
            <p>Wenn's nicht anders geht — meinte Marten; doch wer von uns soll es sein?</p>
            <p>Gehen Sie alle Drei nach Strand, und wer Fräulein Entlein's Hand gewinnt, der zahlt für Alle und ist doch noch für Lebenszeit ein reicher Mann, sprach Herr Levi.</p>
            <p>Das geht nicht, rief Loßberg; nur Einer darf reisen. Losen wir darum, oder noch besser, wir würfeln! Und erlangte nach dem Seitentisch hinüber, auf dem der Becher mit den Würfeln stand.</p>
            <p>Bitte, noch einen Augenblick Geduld, sagte Levi, die Hand auf den ausgestreckten Arm des Herrn von Loßberg legend. Erst machen wir's schriftlich.</p>
            <p>Der vorsichtige Jude holte aus der Tasche Tinte, Feder und Papier hervor, breitete einen Bogen vor sich aus und begann zu schreiben; dann schob er Dönneritz Feder und Papier hinüber. Wollen der Herr Baron die Güte haben, diesen Schuldschein zu unterschreiben? Er lautet aus die fünfundzwanzigtausend Thaler, die ich sogleich werde geben dem Herrn Baron, um zu bezahlen Joseph Löwenberg, und ist zahlbar binnen drei Monaten.</p>
            <p>Der junge Mann zeichnete seinen Namen aus das Blatt, die andern Beiden thaten desgleichen.</p>
            <p>Gut, sagte der Jude; der von den Herren Offizieren, welcher jetzt wird ausgeloos't oder -gewürfelt, verpflichtet sich schriftlich, diesen Schuldschein zu bezahlen; die anderen Wechsel betragen dann noch achtundvierzigtausend Thaler —</p>
            <p>Ich habe nur dreißigtausend, unterbrach ihn Loßberg.</p>
            <p>Macht verzinst zu zwanzig Procent sechsunddreißigtausend nach einem Jahr, womit sie gewiß werden sein einverstanden, da es ist ein sehr billiger Satz für so viel Geld!</p>
            <p>Blutsauger, murmelte Loßberg, und Levi fuhr fort: Des Herrn von Marten Wechsel lauten aus Zehntausend — macht zwölftausend am ersten Juli nächsten Jahres — im Ganzen Achtundvierzigtausend, wovon ich nicht kann lassen nach einen Heller; diese Summe also stunde ich aus ein Jahr; der ausgewürfelte Herr Offizier bezahlt; die anderen Herren aber haften für ihn. Er griff nach einem zweiten Blatt und tauchte die Feder ein, als Dönneritz die Brauen runzelnd sprach: Unser Ehrenwort dürfte wohl genügen; prolongiren Sie einfach die Wechsel, und die Sache ist abgemacht.</p>
            <p>Ich denke auch, bekräftigte Marten. Wir sind Offiziere.</p>
            <p>Auch verpflichten wir uns außerdem Alle, über die Angelegenheit zu schweigen. Sie schwören das, Levi! rief Loßberg.</p>
            <p>Ueber des Juden Antlitz zuckte es. Mir soll genügen das Wort dieser Herren, und ich soll schwören, sagte er; und wenn nun die Herren brechen ihr Wort und lassen im Stich einen alten ehrlichen Mann —</p>
            <p>Schwören Sie! herrschte ihn Dönneritz an. Herr Levi hob eilig die Rechte und leistete den Eid. Die Ossiziere reichten sich die Hände und gaben ihr Ehrenwort: Einer für den Andern zu haften und Schweigen zu wahren.</p>
            <p>Und nun die Würfel! Wer die höchste Zahl wirft, heirathet Fräulein Entlein, rief Loßberg. Wer von uns beginnt? Wollen Sie als der Jüngste anfangen, Marten?</p>
            <p>Nein, nein, kam es aus gepreßter Kehle. Ich nicht!</p>
            <p>Du bist der Aelteste, Loßberg, sagte Dönneritz, beginne du.</p>
            <p>Gut, entgegnete Dieser, und mit fester Hand würfelte er, während die Andern athemlos auf die drei rollenden Steine blickten. Sieben!</p>
            <p>Dann ergriff Dönneritz den Becher. Weit vorgeneigt über den Tisch saß Loßberg, während Marten bleich, zitternd dastand.</p>
            <p>Neun! schrie Loßberg mit einem bösen Lachen des Triumphs. Und nun Sie, Marten.</p>
            <p>Der junge Mann nahm den Becher zur Hand und dann setzte er ihn wieder hin. Ich kann nicht.</p>
            <p>Loßberg fuhr auf. Marten trocknete den Schweiß von der Stirn; Dönneritz saß regungslos; Levi's Augen hingen unverwandt an dem verhängnißvollen Becher.</p>
            <p>Sie haben Ihr Wort gegeben! rief Loßberg.</p>
            <p>Und Marten schüttelte den Becher um. Sechs!</p>
            <p>Eine Secunde lang herrschte Schweigen. Marten hatt"</p>
            <p>unwillkürlich die Hände gefaltet und ein tiefer Seufzer entrang sich seiner Brust.</p>
            <p>Ich also, sagte Dönneritz leise. Er war einen Schein blasser geworden, und es war, als wenn ein Frösteln durch seine Glieder lief, doch kein Zug seines Antlitzes verrieth, was in ihm vorging.</p>
            <p>Ich gratulire dem Herrn Baron! Hier sind die Fünfundzwanzigtausend, sagte der Jude sich erhebend und ein Packet mit Banknoten aus der abgenutzten Brieftasche nehmend, das er dem jungen Manne reichte.</p>
            <p>Einige Minuten später hatte der Wucherer das Zimmer verlassen, und die Ossiziere waren allein. Schweigend blickten die Kameraden auf Dönneritz, der still dasaß. Jetzt zuckte dieser mit den Schultern, als spreche er sich selbst von jeder Verantwortung für das Geschehene frei, und rief, aus die silberne Klingel, die auf dem Tische stand, drückend: Nun vergnügt, Kameraden! Kellner — zwei Flaschen Sect! Wo sind die Karten? —</p>
            <p>Zur selben Stunde schaute Dora Entlein vom Fenster ihres Zimmers in die schweigende Nacht hinaus, durch die der Mond leuchtend emporstieg, sein bleiches Licht in den ruhigen Wogen des Meeres spiegelnd, das sich unermeßlich vor ihr ausdehnte. Still faltete das Mädchen die Hände; ihre ganze Seele war erfüllt von Dank gegen Gott, der die Welt so schön und die Menschen so gut gemacht. —</p>
            <p>An Bord des Dampfers, der einige Tage später den Strom hinab dem Meere Zufuhr, stand Hellmut von Dönneritz und blickte, die Arme verschränkt, dem Spiel der Wellen zu, welche am Bug des Schisses aufspritzten. Er achtete nicht auf die zahlreichen Passagiere, die sich vor den heißen Sonnenstrahlen unter das schützende Zeltdach des Verdecks geflüchtet hatten und aus deren Mitte mancher Blick zu der stattlichen Erscheinung des jungen Mannes hinüberflog, der, in Civilkleidung, den breitkrämpigen Strohhut in die Stirn gedrückt, doch in seiner Haltung den Offizier unverkennbar verrieth.</p>
            <p>Es waren nicht gerade heitere Gedanken, die Hellmut von der ihn umgebenden Welt abzogen und in sein Inneres einkehren ließen. Obschon es vor wenig Tagen wie ein Alp von seiner Brust gefallen war, als er den Schlingen der Löwenberg'schen Sippe glücklich entronnen, hatte doch angesichts der neuen Verpflichtung, welche er eingegangen war, der Frohsinn nicht Stand halten wollen, und seit er sich auf der Reise befand, die ihm Zeit ließ, seinem Schicksal nachzusinnen, hatten sich mehr und mehr Unmuth und Zorn seiner bemächtigt. Die Rolle, die er spielen sollte, kam ihm seiner nicht eben würdig vor. Er, der Träger eines altadligen Stammes, der Sproß eines einst reichen und mächtigen Geschlechts, ward von einem niederträchtigen Juden gezwungen, um eine bürgerliche Kaufmannstochter zu werben! Und weßhalb? Lediglich aus Rücksichten auf das elende Geld, das man zwar verachten kann, aber doch haben muß. Wer trug die Schuld, daß es so gekommen? Er nicht! Was konnte er dafür, daß er als zweiter Sohn mit einem nur kleinen Vermögen abgespeis't worden, welches seinen Bedürfnissen nicht genügte, während sein Bruder auf dem schönen Majorat in Ueberfluß lebte, Champagner trank und Rothwild jagte. Wenn Einer, so trug der Bruder die Verantwortung für das, was geschehen, und er gönnte demselben daher von Herzen den Verdruß, den ihm, dem Familienhaupte, der bürgerliche Name seiner zukünftigen Schwägerin bereiten würde. Der Aerger, die Entrüstung des Bruders waren noch das einzig Heitere bei der ganzen Sache. Hellmut lachte auf, doch bald wurde sein Antlitz wieder ernst, als jetzt die Bilder seiner Eltern ihm vor die Seele traten. Wie würden dieselben seine beabsichtigte Heirath betrachten, der Vater, der alte Aristokrat, die schöne Mutter, das Muster einer edlen Frau! Ihr solle einst seine Gattin gleichen, hatte er sich als Knabe stets gelobt. Gut, daß sie es nicht mehr erleben mußten, ihn so erniedrigt zu sehen! Das Grab hatte sich längst über ihnen geschlossen, und er konnte seinen Weg gehen, ohne sie noch zu kränken.</p>
            <p>Der alte Herr hatte dem Sohne niemals nahe gestanden, aber die Mutter — an ihr hing des Knaben ganzes Herz. Leider starb die gütige, hochgesinnte Frau früh, noch in der Blüte der Jahre, und ließ den Sohn einsam und liebeleer zurück. Wie hatte der Knabe in Sehnsucht nach ihr gerufen, da sie geschieden war, tote hatte sein Herz in Heimweh sich verzehrt, als er nachher in eine hauptstädtische Pension gebracht worden war, der sein Bruder schon länger angehörte! Doch die großen Sommerferien durfte er alljährlich daheim verleben. Da ging es denn hoch her auf dem Schlosse, wo eine ältere Verwandte dem Haushalt Vorstand. Der Vater hatte stets das Haus voll von Gästen; aber während er bankettirte und jagte, ging die Wirtschaft bergab. Man parte nicht und lehrte auch die Knaben nicht sparen. Sie hatten stets Geld in Hülle und Fülle; der Vater, der sich übrigens wenig genug um sie kümmerte, gab ihnen, was sie irgend begehrten. Die Brüder unter sich, sehr verschieden in Charakter und Temperament, liebten sich nicht. Hugo, ein roher Gesell, der wenig Sinn für Anderes, als für Pferde und Hunde besaß, fühlte die Ueberlegenheit seines Bruders, hinter dem er auch äußerlich weit zurückstand, und beneidete diesen um der Vorzüge willen, die ihn zum Liebling von Alt und Jung machten, während er selbst unbeachtet blieb. Wenige Jahre, nachdem Beide Offiziere geworden, starb der Vater und hinterließ außer dem bedeutenden Majorat, welches dem Aeltesten zufiel, nur ein geringes Allodialvermögen, dessen Zinsen für einen Offizier in Hellmut's gesellschaftlicher Stellung nicht ausreichten. Er war sich verschwenderischer Neigungen nicht bewußt; er hütete sich vor hohem Spiel, doch er hielt es für unerläßlich, im Stil seiner reichen Kameraden zu leben, und das Regiment, dem er angehörte, zählte deren viele. Nicht gewohnt, besondere Rücksichten auf Geld zu nehmen, hielt er es für kleinlich, sich zu beschränken, und mit souveräner Verachtung blickte er aus Alles, was Rechnen heißt, herab. So verbrauchte er denn, ohne sich viel Sorgen darum zu machen, nach und nach sein kleines Vermögen. Als er damit fertig war, wandte er sich, als ob sich das von selbst verstehe, an seinen Bruder. Der indeß lehnte jede Hülfe ab; es kam zu scharfen Auseinandersetzungen, endlich zum Bruch zwischen ihnen. So vis-à-vis de rien änderte aber Hellmut den Zuschnitt seines Lebens keineswegs. Er genoß die holde Gegenwart, die ihm tausend Freuden bot, ohne sich durch die Schulden, die er nothgedrungen machte, allzu sehr bedrücken zu lassen, immer im Stillen hoffend, daß das Schicksal ihm einen Ausweg zeigen werde. Verwöhnt, mit hoher Meinung von sich selbst und von den Ansprüchen, die seine ausgezeichnete Persönlichkeit an das Leben habe, war er noch niemals inne geworden, daß es andere als dienstliche und Standespflichten für ihn gebe.</p>
            <p>Unsanft genug rüttelte das Schicksal Dönneritz aus seiner Gleichgültigkeit aus, indem es ihm den größten Wunsch seines Lebens — grausam und ungerecht, wie erwähnte — versagte Er, dem der Sieg über Frauenherzen ein gewohntes Ding, und der selbst empfänglich genug für Schönheit und Anmuth war, begegnete einein Mädchen, das feiner Bewunderung stolze Zurückhaltung entgegensetzte. Zum ersten Male von wahrer Leidenschaft ergriffen, hätte eisein Leben an den Besitz der Geliebten gesetzt, wären nicht die bisher so leichtsinnig geringgeschätzten äußeren Verhältnisse als unüberwindliches Hinderniß zwischen ihn und das Mädchen seiner Wahl getreten. Sie war die Tochter eines vornehmen, doch unbemittelten Generals, der, sobald er Hellmut's Bewerbung gewahrte, sich nach dem jungen Offizier erkundigte und dann jede Verbindung mit demselben abbrach. In ohnmächtigem Schmerz und Grimm mußte Dönneritz entsagen, als ihm eben aus den stolzen Augen der Geliebten die Erwiederung seiner Leidenschaft entgegenleuchtete.</p>
            <p>Nach diesem Ereigniß hatte sich des jungen Mannes eine Stimmung bemächtigt, die ihm verhängnißvoll wurde. Gleichgültig gegen sich selbst, warf er sich in den Strudel der Vergnügungen, die seinen Schmerz, aber auch sein einst so seines Ehrgefühl abstumpften. Seine Schulden wuchsen lawinenartig an; einmal in den Händen der Wucherer, sah er keinen Ausweg mehr. Endlich kam indes; der Tag, wo auch diese unreinen Hülfsquellen versiegten und er sich auf die eben betretene Bahn als letzten Rettungsweg gedrängt sah.</p>
            <p>Pah, dachte Hellmut und fuhr sich dabei über die Stirn, als wolle er die Wolken, die sich darauf gelagert, verscheuchen, ich werde versuchen, die Angelegenheit von der erfreulichen Seite zu betrachten! Reichthum schändet nicht und Armuth macht wahrhaftig auch nicht immer glücklich! Habe ich Cäcilien entsagen müssen, so ist's am Ende gleichgültig, wem ich mich als Beute hinwerfe. Auf diese Weise verspeist zu werden, gehört überhaupt nur in Ausnahmefällen zu den angenehmen Dingen, und ich fürchte, daß ich wenig Talent zum Ehemann und noch weniger Geschmack an den Freuden des häuslichen Lebens besitze. Doch was hilft's! Das Geschick scheint mir nun einmal in Fräulein Entlein eine Lebensgefährtin zugedacht zu haben. Hoffen wir, daß dieselbe meiner nicht ganz unwerth ist. Allein der Name! Wie kann man Entlein heißen! Meine Zukünftige muß sehr schön sein, um mir darüber fortzuhelfen! Ob sie wohl Cäcilien gleicht? O nein! Die Mauen Augen, das blonde Haupt stammen aus adligem Blut. So eine schlanke Edeltanne wächs't nicht auf dem Boden des Handelsstandes. Das Holz, das Herr Entlein verhandelt, wird höchstens eine pommersche Kiefer sein. Ich denke mir eine volle, üppige Brünette, anmaßend, dreist, aber heißblütig und hübsch.</p>
            <p>Und der Baron von Dönneritz bildete sich in seinem sanguinischen Gemüth die Gestalt seiner zukünftigen Frau nach seinen Wünschen und begann mit diesem Geschöpf feiner Phantasie zu Verkehren. Er überlegte sich die Wege, welche einzuschlagen seien, um das Mädchen zu gewinnen, die Mittel, welche ihren Widerstand brechen und ihn zum Ziele führen sollten. Daß er dies letztere möglicherweise nicht erreichen würde, fiel ihm gar nicht ein; er fühlte sich seiner Macht ganz sicher. Und er malte sich das Abenteuer so lebhaft aus, daß es ihn endlich zu interessiren begann, wie eine neue Verwicklung in einem Roman.</p>
            <p>Kommen Sie hierher, meine Herren, hier ist's kühler als dort unter dem Zelt! rief eine Stimme neben Dönneritz. Dieser wandte den Kopf und erblickte wenige Schritte von sich entfernt einen kleinen corpulenten, etwas krummbeinigen Herrn, der sich mit dem Taschentuch den Schweiß von dem rothen Gesicht trocknete und dabei den Hut in den Nacken zurückschob. Einige andere Herren folgten der an sie ergangenen Aufforderung und gesellten sich laut redend dem ersten zn, als ein Windstoß diesem den Hut vom Kopfe riß und unfehlbar über Bord geweht hätte, wäre nicht Hellmut mit schnellem Griff desselben habhaft geworden. Der kleine Herr dankte dem jungen Manne etwas wortreich, während dieser ihm mit einer Verbeugung den Hut zurückgab und sich darauf gleichgültig wieder abwandte.</p>
            <p>Die anderen Herren lachten. Bravo, bravo! riefen sie durch einander. Nun, das hätte Ihnen aber schlecht gehen können! Ohne Kopfbedeckung in Strand anzukommen, wäre nicht gerade angenehm gewesen, Entlein! Das macht Ihre jugendliche Unvorsichtigkeit.</p>
            <p>Bei dem Namen fuhr der Kopf des Lieutenants jäh herum, und seine Augen maßen weit geöffnet die Gestalt des kleinen Mannes. Entlein — war das etwa der Schwiegervater in spe?</p>
            <p>Die Herren nahmen alsbald die unterbrochene Unterhaltung wieder auf, deren Zeuge Dönneritz nun wurde. Es handelte sich um kaufmännische Interessen, um Holz- und Spirituspreise, um Vermögensverhältnisse Dieses und Jenes. Wie interessant! dachte Hellmut, bemerkte dabei aber mit einiger Befriedigung, daß der Commerzienrath Entlein mit großem Respect behandelt ward und man seinem Urtheil besondern Werth beizulegen schien. Er entdeckte bei näherer Beobachtung in dem jovialen, doch immerhin gewöhnlichen Gesicht des kleinen Mannes ein Paar kluge Augen und eine intelligente Stirn, das waren aber auch die einzigen äußeren Vorzüge, deren Herr Entlein sich rühmen konnte, dessen ganzer Persönlichkeit im Uebrigen der Stempel des richtigen Bourgeois ausgeprägt war.</p>
            <p>Hm, ein recht passender Schwiegerpapa für mich, murmelte Hellmut in den Bart. Die Tochter hat viel gut zu machen.</p>
            <p>Man war inzwischen in das Haff eingefahren, dessen meerartiges Wasserbecken sich weit vor den Blicken der Reisenden ausdehnte. Hellmut bemerkte erst jetzt, daß der Himmel sich bezogen hatte, und daß ein schweres Gewitter im Anzuge war. Schon grollte ein ferner Donner, und auf dem Verdeck entstand Bewegung. Die Damen sahen ängstlich auf die dunkeln Wolken und flüchteten in die Kajüten, um Plätze zu sichern. Bald auch erhob sich der Vorbote des Wetters, der Sturm, und peitschte das Wasser zu schäumenden Wellen. Da verließen die Kaufleute ebenfalls ihren ungeschützten Platz neben Hellmut; dieser blieb allein zurück und schaute dem Treiben der erregten Elemente zu, die das Schiff arg zu schaukeln begannen. Entschlossen, auf Deck auszuharren, hatte er eben seinen Regenmantel herbeigeholt, als er auf Herrn Entlein traf, der sich unweit seines früheren Platzes fest an die Thür der Capitänskajüte lehnend, den vorübereilenden Kellner um einen Stuhl und ein Glas Cognac anrief. Dönneritz ergriff einen Feldsessel und reichte ihn freundlich dem Kaufmanne, der seinen sicheren Platz nicht zu verlassen wagte.</p>
            <p>Dank, tausend Dank! sagte Herr Entlein. Aber Sie, mein Herr, Sie gehen hier so unbekümmert — fürchten Sie die Seekrankheit nicht?</p>
            <p>Ich seekrank? meinte Hellmut mit einem Lächeln so von oben herab, das dem alten Herrn außerordentlich imponirte.</p>
            <p>O, verrufen Sie's nicht, mein bester Herr; Niemand ist davor sicher! mahnte der Commerzienrath, der zum Belege für seine Ansicht sofort mehrere Geschichten armer Sterblicher, die den Göttern des Meeres den Tribut hatten zahlen müssen, zum Besten gab. Und das Haff ist so schlimm, fuhr er fort, es hat so kurze Wellen! Das verdammte Gewitter — wäre nur die Eisenbahn erst fertig; diese Wasserfahrten verleiden mir das ganze Strand. Ich habe eine Villa dort für die Sommerfrische — es ist auch recht schön da — wenn nur die Reise nicht wäre! Gehen Sie ebenfalls nach Strand?</p>
            <p>Hellmut bejahte.</p>
            <p>Sie sind nicht aus unserer Stadt, nicht wahr? forschte der Commerzienrath.</p>
            <p>Nein.</p>
            <p>Wie zugeknöpft der ist, dachte Entlein, wahrhaft vornehm. Angenehmer Mensch — sieht aus wie ein Prinz incognito.</p>
            <p>Offizier, wenn ich fragen darf?</p>
            <p>Ja wohl!</p>
            <p>Und wollen in Strand ein wenig baden? Vortrefflich! Da werden wir uns ja öfter begegnen! Es wird Ihnen dort gefallen!</p>
            <p>Ein heftiger Windstoß fuhr gegen das Schiff, und die ersten Tropfen begannen zu fallen.</p>
            <p>Mein Cognac, wo bleibt mein Cognac! seufzte Herr Entlein.</p>
            <p>Erlauben Sie, daß ich mich nach demselben umsehe, sprach Dönneritz sich entfernend. In wenig Minuten kehrte er mit dem Kellner zurück, der das Gewünschte brachte.</p>
            <p>Sehr gütig, sehr gütig! dankte der kleine Mann, den Inhalt des Glases hinunterschlürfend und dann den schmerzenden Kopf fester an die Kajütenwand lehnend. Mit neidischer Bewunderung blickte er auf den Offizier, der auf dem schwankenden Boden des Schiffes so sicher stand wie auf dem gewohnten Parquet des Tanzsaales.</p>
            <p>Wollen Sie nicht doch lieber hineingehen? fragte Hellmut den Commerzienrath, als der Regen jetzt stärker herabzufallen begann und es sich zeigte, daß das überhängende Dach der Kajüte nicht genügenden Schutz vor demselben bot.</p>
            <p>O nein, nein, entgegnete der alte Herr, in der stickigen Kajüte halte ich's gar nicht aus! O, mir ist sehr schlecht — und dieser Regen!</p>
            <p>Auf diese Antwort hin verschwand der junge Mann, um gleich darauf mit einem Regenschirm wiederzukehren, welchen er nun über den Leidenden ausspannte, nachdem er ein Plaid, das er ebenfalls mitgebracht, über dessen Knie gebreitet hatte.</p>
            <p>Eine unbegrenzte Dankbarkeit malte sich in dem Blick, den Herr Entlein zu seinem Beschützer erhob. Schweigend mit geschlossenen Augen saß er da, während das Gewitter mit Donner und Blitz über ihm fortbraus'te. Auch Dönneritz schwieg, doch sein Humor war durch die Lage, in der er sich befand, geweckt worden, und er warf von Zeit zu Zeit einen halb verächtlichen, halb belustigten Blick auf den mit der Seekrankheit ringenden alten Herrn. Ob er diesem auch in so humaner Weise beigestanden hätte, wenn sein Name ihm unbekannt gewesen? Die Frage legte er sich nicht vor.</p>
            <p>Endlich ließ das Gewitter nach, die Sonne durchbrach die Wolken, welche eilig über den Himmel dahinzogen, und die unruhigen Wogen blitzten mit ihren schäumenden Häuptern im strahlenden Lichte. Schon zeigten sich die Berge, welche das Haff begrenzen, in blendendem Weiß, nur auf dem Kamme gekrönt durch grünen Wald.</p>
            <p>Die Passagiere steckten die Köpfe aus den Kajüten und erfrischten sich an der regenfeuchten Luft und dem kühlen Hauch des Meerwindes. Auch Herrn Entlein's Lebensgeister erwachten von Neuem, und vollends athmete er auf. als der Dampfer nun in das richtige Fahrwasser der Strommündung einbog. Er erhob sich von seinem Platz und sagte wohlgemuth zu Hellmut: Ihre Freundlichkeit hat mich zu so vielem Danke verpflichtet, mein Herr, daß Sie mir schon erlauben müssen, zu fragen, wem ich denselben schulde? Ich habe die Ehre, mich Ihnen vorzustellen: Commerzienrath Rudolf Entlein aus Seestadt.</p>
            <p>Mein Name ist von Dönneritz, entgegnete Hellmut mit einer Verbeugung.</p>
            <p>Sehr angenehm, erwiderte der Commerzienrath, vielleicht ein Sohn des Baron von Dönneritz auf Schmalhaide?</p>
            <p>Der junge Mann bejahte.</p>
            <p>Mein lieber junger Herr und Freund! Gestatten Sie, daß ich Ihnen die Hand schüttle! rief Herr Entlein. Freut mich außerordentlich, Ihre Bekanntschaft zu machen, erinnere mich Ihrer verehrten Eltern noch ganz genau, von Perglitz her, dem Gute des Barons von Lange, bei dem ich eines Waldkaufs wegen mich aufhielt. Schöne Frau, Ihre Frau Mutter, liebenswürdige, leutselige Dame! Sie ähneln ihr! Gewiß, jetzt bemerk' ich's — ganz wie die selige Frau Baronin!</p>
            <p>Als das Schiff eine halbe Stunde später in den Hafen einfuhr, hatte die Freundschaft zwischen den beiden Herren solche Fortschritte gemacht, daß der Commerzienrath den Offizier einlud, in seinem Wagen mit nach Strand zu fahren. Dönneritz indes; lehnte ab. Er fühlte instinctiv, daß er durch nichts mehr die Achtung und das Interesse des Geldmannes erwerben könne, als indem er seiner eigenen hochmüthigen und zurückhaltenden Art folgend eine Freundlichkeit ausschlug, die ihm noch dazu eine Ausgabe ersparte.</p>
            <p>Mein Wagen holt mich ab, Sie sollten wirklich mit mir fahren, drängte Herr Entlein. Ah, dort sehe ich ihn schon, und da — wahrhaftig, da erwarten mich meine Frau und Tochter trotz des Gewitters! — Er nickte und wehte mit dem Taschentuch zu der Menge hinüber, die sich auf dem Anlegeplatz des Schiffes, welches, den zischenden Dampf aus dem Ventil entlassend, langsam an das Bollwerk gezogen ward, versammelt hatte. Die Brücke fiel, und Dienstleute und Gepäckträger strömten auf das Schiff, das Gedränge auf demselben noch vermehrend. Dönneritz warf einen Blick auf die am User harrende Menge und wandte gleich darauf fast ängstlich die Augen ab. Sein Herz vermochte sich eines gewissen unruhigen Klopfens nicht zu erwehren, nun, da er in wenig Augenblicken der gegenüber stehen sollte, an die das Schicksal ihn gekettet. Als er jetzt ging, um sich nach seinem Koffer umzusehen, gewahrte er Herrn Entlein im Gespräch mit einem Bedienten, der in respectvoller Haltung vor ihm stand.</p>
            <p>Villa, Equipage, Livreebedienter, vielversprechend! murmelte Hellmut. Die Sorte kann das.</p>
            <p>Einen Gepäckträger mit seinem Koffer hinter sich, stand er wartend da; noch immer flutete und drängte es durch einander, und da er sich nicht mitdrängen mochte, wartete er und verließ erst unter den Letzten das Schiff. Hätte man nur erst ein Fuhrwerk nach Strand; doch alle vorhandenen Wagen waren bereits besetzt, und den Omnibus, welcher dort links stand, und der vielleicht noch einen Platz frei haben mochte, scheute er sich zu benutzen. So stand er noch unschlüssig. als Herr Entlein neben ihm auftauchte und, sich die Hände reibend, vergnügt lachend rief: Alles vergriffen! Nun hilft's nichts, mein Herr Baron, Sie müssen mein Anerbieten schon annehmen! — Tragen Sie das Gepäck zu meinem Wagen, beauftragte er den Dienstmann.</p>
            <p>Ich fürchte Sie in der That zu incommodiren, erwiderte Dönneritz; Ihre Damen werden mich für einen Zudringlichen halten, der die erste Freude des Wiedersehens ihnen stört.</p>
            <p>Was denken Sie, lachte der Commerzienrath, die Trennung war nicht so lang — und übrigens habe ich Sie bei meinen Damen schon als meinen guten Engel eingeführt, so daß dieselben sich freuen werden, Ihre werthe Bekanntschaft zu machen. Kommen Sie, kommen Sie!</p>
            <p>Die Herren brachen sich Bahn durch die Menge und schritten auf eine elegante Chaise zu, die, mit zwei prächtigen Füchsen bespannt, in einiger Entfernung hielt. Die Augen des jungen Mannes aber richteten sich in banger Spannung auf die beiden Damen, die ihnen entgegenkamen.</p>
            <p>Das — das war Dora Entlein! Eine mittelgroße, noch etwas unfertige Gestalt, von Kopf zu Fuß in einen grauen, sackartigen Regenmantel gehüllt, darüber ein zartes Gesicht von nüchternem, blaßblondem Haar umgeben, helle graue Augen unter einem etwas schief auf dem Kopfe sitzenden einfachen Strohhut — so erblickte er die reiche Erbin — das Gegentheil alles dessen, was er geträumt. Sie ging an der Seite ihrer Mutter, einer schlanken, seinen, noch jetzt sehr hübschen Frau. die Hellmut mit ein Paar klaren braunen Augen forschend anblicke. Ja. die Mutter — wäre die Tochter ihr ähnlich gewesen! Doch sie glich einzig dem Vater. In sprachloser Bestürzung sah Dönneritz auf das junge Mädchen, das seine Verneigung erwiderte und nachdem er vorgestellt war. sich an ihres Vaters Arm hängte und plaudernd mit ihm dem Wagen zuschritt.</p>
            <p>Hellmut folgte neben der Mutter. Er war seiner so weit Herr geworden, daß er einige Höflichkeitsphrasen hervorzubringen vermochte. Wenige Augenblicke später saß er der Tochter gegenüber neben Herrn Entlein aus dem Rücksitz des Wagens und rollte durch die Anlagen der Hafenstadt dem Meere zu.</p>
            <p>Der Commerzienrath war sehr gesprächig und schilderte mit bestem Humor seine Existenz während des Gewitters und die Freundlichkeit seines Schutzgeistes mit dem Regenschirm, wie er den Baron nannte. Dieser lehnte verbindlich jedes Verdienst ab und brachte das Gespräch aus ein anderes Thema, indem er sich mit Bewunderung über die ihm bisher unbekannte Gegend aussprach, was den Damen sichtlich Freude machte. Hellmut entwickelte alle seine Liebenswürdigkeit. und nach einer Stunde der besten Unterhaltung, deren Kosten er hauptsächlich getragen hatte, fuhr der Wagen in Strand ein und hielt bald vor dem Hôtel, wo der Offizier, von dem Commerzienrath an den Wirth empfohlen, Quartier nahm. Eine ehrerbietige Verbeugung vor den Damen, herzliches Händeschütteln mit dem kleinen Herrn — das erbetene und gegebene Versprechen baldigen Besuches — und die Equipage rollte mit ihren drei Insassen der Ville Entlein zu.</p>
            <p>Schon am folgenden Vormittag stattete der Lieutenant von Dönneritz der Familie Entlein seinen Besuch ab. Das ihm bezeichnete reizende Häuschen, welches, mit dem Rücken an den Wald lehnend, vom Meere nur durch den Strand und einen Promenadenweg getrennt, aus dem Grün wilden Weingerankes und schattiger Linden hervorlugte, hob seine Niedergeschlagenheit ein wenig, und sein seiner Geschmack fühlte sich angeheimelt durch die Einfachheit dieser Wohnstätte, die ihrem Zweck entsprechend wohl edlen Stil, doch nichts von Pracht und Reichthum zeigte. Er ward in einen Salon geführt, durch dessen offene Flügelthüren ihm das weite Meer entgegenblaute. Wie schön diese frische Seeluft, mit der ein leiser Rosendust aus dem Garten sich mischte! Die Frau des Hauses trat dem Gast entgegen und lud ihn ein, aus der Veranda Platz zu nehmen. Dort zwischen blühendem Caprifolium und wildem Wein saß Dora. Sie stand aus und verneigte sich etwas unbeholfen vor dem jungen Manne, ihre großen hellen Augen scheu zu ihm ansrichtend. Alle Drei nahmen Platz. Die Commerzienräthin zeigte sich als eine seine, weltgewandte Frau, die klug und angenehm zu reden wußte. Doch seltsam! Obgleich sich Hellmut weit mehr ihr als ihrem Gatten gegenüber in der gewohnten Sphäre fühlte und im Gespräch mit ihr die Kaufmannsfrau vergaß, ertappte er sich doch bei dem Gedanken , daß er weit lieber Herrn Entlein zum Schwiegervater, als diese Frau zur Schwiegermutter haben wolle. Vor ihren kühlen Augen schlug er die seinen unwillkürlich nieder, von einer Unsicherheit ergriffen, die er sich selbst nicht zu erklären vermochte. Instinctiv ahnte er in ihr die Gegnerin, die ihm Widerstand leisten würde bis aufs Aeußerste.</p>
            <p>Dora verhielt sich passiv bei der Unterhaltung, nur lachte sie einmal fröhlich auf. und ihr ehrlicher, freundlicher Blick begegnete mehrfach dem Hellmut's. um sich dann sogleich schüchtern zu senken.</p>
            <p>Als Dönneritz schied, befand er sich in dem Zustande trostlosen Ingrimms. Mit langen Schritten eilte er dem Walde zu und warf sich unter einer Fichte in das Moos nieder. Stille rings umher, nur die Insecten summten tu der heißen Mittagsschwüle Wenn sie wenigstens häßlich wäre! rief er laut, einen Tannenzapfen vom Boden aufraffend und zornig vor sich hinschleudernd. Aber sie ist auch das nicht einmal; sie ist gar nichts! Ich und dieses Mädchen! Es ist nicht möglich — nein — nein — nein!</p>
            <p>Dieser energische Protest, der in der Waldeinsamkeit verhallte, hinderte Hellmut indessen nicht, sich rechtzeitig bei der table d’hôte einzufinden, wo er seine zukünftige Familie treffen sollte. Als er in den weiten Speisesaal trat, kam ihm der Commerzienrath entgegen: Mein lieber Herr Baron, ich habe, Ihre Erlaubniß voraussetzend, für Sie einen Platz neben den unsern belegt — Sie sind doch zufrieden damit?</p>
            <p>Dora trug ein helles Sommerkleid, und ein blaues Band schlang sich durch ihr reiches, blondes Haar. Trotz der frischen Toilette sieht sie so nüchtern aus, daß ich versucht bin, ihr dieses Salzfaß auf den Kopf zu schütten! dachte Hellmut verstimmt. Indeß fand er sie gesprächiger als am Vormittage; sie plauderte über dies und jenes in sehr anspruchsloser Weise, und ihre unregelmäßigen Züge hoben sich durch die Wärme und Freundlichkeit, die sie beim Sprechen durchleuchteten. Dönneritz, der zu ihrer Linken dem Commerzienrath gegenüber saß, vergaß seinen Unmuth über dem Gefallen, das er an sich selber fand. Er war glänzend. Er wußte seine edle Schönheit, sein strahlendes, blaues Auge, die anmuthige Sicherheit seines Benehmens zur vollsten Geltung zu bringen und die Blicke nicht nur seiner Nachbarn aus sich zu ziehen. Herr Entlein war bezaubert. Ein angenehmer, ein liebenswürdiger Mensch! flüsterte er seiner Frau fortwährend zu. Dem alten Herrn, der an der Stille des Badelebens nicht viel Geschmack fand, konnte nichts erwünschter sein, als eine Bekanntschaft, die ihm Veranlassung gab, die gleichförmige Ruhe dieser Tage zu unterbrechen. So ergriff er denn Hellmuth's Fremdheit und Alleinstehen als Vorwand, um gleich für den Nachmittag eine Ausfahrt nach dem Seeberg, einer beliebten Aussichtshöhe, vorzuschlagen. Nach aufgehobener Tafel nahm er Gelegenheit, den Baron einigen befreundeten Familien vorzustellen, die er alsbald einlud, an dem geplanten Ausflug theilzunehmen; man war's zufrieden, und eine Stunde später fuhr man gemeinsam durch den sonnenbeglänzten Wald dahin, dem Ziele zu.</p>
            <p>Es war die erste dieser Partieen, die bald von Diesem, bald von Jenem arrangirt, fortan täglich denselben Kreis vereinigten. Bald war Dönneritz der Mittelpunkt desselben, der Liebling Aller. Anfangs widerstrebend, hatte Frau Entlein sich, den Wünschen ihres Mannes folgend, in dieses unruhige Treiben ergeben; bald freute sie sich sogar an dem Frohsinn ihres Töchterchens, das bisher mit seinen siebzehn Jahren jeder Geselligkeit ferngehalten, jetzt vielen Geschmack daran zu gewinnen schien. Dora lebte sichtlich auf, und der Vater begünstigte ihr Vergnügen, das so herrlich mit dem seinen zusammentraf, auf jede Weise. Die Folgen dieser Unvorsichtigkeit traten bald zu Tage. Nach Verlauf einer Woche wollten die guten Freunde bemerken, daß Herr von Dönneritz und Dora Entlein sich sehr viel mit einander beschäftigten, und daß der Letzteren Augen in seltsamem Aufleuchten den seinen begegneten. Auch Frau Entlein schien die Annahme zu theilen, daß die jungen Leute sich zu sehr einander näherten, und lehnte deßhalb plötzlich, ein Unwohlsein vorschützend, die Betheiligung an dem nachmittäglichen Ausfluge ab. Der Commerzienrath war dringender Geschäfte wegen in die Stadt gereift, und Dorothea saß nun trübselig allein mit der Mutter im Garten, einsilbig, nachdenklich und verstimmt.</p>
            <p>Doch glaubte Frau Entlein die Gefahr nicht so nahe, und um das unnütze Gerede durch ihr Fernbleiben nicht noch zu steigern, erschien sie am folgenden Tage mit der Tochter wie sonst bei der table d’hôte. Als der Baron mit lebhafter Begrüßung den Damen entgegeneilte, bedeckten sich Dora's Wangen mit tiefem Roth, und in ihren Augen erglänzte eine solche Glückseligkeit, daß es keines Scharfblicks bedurfte, ihr Geheimniß zu errathen und in ihren Mienen den Sieg zu lesen, den der junge Mann davongetragen. Dieser aber sicherte denselben an jenem Mittage, indem er Dora mit gedämpfter Stimme von seinem elend verbrachten Nachmittage erzählte und dabei mit den Augen jenes gefährliche Spiel begann, welches das unerfahrene Herz magnetisch fesselt und den Sturm der Leidenschaft heraufbeschwört, der überwältigend die Kinderseele durchbraus't, ehe die Getroffene das Wort Liebe noch zu stammeln weiß. Als man sich vom Tisch erhob, reichte Hellmut dem bebenden Mädchen zum ersten Male den Arm. um es aus dem Saal zu führen. Nachdem er sich dann verabschiedet hatte, steckte er sich eine Cigarre an und schleuderte mit zufriedenem Lächeln in ein nahes Café, vor dessen Thür er sich in einen bequemen Stuhl warf und eine Zeitung lesend seinen Mokka trank.</p>
            <p>Dora dagegen, kaum wissend, wie sie nach Haus gekommen, floh dort in ihr stilles Giebelzimmer hinauf und durchlebte die ersten Stunden eines neuen Daseins. Sie war plötzlich aus dem süßen Traum der vergangenen Tage erwacht, erwacht zu noch viel berauschenderer Wirklichkeit. Zum ersten Male gestand sie sich, daß sie Hellmut liebe, daß sie von ihm geliebt werde. So neu, so unbegreiflich, so wunderbar trat die Erkenntniß vor ihre junge Seele, welcher der Gedanken an diese Erfüllung des irdischen Daseins bisher noch ganz fern gelegen, daß sie tief erschrocken das heiße Angesicht in den Händen vergrub, als müsse sie sich vor sich selbst verbergen. Und erröthend in Scham und doch wieder ausjauchzend im Entzücken erster Leidenschaft erkannte sie ihr eigen Herz.</p>
            <p>Die Prosa des Lebens störte sie endlich aus dem Rausche auf, in dem sie befangen war. Der Diener klopfte an ihre Thür, um sie zum Kaffee hinabzurufen. Sie schreckte empor; was nun beginnen? Mußte sie nicht der Mutter Auge scheuen, das in ihrem Antlitz zu lesen verstand? Wie sollte sie ihren Zügen den Ausdruck zurückgeben, der ihnen sonst eigen war? Ein Blick in den Spiegel ließ sie sich verwandelt erscheinen — aber die Röthe der Wangen wenigstens sollte verschwinden. Sie kühlte das brennende Gesicht in kaltem Wasser — das half! Da trat Frau Entlein schon herein, um die Zögernde selbst zu holen, und die Wangen von Purpurglut bedeckt, stand sie nun schuldbewußt und verlegen vor der Mutter. Alle Mühe war umsonst gewesen! Schweigend, scheu dem forschenden Blicke der Commerzienräthin ausweichend, saß sie dann neben dieser auf der Veranda. Sie vermochte nicht zu plaudern wie sonst — das Wort blieb ihr in der Kehle stecken, und sie war froh, als die Mutter sie bat. ihr vorzulesen. Sie las, doch ihre Seele wußte nichts von dem, was ihre Lippen sprachen. Endlich, endlich nach laugen, bangen Stunden ward sie entlassen und fand das Alleinsein, das sie einzig begehrte.</p>
            <p>An deine Brust, o Einsamkeit, flüchtet die junge Liebe; du bist ihre Vertraute, Freundin, Trösterin. Du allein darfst es vernehmen, das jauchzende Entzücken, das sich der Brust befreiend entringt, das Stammeln des geliebten Namens, das Flüstern süßer Worte, die sich auf die Lippe drängen, ohne daß diese davon wissen — du hörst das Alles und lachst nicht der Thorheit! Nicht Antwort giebst du auf den Ruf der Sehnsucht, du trocknest die Thräne nicht, die aus dem Auge quillt, doch du gießest Frieden in das unruhvolle Herz und breitest still deinen Schleier über das schamerröthende Angesicht.</p>
            <p>Ein Paar trübe Tage folgten für Dorothea. Die Mutter erklärte, zu Hause speisen zu wollen, und beachtete die schüchternen Einwendungen der Tochter nicht. Wie ein gefangenes Vögelchen stand das Mädchen nun stundenlang mit Fenster oder auf einem versteckten Platz im Garten, von wo sie die Stadtpromenade überblicken konnte, nach Dem ausschauend, zu dem ihre Sehnsucht sie zog, in namenloser Aufregung erbebend, wenn er einmal im Laufe des Nachmittags vorüberging, mit einem ernsten und traurigen Gesicht den Hut zog und von fern grüßte — und dann harrte sie athemlos, ob er nicht die Thür des Gartens öffnen und kommen und plaudern werde wie sonst — doch er ging stets vorüber.</p>
            <p>O, der Vater, wie sehnte Dora ihn herbei! Er würde gewiß der Mutter unfreundliches Bezeigen mißbilligen und wieder ausgleichen. Und unmerklich in Opposition gegen die Mutter gedrängt, verschloß Dora das Glück, den Sturm der Gefühle in der eigenen Brust, verschloß sie vor Der, welche die Natur zu ihrer Vertrauten bestimmt hatte.</p>
            <p>Frau Armgard Entlein verbrachte indessen ebenfalls sorgenvolle Tage und Nächte.</p>
            <p>Sie, die Tochter eines mittellosen höheren Beamten, hatte, nicht mehr jung, nach bitteren Erfahrungen und getäuschten Hoffnungen Rudolf Entlein die Hand gereicht. Das schöne, gescheite, viel bewunderte Mädchen hatte einst ihre Neigung einem vermögenslosen jungen Offizier geschenkt, der ihr leidenschaftlich ergeben schien. Sie hatte, seiner Liebe völlig sicher, in ruhiger Zuversicht auf die Zukunft gehofft, als sich ihr Geliebter plötzlich mit einer reichen jungen Wittwe vermählte. Viel zu stolz, um die Verzweiflung zu zeigen, die sie ergriffen, hatte sie äußerlich kühl und ruhig den Sturz aus der Höhe ihres Glücks getragen</p>
            <p>— die inneren Folgen jedoch vermochte sie nicht abzuwenden. Ein tiefes Mißtrauen gegen die Welt bemächtigte sich ihrer; das ideale Vertrauen, das der Jugend eigen ist, der frische, freie Aufschwung der Seele, der Glaube an Liebe und Selbstlosigkeit waren ihr verloren. Nach vielen Jahren erst hatte sie den Bewerbungen Entlein's, der sie lange und herzlich liebte und ihrem Geist und ihrer Bildung höchste Verehrung zollte, nachgegeben. Er hatte sich aus kleinen Verhältnissen zu einer geachteten Stellung emporgeschwungen und war damals ein wohlhabender, wenn auch nicht reicher Mann. Die Welt indeß, die das Paar sehr ungleich fand, nannte diese Verbindung eine Versorgungsheirath: mit Unrecht, denn der stolzen und freien Seele des Mädchens lag nichts ferner als ein äußerliches Motiv. Was sie nach langem Zaudern zur Annahme des Antrages bestimmte, das war einfach das Regen ihrer weiblichen Seele, die im Beglücken Ersatz für das Beglücktsein suchte. Der Liebesquell ihres Innern, der ihr versiegt schien, sollte, so hoffte sie, in der ihr gespendeten Liebe von Neuem zu strömen beginnen.</p>
            <p>Entlein trug seine Frau auf Händen; ihre Klugheit und Einsicht befähigten sie, ihm in jeder Beziehung zur Seite zu stehen, und den Reichthum, den er erworben, behauptete er zum großen Theil ihrem Rath, ihrer klugen Vorsicht zu verdanken. Sie war ihm eine musterhafte Gattin</p>
            <p>— daß sie ihm die volle Liebe des Weibes nicht zu geben vermochte, empfand er nicht. Viel auf Reisen, brauchte er sein Nachdenken vornehmlich für das immer sich vergrößernde Geschäft und, eine sanguinische, vertrauende Natur, ohne höhere Bildung, ohne eigentlich geistige Bedürfnisse, war er vollkommen glücklich, ohne zu ahnen, daß seine angebetete Gattin, für deren fein besaitete Seele er im Grunde wenig Verständniß besaß, es nicht war. Da war dem Paare ein Töchterchen geboren, und die Mutter fand in dem Kinde Ersatz für das, was ihr fehlte. Dorothea ward das Entzücken der Eltern. Des Vaters starke Gemüthsseiten zeigten sich ihr gegenüber im hellsten Licht; mit dem Kinde zu spielen, ward die Beschäftigung seiner Mußestunden; er vergötterte die Kleine, verzog sie und überhäufte sie mit Allem, was seine Liebe zn ersinnen vermochte. Daß das Mädchen nicht verdarb, war der Mutter Verdienst, welche ihrerseits das Werk der Erziehung in feste Hand nahm. Sie legte der eigenen Zärtlichkeit Schranken auf, um des Vaters Einflüssen zu steuern und nicht eine launenhafte Erbin, sondern eine gute, tüchtige Natur heranzubilden. So war es denn natürlich, daß bei aller Liebe der Kleinen für die Mutter diese doch mehr die Respectsperson für sie wurde, während sie sich an den Vater mit aller Zärtlichkeit ihres Herzens klammerte und sich mit jedem Wunsch, jeder Bitte an ihn wandte.</p>
            <p>Daß Dorothea vortrefflich erzogen war, ließ sich leicht erkennen. Anspruchslos und bescheiden gewöhnt, hatte sie bisher noch keine Vorstellung von dem Werth des Reichthums, den ihre Mutter sie nur als Mittel zu guten Zwecken schätzen gelehrt hatte. Daß ihr Vater ein reicher Mann sei, war ihr oft gesagt worden, doch sie wußte noch nicht, daß das Geld in den Augen der Welt einen Nimbus verleiht, der auch das Schlechteste adelt. In steter Gesellschaft der Mutter ausgewachsen, von tüchtigen Lehrern gebildet, blieb sie sorgfältig behütet vor den Anbetern des goldenen Kalbes.</p>
            <p>Dora glich ihrem Vater nicht nur äußerlich. Sie hatte seine Weichheit des Gemüths, seine stille Willenskraft, während sich von der Mutter höherer Art die Dinge zu betrachten, von deren lebendigem Interesse wenig in ihr zeigte. Doch sie war erst siebzehn Jahre alt, ein Kind, das noch nicht herausgetreten war aus der Stille des Vaterhauses ht die Welt, welche die Menschen reift und bildet.</p>
            <p>Und nun ganz unentwickelt noch, sollte sie die Beute des Ersten werden, der ihr nahte? Nimmermehr!</p>
            <p>Frau Entlein hatte in der eigenen traurigen Jugenderfahrung den Beweis für die Macht des Geldes, den jedes Jahr ihres späteren Lebens ihr von Neuern bestätigte. Dieser schöne junge Offizier, der bereits viel Frauengunst erfahren haben mochte, bemühte sich um dieses unscheinbare Kind, das — die mütterliche Liebe täuschte sich darüber nicht — unmöglich Reiz für ihn haben konnte. Wenn er Dora einbildete, daß er sie liebe, sie, die Mutter, glaubte ihm nicht. Er verlangte ihr. Geld, nicht sie selbst: denn die Herzensreinheit und Unschuld, das tiefe Gemüth und die schlichte Wahrhaftigkeit des Mädchens wußte dieser Mann nimmer zu würdigen. Und mit der ganzen Stärke der Mutterliebe empörte sie sich gegen das Loos, das der Tochter drohte, und beschloß, es von ihr um jeden Preis abzuwenden. Sie hoffte, daß es noch nicht zu spät sei.</p>
            <p>Sie hoffte es um so mehr, als der junge Mann während aller dieser Tage keinen Versuch machte, sich Dora zu nähern. Frau Entlein athmete erleichtert auf. So war es denn nur eine gewöhnliche Courmacherei gewesen und hatte keine tiefere Bedeutung.</p>
            <p>Je mehr sich Frau Armgard indeß über Hellmut beruhigte, desto größer ward ihre Sorge um Dora. Das Mädchen hatte sich in wenigen Tagen ganz verändert; die frische Farbe ihrer Wangen war verschwunden, ihr Lachen verstummt; sie berührte die Speisen kaum und floh wie ein krankes Vögelchen in die Einsamkeit. Als die Mutter Nachts einmal, selbst ruhelos, sich von ihrem Lager erhob, weil ihr Herz sie zu dem Gegenstande ihrer zärtlichen Sorgen trieb, fand sie Dora im Bett aufrecht sitzend und von Thränen überströmt. Einen Kuß auf des Kindes Stirn drückend, ging sie still wie sie gekommen. Sie hatte nicht den Muth, mit Dora zu reden, sie fürchtete, durch mahnende oder tröstende Worte das Uebel zu verschlimmern, während sie noch immer hoffte, daß dasselbe so schnell verschwinden würde, wie es entstanden war. So sah die Commerzienräthin der Rückkehr ihres Gatten mit einiger Spannung entgegen. Es galt, ihm die Nothwendigkeit einer vollkommenen Trennung der jungen Leute klar zu machen, und diese ließ sich am besten dadurch erzielen, daß man Strand sogleich verließ.</p>
            <p>So standen die Dinge, als Herr Entlein nach sechstägiger Abwesenheit heimkehrte. Er erschrak über das Aussehen der Tochter, die, als er sie zärtlich und besorgt in die Arme nahm, in Thränen ausbrach. Der Schmerz seines Lieblings versetzte den kleinen Herrn in eine Aufregung, die ihm die ruhige Heberlegung raubte. Als er von seiner Frau unter vier Augen die Ursache von Dora's Kummer erfuhr, war sein erster Gedanke, der Tochter Wünsche zu fördern, und erst die Befürchtungen seiner Gattin ließen ihn die Sache auch von der anderen Seite betrachten. Indessen widersetzte er sich einer Abreise aus Strand ganz entschieden und erklärte, vor allen Dingen Erkundigungen über Hellmut einziehen zu wollen. Wenn dieselben günstig ausfielen — warum wollte man Dora's Glück entgegen sein? Konnte man ihr einen liebenswürdigeren Mann, sich einen angenehmeren Schwiegersohn wünschen? Der Commerzienrath lachte bei der Perspective, die sich vor ihm aufthat, über das ganze Gesicht, und Frau Armgard erkannte sorgenvoll, daß sie fürs Erste nicht Mehr von ihrem Gatten erreichen werde als das Versprechen, wenigstens bis zum Eintreffen weiterer Nachrichten über den Baron eine Begegnung desselben mit Dora zu verhindern. Herr Entlein gab dasselbe und schrieb dann sogleich an einen vertrauten Geschäftsmann in R., der mancherlei Beziehungen zu der Aristokratie der Stadt besaß, mit der Bitte, Nachforschungen über den Baron von Dönneritz einzuziehen und baldmöglichst Antwort zu senden.</p>
            <p>Dora hatte von dem Vater Hülfe erhofft, und die tiefste Niedergeschlagenheit bemächtigte sich ihrer, als er nichts an der zurückgezogenen Lebensweise änderte, welche die Mutter eingeführt. Vergeblich flehten ihre Augen zu ihm, der ihr nie einen Wunsch versagt hatte. Konnte er jetzt, da es sich um ihr Lebensglück handelte, ihr entgegen sein? Sie empfand ihrer Eltern Verhalten als eine Ungerechtigkeit, gegen die sich ihr liebendes Herz empörte. Warum gönnte man ihr nicht ihr Glück? Was hatte man gegen den Hohen, Herrlichen? Ihr weltfremder Geist verstand ihrer Mutter Argwohn nicht. Hatte sie doch während der ganzen Zeit ihres Reichthums nicht von fern gedacht. Hellmuths Blick, der sie noch jetzt im Innersten erbeben ließ, stand vor ihrer Seele Tag und Nacht und verkündete ihr seine Liebe, die sie hinnahm wie ein Geschenk des gütigen Geschicks, ohne zu fragen, wie sie zu derselben komme. Daß sie wenig hübsch sei, sagte ihr der Spiegel wohl, doch wie sollte sie daran Anstoß nehmen, da sie die Rolle nicht kannte, die äußere Vorzüge im Leben spielen? Sie erblickte die Welt in dem Glanze, mit dem das Licht ihrer eigenen Seele sie bestrahlte; ihr war es Bedürfniß zu glauben, zu bewundern und zu lieben, und so schaute sie zu Hellmut auf wie zu einem höheren Wesen, selig in der Fülle der Liebe, die sie spendete, ohne Zweifel an der, die sie zu empfangen glaubte. Es betrübte sie freilich, daß der Geliebte sich fern hielt, und ihre Sehnsucht, durch Trennung verstärkt, begriff nicht, daß er nicht jede Schranke sprenge, um ihr zu nahen. Gewiß, es mußten wichtige Gründe sein, die ihn zu warten zwangen; sie nahm sich deßhalb vor, geduldig zu sein; doch das ist schwer, wenn das Herz in banger Sehnsucht erzittert.</p>
            <p>In peinlichem Schweigen waren dem Commerzienrath einige Tage vergangen, als ihm schließlich dieser Zustand unerträglich ward und er sich in das Kurhaus flüchtete, um sich mit einer Partie Billard zu zerstreuen. Als er in den Saal trat, fiel sein erster Blick auf Dönneritz, der dem Spiel einiger anderen Herren zuschaute und jetzt den Kopf nach dem Eintretenden umwandte. Den beiden Herren schoß das Blut in die Wangen, als sie sich so unerwartet gegenüberstanden. Einer Begegnung war nicht auszuweichen, so traten sie auf einander zu und begrüßten sich. Herr Entlein that, als sei nichts vorgefallen, der Offizier aber war still und zurückhaltend und empfahl sich bald, was des alten Herrn Laune nicht gerade verbesserte.</p>
            <p>Am nächsten Tage abermals eine Begegnung. In der Thür der Badeanstalt platzten die Herren auf einander. Dönneritz wollte mit einem vielsagenden Händedruck davoneilen, dem Commerzienrath war das denn aber doch zu stark und er rief: Hoho, mein lieber Herr Baron, Sie thun ja plötzlich, als kennten Sie mich nicht mehr?</p>
            <p>Als Hellmut sich umwandte und Herr Entlein sah, wie es in den blauen Augen aufleuchtete, dachte er bei sich, es sei Dora gar nicht zu verdenken, daß ihr der Mann gefalle. O, Sie dürfen mir nicht zürnen, Herr Commerzienrath, sagte dieser mit abermaligem Händedruck, wie — geht es Ihren Damen?</p>
            <p>Hm, machte Entlein und schwieg.</p>
            <p>Ihr Fräulein Tochter ist doch wohl? fragte Dönneritz nach einer kleinen Pause mit niedergeschlagenen Augen.</p>
            <p>Warum weichen Sie uns aus? fuhr Entlein heraus.</p>
            <p>Der junge Mann antwortete nicht.</p>
            <p>Nun, mein junger Freund?</p>
            <p>Die Verhältnisse gestatten mir nicht, meinen Wünschen zu folgen, entgegnete dieser mit erregtem Tone. Es wäre großmüthiger von Ihnen, Herr Commerzienrath, wenn Sie nicht weiter in mich drängen. Ein armer Teufel wie ich muß auf Manches verzichten, was —</p>
            <p>Der kleine Mann lachte über das ganze Gesicht. Was geht es mich an, ob Sie arm sind oder nicht! fiel er ihm ins Wort.</p>
            <p>Sie wollen mich nicht verstehen, bemerkte Hellmut. So halte ich es für ehrenhaft. Ihnen zu sagen, daß ich um meines Friedens willen sowohl, als — er stockte und fuhr dann fort: Ich muß Ihr Haus meiden, da ich mich Ihnen nicht in der Weise nahen kann, wie ich möchte.</p>
            <p>Und warum können Sie das nicht? fragte Herr Entlein sehr ernst.</p>
            <p>Ich bin arm und mehr als arm, sprach Dönneritz düster, ich habe Schulden und kann nicht daran denken, mir einen Hausstand zu gründen. Ich büße jetzt die Sünden meiner Jugend.</p>
            <p>Der Commerzienrath stieß einen unarticulirten Ton aus und sagte mit einem scharfen Blick in des jungen Mannes Gesicht: Wie viel ist's?</p>
            <p>Fünfundzwanzigtausend.</p>
            <p>Mit einer erschrockenen Geberde zog der Kaufmann die Augenbrauen empor und spitzte die Lippen, mit denen er einen pfeifenden Ton hervorbrachte. Der junge Offizier ging in finsterem Schweigen neben ihm her, dann sprach er bitter: Schade um ein so verpfuschtes Leben, nicht wahr, Herr Commerzienrath? Leben Sie wohl ! Er zog den Hut und entfernte sich.</p>
            <p>Wäre Dönneritz ein raffinirter Intrigant gewesen, er hätte seine Sache nicht besser führen können als auf diese Weise. Und doch handelte er aus einer Eingebung des Augenblicks. Er hatte seit jenem Tage, da er Dora's Liebe sich gesichert hatte, für gut befunden, sich zurückzuhalten, einmal, weil Trennungen die frische Leidenschaft nur steigern, dann, weil er Frau Armgard durch das Zartgefühl, das er bewies, milde zu stimmen hoffte; vor Allem aber, weil er die Rückkehr des Vaters abzuwarten wünschte, der ihm geneigt war und an dessen Einwilligung in seine Verlobung mit Dora er nicht zweifelte. Er hatte sich in dieser Woche mit Billard- und Kegelspielen die Zeit vertrieben, hatte die Gegend nach allen Richtungen hin durchstreift — nun aber begann ihn dieses Leben zu langweilen, und er beschloß daher, baldmöglichst die Entscheidung herbeizuführen. Scrupel über sein Benehmen stiegen ihm nicht auf, dagegen empfand er das Drückende und Demüthigende seiner Lage täglich mehr. Daß er durch seinen Rang und Stammbaum, besonders aber durch seine vorzügliche Persönlichkeit einen reichen Ersatz biete für das, was er begehrte, war ihm ein Glaubenssatz, und ebenso, daß Dora Entlein sich tausend und aber tausend Mal Glück wünschen müsse, wenn er ihr seine Hand bot. Daß er das aber zu thun gezwungen war, erbitterte ihn täglich mehr. Dieses unscheinbare, unbedeutende Ding — sein Weib! Sie würden ihn verlachen ob seiner Wahl, alle seine Kameraden! Und er biß ingrimmig die Zähne zusammen bei dieser Vorstellung. Er verwünschte seinen Bruder, er klagte seinen Vater an, er fluchte dem Wucherer, der ihn ins Verderben gestürzt, der ihm diesen Vorschlag gemacht. Wäre er nicht besser daran gewesen, wenn er cassirt wurde und frei, los und ledig in die Welt gegangen wäre, als mit dieser Frau zur Seite sich durch das Leben zu schleppen? Freilich, zum Cassirtwerden wäre es nie gekommen, denn er hätte sich vorher todtgeschossen. Nun mußte er leben, bis er bezahlt hatte; sein Ehrenwort galt ihm heilig.</p>
            <p>Es war keine gemachte Verlegenheit, die ihn ergriffen, als er Herrn Entlein nach dessen Rückkehr in das Billardzimmer treten sah. Er war sich noch nicht klar, wie er es beginnen sollte, den Commerzienrath in seine Absichten einzuweihen, und nach vielem Ueberlegen kam. er zu der Ansicht, daß es am Besten sei, diesen selbst zum Reden zu bringen. So kam die zweite Begegnung, wo bei der Frage des Kaufmannes ihm plötzlich der Unmuth den Wunsch eingab, sogleich die Entscheidung herbeizuführen. Wies man ihn ab, um so besser, so hatte er doch seine Schuldigkeit gethan; an die Zukunft dachte er in dem Augenblicke nicht.</p>
            <p>Dem Commerzienrath aber schien dies offene Geständniß der stärkste Beweis für die Redlichkeit des Offiziers. Derselbe zog sich von dem Mädchen, das er liebte, zurück, weil er Schulden hatte, und gestand dies offen dem Vater, ohne irgend einen Versuch zu machen, diesen zur Bezahlung derselben zu bewegen, wie es doch Jeder, der auf das Vermögen speculirte, gethan hätte. Diese Schulden selbst — pah, es war eine hübsche Summe, ja — doch an ihr sollte gewiß das Glück seines einzigen Kindes nicht scheitern. Schulden hatten die Herren Offiziere am Ende alle! Er zuckte nachsichtig die Achseln. Was konnte der arme Mensch dafür, daß er nicht Majoratsherr war; man konnte doch von einem Baron, von einem Lieutenant im —sten Regiment nicht verlangen, daß er von sechshundert Thalern jährlich lebe. Ganz beruhigt erging sich der sonst so vorsichtige Mann in Zukunftsplänen, die seiner Eitelkeit schmeichelten und ihn anlächelten wie eine geglückte Speculation.</p>
            <p>Als er kurze Zeit darauf in den Garten trat, sah er Dora auf der Bank nahe der Pforte sitzen. Sie hatte ein Buch vor sich, doch sie las nicht, sondern sie blickte traurig vor sich hinaus, und ihre Haltung, die schwermüthige Neigung ihres Hauptes rührten ihn so. daß ihm die Thränen in die Augen stiegen. Mein Engel, mein Kind, mein Liebling! flüsterte er vor sich hin, trat zu ihr, die sein Kommen nicht bemerkt hatte und nun erschreckt zusammenfuhr, und sagte, sie liebkosend: Sei nicht so unglücklich, meine Kleine; es wird sich Alles machen.</p>
            <p>Dora's Antlitz, von glühendem Roth übergossen, hellte sich aus, und ein Lächeln, das sie verschönte wie Sonnenschein eine Regenlandschaft, flog über ihr Gesicht. Sie schlang die Arme um des Vaters Nacken, wie sie es so oft gethan, und ließ ihr Haupt an seiner Brust ruhen, während er ihr Haar, das sie nach Kinderart einfach in einer Flechte um den Kopf gelegt trug, streichelte. So verharrten sie schweigend; dann richtete Dora ihr Antlitz empor und sagte: Es muß auch gut werden, Vater, sonst — sterbe ich! Diese Worte, leidenschaftlich hervorgestoßen, klangen wie ein Hülfeschrei in die weiche Seele des kleinen Mannes. Als er sein Kind aus den Armen ließ, war ihr Schicksal entschieden. Vor seiner Frau aber schlug er die Augen nieder und wagte ihr nichts von dem Vorgefallenen zu sagen, bevor er die Antwort des Geschäftsfreundes in Händen hatte.</p>
            <p>Diese traf am nächsten Tage wider Erwarten schnell ein und enthielt nichts wesentlich Neues. Der Befragte berichtete über die Familie von Dönneritz und deren Verhältnisse, sprach von der hervorragend liebenswürdigen Persönlichkeit des sehr beliebten Offiziers, dessen dienstliche Tüchtigkeit anerkannt sei, erwähnte, daß er mittellos sei und auch einige Schulden haben solle; dieselben seien jedoch nicht beträchtlich, so viel man wisse, und ständen nicht im Verhältniß zu denen anderer Offiziere. Er spiele nicht, und sein Ruf sei gut.</p>
            <p>Herr Entlein war überglücklich. Er wollte den Brief sogleich seiner Gattin zeigen, welche nicht daheim war, und eilte über die Strandpromenade den Dünen zu, wo er seine Frau auf einem verborgenen Lieblingsplatz zu finden hoffte. Da führte ihm der Zufall Hellmut in den Weg, der von einem Spaziergange zurückkehrte.</p>
            <p>Mein lieber Baron, rief der kleine Herr, des jungen Mannes Hand herzlich drückend, ich freue mich sehr. Sie zu sehen, ich — ich bitte Sie, sich heute auf dem Ausflug uns anzuschließen: stellen Sie sich um vier Uhr in unserer Wohnung ein.</p>
            <p>Hellmut lächelte freudig, wozu er sich nicht zu zwingen brauchte, und sagte nach einer kleinen Pause: Berehrtester Herr Commerzienrath, wie — darf ich Ihre Einladung verstehen?</p>
            <p>Der Alte schmunzelte vergnügt. Wie Sie dieselbe zu verstehen wünschen!</p>
            <p>Ich fürchte, meine Wünsche verleiten mich. Sie mißzuverstehen. Herr Commerzienrath. Sie vergessen mein neuliches Geständniß.</p>
            <p>Ich kann in demselben kein Hinderniß erblicken. entgegnete Entlein gütig, ich bin vermögend und habe nur ein Mini), dessen Glück der Wunsch meines Lebens ist.</p>
            <p>Das heißt. Sie gestatten meine Bewerbung um Fräulein Dora auch unter diesen Verhältnissen?</p>
            <p>Versuchen Sie Ihr Heil, lieber Freund; wenn mein Kind Ja sagt, ich sage nicht Nein. — Der Commerzienrath grüßte freundlich und eilte weiter.</p>
            <p>Als er seine Gattin gefunden, zeigte er ihr sogleich den Brief ohne weiteres Wort, in der Hoffnung, daß auch sie durch denselben beruhigt sein würde; dies war indessen nicht der Fall. Frau Armgard fand, daß die Auskunft ungenügend sei und Dora's Zukunft keineswegs sichere. Uebrigens scheine die ganze Sorge unnütz, da Herr von Dönneritz keinen Versuch mache, sich Dora wieder zu nähern. Da mußte nun der Commerzienrath wohl oder übel seiner Frau beichten.</p>
            <p>Die Gute ward bleich wie der Tod, und zum ersten Male, seit er denken konnte, sah er Thränen über das geliebte Antlitz rinnen, Thränen, die er veranlaßt!</p>
            <p>Der kleine Mann fühlte sich ganz geschlagen. Seine kluge Frau, die stets das Rechte traf, mißbilligte entschieden sein Thun. Er war voreilig gewesen, zu weit gegangen; doch nun war nichts mehr zu ändern. Er hatte Dönneritz seine Zustimmung gegeben und konnte dieselbe nicht zurücknehmen.</p>
            <p>Laß uns abreisen, bat die Gattin; bester ist's, ein Wort zu brechen, als uns Alle ins Unglück zu stürzen — Dora ist noch so jung —</p>
            <p>Der Commerzienrath aber, obgleich er innerlich nicht so recht sicher war. ob er nicht einen sehr dummen Streich mache, widersetzte sich entschieden und nahm die Partie des Barons, dessen Vorzüge er in so beredten Worten pries, daß er schließlich selbst von denselben überzeugt ward. Die arme Mutter mußte endlich schweigen.</p>
            <p>Das Mittagsmahl war vorüber. Dora hatte, zu sehr mit sich selbst beschäftigt, die Blässe ihrer Mutter nicht bemerkt. Jetzt, während der Commerzienrath die Zeitung las, versuchte Frau Armgard das letzte Mittel, das ihr zu Gebote stand. Der Tochter Arm ergreifend, führte sie diese in einen stillen Laubgang und begann traurig: Du bist stets ein gutes, fügsames Kind gewesen, Dora, du mußt überzeugt sein, daß ich nur aus tiefster Liebe zu dir handle und spreche.</p>
            <p>Gewiß, geliebte Mutter, entgegnete das Mädchen ängstlich in Erwartung dessen, was kommen würde.</p>
            <p>Du wendest aber seit kurzem dein Herz von mir, fuhr die Mutter fort, ich fühle deine stumme Opposition. — Das Mädchen neigte erröthend das Haupt. — Ich weiß den Grund, mein Kind! In kummervollen Tagen, in schlaflosen Nächten habe ich mit meinem Herzen gerungen, um es deinen Wünschen geneigt zu stimmen, es will sich, es kann sich nicht fügen! Ein Gefühl, das mich nie betrog, warnt mich Du bist noch jung. Setze nicht dein ganzes Lebensglück aufs Spiel! Der Manu gefällt dir, denn er ist schön und ritterlich — weiter weißt du nichts von ihm, und wie wenig —</p>
            <p>Doch, Mutter, er ist edel und gut, er ist der beste Mensch —</p>
            <p>Das glaubt jedes liebende Mädchen, rief Frau Armgard. O, mein Kind, wenn du ihm nicht entsagen willst, so warte wenigstens, warte und prüfe dich und ihn!</p>
            <p>Er hat mich ja noch nicht gefragt! stammelte das Mädchen mit Thränen in den Augen.</p>
            <p>Doch wenn er es thut, versprich mir, ihm nicht dein Wort zu geben.</p>
            <p>Dora sah unschlüssig auf; dann sagte sie den Kopf schüttelnd: Das kann ich nicht, Mama; wenn er mich fragt, ob ich ihn liebe, so muß ich „ja" sagen.</p>
            <p>Die Mutter zitterte. Was thun? Sollte sie den Samen des Mißtrauens in das arglose Herz der Tochter streuen? Nach einer Weile bemerkte sie leise: Er ist sehr arm, mehr als arm, Dora —</p>
            <p>So kommt er darum nicht? entgegnete Diese mit unterdrücktem Jubel. Dann hat der Vater recht — es muß Alles gut werden. Der Vater hat Geld genug, er kann ja so viel geben, daß wir uns heiratheu können.</p>
            <p>Frau Entlein senkte traurig den Kopf. Sie sah, daß auch hier nichts mehr zu ändern sei. Sie kämpfte mit sich, ob sie sagen solle: Er liebt nicht dich, er liebt deines Vaters Geld — doch auch das blieb voraussichtlich ohne Erfolg; denn daß Tora an ihrer Liebe festhalten würde, war ihr klar geworden.</p>
            <p>Mit dem Glockenschlag vier Uhr trat Hellmut in den Garten. Dora, die neben ihren Eltern am Kaffeetisch saß, war bei dem Erscheinen des jungen Mannes wie gelähmt; sie vermochte sich nicht zu erheben, aber es leuchtete eine Seligkeit aus ihrem Antlitz hervor, die des Vaters Zufriedenheit wieder herstellte und der Mutter das Gefühl verstärkte, daß es ein Unabänderliches sei, was hier geschehe. Ein wenig später trug der Wagen die Vier durch den Wald dem See zu, von dem man den Rückweg zu Fuß zurücklegen wollte. Hellmut war, wie er in seinen besten Stunden sein konnte: bezaubernd. Seine Eigenliebe trat zurück, und es zeigte sich nur seine stolze, souveräne Natur. Wer hätte den Mann einer schlechten oder niedrigen Handlung fähig halten sollen? Wie herrlich der Juliabend! Leise sang der Wald seine Lieder, begleitet von den tiefen Accorden des Meeres, die von fern herübertönten; dann und wann huschte ein Nachtvogel zwischen den Wipfeln dahin. Ein träumerischer Friede lag über Berg und Thal und wehte herab von den stillen Lichtern, welche die Nacht am Himmel entzündete. An Dora's Seite schritt Hellmut durch den dunkelnden Wald, während die Eltern in einiger Entfernung dem Paare folgten. Das Mädchen wandelte dahin wie trunken. Sie dachte nicht daran, ihm gefallen zu wollen, sie verlor sich in ihm vollständig. Ihrer tief innerlichen Natur versagte in den Momenten hoher Erregung der Ausdruck, doch ihre Haltung, ihr ganzes Wesen athmeten Hingebung, und ihre Augen gewannen eigenthümlichen Glanz, wie sie selbstvergessen zu Hellmut aufschaute. Ob er das sah? Wer weiß es? Nach und nach verstummte sein Mund, und er gedachte, wie anders es gewesen damals, als er das stolze, schöne Mädchen, das er geliebt, durch die Sternennacht nach Haus geleitet. Warum ihm dieses Loos? Was sollte ihm dieses unbedeutende, zärtliche Geschöpf, das nicht einmal jetzt in der Stunde der Leidenschaft ihn fortriß, das nicht einen Tropfen Vergessenheit in den bittern Kelch der Erinnerung zu schütten vermochte!</p>
            <p>Plötzlich fuhr er aus seinen Träumen auf: Dora! —Wie ein Ertrinkender, der keine Rettung mehr sieht, zurücktaucht in die Fluten, um die lange Qual des Kampfes zu verkürzen, so faßte er jetzt nach der Hand des Mädchens an seiner Seite. Sie ließ ihm dieselbe willig. Dora, flüsterte er, sich zu ihr niederbeugend, sind Sie mir gut? Wollen Sie die Meine sein?</p>
            <p>Die Dunkelheit verbarg ihr glühendes Gesicht, und wie er nun das bebende Kind in seine Arme nahm, ihr klopfendes Herz an seinem Herzen fühlte, da kam ihm wieder jene Andere in den Sinn, deren Antlitz durch die Nacht ihm leuchtete. Er fragte sich nicht, ob Jene ihn einst so geliebt, wie Dora es that; was war ihm Dora! Er dachte überhaupt nicht an sie, sondern nur an sich selbst, und er bemitleidete sich unaussprechlich um seines harten Schicksals willen.</p>
            <p>Schweigend schritten sie dann weiter durch den stillen Abend. Er hatte dem Mädchen, das er sich zu eigen gemacht, nichts zu sagen, und zu ihr redete ihr eigenes Herz in tausend Zungen. Die geliebte Hand, die sie in der ihren hielt, gab ihr die Gewißheit dessen, was sie geträumt zu haben glaubte, und während sie stumm dahinging, durchbraus'te sie der Sturm der Leidenschaft, jauchzte ihre Seele und beugte sich wieder demüthig mit tausend Dankgelübden vor Gott, dem Allgütigen, der sie so überreich begnadet. Sie wußte noch nichts von den Pflichten, die sie in dieser Stunde auf sich nahm, aber sie wußte, daß ihr ganzes Sein und Leben dem Manne ihrer Liebe gehörte.</p>
            <p>Am nächsten Morgen hielt Hellmut förmlich um Dora's Hand an. Er war schon erwartet worden. Dora hatte noch am Abend ihren Eltern Alles gesagt. Der Commerzienrath war sehr bewegt, aber dabei überglücklich, während seiner Frau ernstes, überwachtes Gesicht Sorge und Leid verrieth. Herr Entlein nahm den jungen Mann mit in sein Zimmer und eröffnete ihm, daß er ihn als seinen Schwiegersohn vor allen Dingen in den Stand setzen wolle, seine Verhältnisse zu ordnen. Bis dahin solle die Verlobung verheimlicht werden. Hellmut, dessen Urlaub ohnehin in kurzer Zeit zu Ende ging, sollte mit dem Ablaufe desselben in die Garnison zurückkehren, seine Angelegenheiten schleunigst regeln und nach Verlauf einiger Wochen die inzwischen in die Stadt gezogene Familie dort aufsuchen und sich öffentlich als Bräutigam vorstellen.</p>
            <p>Er war von der Güte seines Schwiegervaters wirklich gerührt, obgleich im Grunde seiner Seele das Gefühl vorherrschte, daß der Alte nur seine Schuldigkeit thue, indem er das Glück, einen so ausgezeichneten Schwiegersohn zu bekommen, etwas theuer bezahle. Daß aber Alles so glatt abging, war ihm doch sehr angenehm und erwärmte ihn für Entlein, den er nicht für „so nobel" gehalten hatte. Die im Hintergründe lauernde bedeutende Schuld der Kameraden, die er zu tilgen übernommen, schlug er sich fürs Erste aus dem Sinn. Es war noch lange hin, bis er zu zahlen hatte, und — kommt Zeit, kommt Rath. War sein Schwiegervater so weit gegangen, mußte er auch das Uebrige thun, besonders nach der Hochzeit. Jetzt hieß es nur, sich in die Bräutigamsrolle finden.</p>
            <p>Als er nach dem Gespräch mit dem Commerzienrath Frau Armgard gegenüberstand, versuchte er, dem forschenden Blick ihrer klugen Augen ruhig zu begegnen, doch seltsam: wieder verließ ihn die gewohnte Sicherheit, und er vermochte seine Absicht, ihr ein paar herzlich klingende Worte zu sagen, nicht auszuführen; er schwieg vielmehr, während sie nun, ihm die Hand reichend,- ernst und fast traurig sprach: Wir vertrauen Ihnen unser einziges Kind und mit ihrem Glück auch das unsere an, Herr Baron! Bedenken Sie das wohl!</p>
            <p>Er wollte selbstgewiß erwidern — und stockte. War es innere Bewegung, die ihm die Lippen schloß, wie Herr Entlein seiner Gattin später versicherte?</p>
            <p>Es kamen nun für Dora einige glückliche Tage. Sie war so voll Liebe, so stolz auf Hellmut, der ihr wie ein Gott erschien, daß sie nichts an ihm vermißte, sondern immer nur zu geben bestrebt war und sich im Geben glücklich fühlte. Auch der Vater wurde täglich mehr von seinem Schwiegersohn entzückt, der es an zarten Rücksichten nicht fehlen ließ und stets auf seine Interessen einzugehen bereit war. Zwischen Frau Armgard und Hellmut aber entspann sich jener stille Kampf, dessen Nahen Beide instinctiv vorausgefühlt hatten. Sie mißtraute ihm, und er wußte, daß sie es that. Er war beständig auf der Hut vor ihr, ihre Gegenwart legte ihm einen Zwang auf, der ihn unerträglich dünkte. Jeder ihrer Blicke schien ihm eine stumme Frage, ja, fast eine Drohung, die ihn reizte und quälte und an die Pforte seines schlummernden Gewissens pochte. Er sehnte die Stunde seiner Abreise herbei und segnete dieselbe, als sie endlich kam.</p>
            <p>Erleichtert athmete er auf, als er Strand im Rücken hatte, während Dora verstohlen die Thränen von der Wimper trocknete, die Thränen ersten Trennungswehs.</p>
            <p>In seine Garnison zurückgekehrt, erhob er sofort das Geld auf die Anweisung Entlein's und brachte es Levi, der es mit blitzenden Augen in Empfang nahm. Sehr schön, Herr Baron, rief er; der Herr Baron sind ein Ehrenmann, und das Fräulein Entlein kann sich bedanken bei mir für einen so nobeln Bräutigam — bleiben noch die achtundvierzigtausend Thaler — ist eine Bagatelle für den Commerzienrath, den Millionär.</p>
            <p>Hellmut ging ohne ein weiteres Wort. Er fühlte sich von schwerem Druck befreit und heiter wie seit lauge nicht. Abends bei Herrnburger suchte er die Kameraden auf; er fand aber nur Loßberg vor.</p>
            <p>Marten ist tugendhaft geworden, Dönneritz; kannst du dir das vorstellen? Es ist zum Todtlachen! berichtete Loßberg. Er macht sich Gewissensbisse über dein Schicksal und vermeidet mich als bösen Geist. Abends sitzt er zu Hause, trinkt Zuckerwasser und rührt keine Karte mehr an.</p>
            <p>Dönneritz fiel nicht in das Gelächter ein, das der Kamerad anstimmte. — Nun, und du, alter Freund, wie geht's? fuhr der Letztere fort. Deine Miene läßt auf gute Erfolge schließen. Alles in Ordnung?</p>
            <p>Ja, entgegnete Hellmut wortkarg.</p>
            <p>Ist der Vogel wirklich ins Garn gegangen? Du bist doch ein Hauptkerl! Erzähle, erzähle, ich bin sehr gespannt! Was für eine Zugabe ist Fräulein — wie heißt sie doch gleich?</p>
            <p>Zum ersten Mal in seinem Leben fühlte Dönneritz sich durch Loßberg's Art unangenehm berührt. Das sind jetzt meine Angelegenheiten, erwiderte er; verzeih, wenn ich über dieselben schweige.</p>
            <p>Loßberg sah den Freund überrascht an. Wie du willst, alter Junge! sagte er dann lachend. Wenn der Alte bezahlt, geht mich das Uebrige nichts an und ist mir höchst gleichgültig. Aber beim Jupiter, ich glaube, du eignest dich zum Ehemann — sie hat dich jetzt schon unter!</p>
            <p>Nach vierzehn Tagen reiste Hellmut nach Seestadt, um seine Verlobung zu feiern.</p>
            <p>Dora empfing ihn an der Thür ihres Hauses, das in einer der schönsten Straßen der Vorstadt lag. Zu sprechen vermochte sie nicht, sie schlang nur ihre Arme mit leidenschaftlicher Zärtlichkeit um seinen Hals und führte ihn dann, selig zu ihm aufblickend, in den Salon, wo die Eltern harrten. Es war ein weites, geräumiges Gemach, das er betrat; von der dunkelrothen Wand hoben sich antike Büsten in leuchtender Weiße als einziger Schmuck ab. Auch die übrigen Zimmer waren reich, aber ganz einfach ausgestattet: nirgend die moderne Ueberladenheit, kein sichtbarer Luxus oder Prunk, keine Spielereien, keine Nippes aus Schränken und Tischen; doch Uebereinstimmung der Farben, anheimelnde Wärme und Stimmung, hier und da ein Kunstwerk, das den Blick fesselte; über dem Ganzen ein gewisser Geist, ein Zug der Größe: Hellmut gestand sich, daß er selten geschmackvollere und edlere Wohnräume gesehen habe. Er erfuhr, daß das Haus erst vor zehn Jahren gebaut sei, und daß Frau Entlein allein die Einrichtung geleitet habe. Wie sie vor ihm herschritt, die stattliche Frau, mit jener sicheren Haltung der feinen Weltdame, welche überall die ihr gebührende Stellung einnimmt, da regte es sich mit doppeltem Unmuth in ihm. Er sträubte sich, die Kaufmannsfrau als ebenbürtig anzuerkennen. Tausendmal hatte er sich in den vergangenen Wochen vorgesprochen: Pah, die Leute verdienen es nicht besser, wollen es nicht anders. Sie können ihr Geld auf keine anständigere Weise los werden, als indem sie es für mich zahlen, für mich, der ich selbst der Kaufpreis bin! Jammer und Schande, daß ich es bin, daß ich so weit herabsteigen muß, ich — ich, Hellmut Baron von Dönneritz. — Heute wollten ihn diese Reflexionen jedoch nicht beruhigen Dieses Bräutigamspielen war ihm in der Seele zuwider. Wenn er nur erst verheirathet wäre, aus dem Bereiche der Mutter fort! Mit Dora, das hatte keine Noth, sie war viel zu unbedeutend, überhaupt Ansprüche an ihn zu erheben. Wenn er „mein Engel" sagte oder ihre Stirn küßte, war sie schon zufrieden.</p>
            <p>Dora hatte gewünscht, den ersten Abend mit dem Verlobten und den Eltern allein verleben zu dürfen, doch der Vater ließ sich von dem Verlangen, einer großen Gesellschaft den Schwiegersohn vorzustellen, nicht abbringen. Er freute sich auf das Erstaunen der Gäste und auf den Triumph, den er mit diesem bildschönen, stattlichen Baron als seinem Sohne feiern würde. Hellmut war es recht so; er war froh, dem vertraulichen tête-à-tête zu entgehen, und überdies war die Gesellschaft das Element, in dem er sich wohl fühlte und zu leben verstand. Sein aristokratisches Bewußtsein schreckte nicht davor zurück, in diesem Kreise bewundert zu werden, und er nahm sich vor, diese Bewunderung zu verdienen, weniger Dora's, als der Mutter wegen, der dieselbe imponiren mußte. Als er kurz vor der festgesetzten Stunde in das Haus seiner Schwiegereltern zurückkehrte, erstrahlte es im Kerzenglanz. Wie er, die Flucht der Zimmer durchschreitend, in dem letzten der vorderen Reihe anlangte, öffnete sich eine Thür, und Dora trat ihm nach eben vollendeter Toilette entgegen. Sie trug ein weißes Kleid und einen Kornblumenkranz im einfach wie immer gescheitelten Haar, und die freudige Röthe, die ihre Wangen färbte, ließ das freundliche Gesicht beinah hübsch erscheinen. Hellmut reichte seiner Braut das prächtige Rosenbouquet, das er für sie besorgt, und sie nahm es dankend und lächelnd an. Dann führte sie ihn, an seinem Arm hängend, in ihrem Stübchen umher, zeigte ihm ihre Blumen und Vögel, die Bilder ihrer Eltern und Freundinnen, welche ihren Schreibtisch schmückten, und eine Photographie der Villa in Strand. Ich habe dies Strand stets so geliebt, rief sie, ich mußte es immer um mich haben. Mir ist, als müßten alle bösen Gedanken dort verschwinden, als seien da alle Menschen gut; hier in der großen Stadt darf man so Wenigen vertrauen. Der Eine geht fremd an dem Andern vorüber und weiß nichts von dessen Leid und Freude. Aber in Strand, da kennt sich Alles; die Kinder in den Fischerhäusern, die Leute auf den Straßen grüßen uns. Ich bin da immer so glücklich gewesen — und es war doch Alles nichts bisher! Das rechte Glück kenne ich jetzt erst, aber auch das verdanke ich Strand. Sieh, diese Kornblumen hat mir unsere Wirthin zu heute geschickt. Ich liebe die Feldblumen, die Treibhauspflanzen mag ich nicht.</p>
            <p>Hellmut blickte schweigend auf das plaudernde Mädchen nieder. Ihre Worte tönten in sein Ohr wie Klänge aus einer andern Welt. Er hatte unzählige Frauen gekannt, vielen gehuldigt, einige geliebt — diese Sprache hatte er noch von keiner vernommen. Stolze Schönheit, sprudelnden Geist, pikanten Witz, verführerische Koketterie, Leichtsinn und Leidenschaft — das kannte er Alles, aber an Erscheinungen wie Dora's war er stets vorübergegangen, weil sie ihn nicht amüsirten und er sie nicht verstand. Er hatte nie eine Schwester gehabt, hatte die Mutter früh verloren — was wußte er von weiblichem Gemüth und Kinderunschuld! Das sind Schätze, die in dem Gesellschaftstreiben der höheren Kreise keine rechte Stätte finden, die wenigstens nur beachtet werden, wenn sie mit Schönheit gepaart sind. Dann rühmt man wohl plötzlich das Natürliche, die erste, wichtigste Grundlage jedes echten Menschenseins, als etwas ganz Besonderes und Interessantes und lächelt wohlwollend über die naive Unschuld.</p>
            <p>Wie gefalle ich dir denn in Uniform, du hast mich ja noch gar nicht so gesehen? fragte Hellmut jetzt, Dora's Arm loslassend und sich vor sie hinstellend, um sich betrachten zu lassen.</p>
            <p>Richtig, ich dachte noch gar nicht daran, entgegnete sie.</p>
            <p>Nun?</p>
            <p>Gut wie immer.</p>
            <p>Nicht besser?</p>
            <p>Noch besser? Du kannst mir nicht noch besser gefallen. Du gefällst mir gleich gut, welchen Rock du trägst.</p>
            <p>Nun, meinte er ein wenig piquirt, ohne es zeigen zu wollen, ein Offizier macht doch in der Uniform eine ganz andere Gestalt als in Civil — nicht wahr?</p>
            <p>Ich liebe aber den Menschen, nicht den Offizier, sagte sie scherzend, und wenn du die Jacke eines Fischers getragen hättest, ich würde dir eben so gut geworden sein. Gefalle ich dir denn besser in diesem Kleide, als in denen du mich sonst gesehen?</p>
            <p>Viel besser, entgegnete er lächelnd.</p>
            <p>Dora wurde roth und senkte ein wenig bestürzt den Kopf. So werde ich es immer tragen, antwortete sie; doch du lächelst, du hast wohl nur gescherzt?</p>
            <p>Gewiß nicht!</p>
            <p>Sie blickte ihn zweifelnd an. Wenn du es sagst, so muß ich es schon glauben.</p>
            <p>Ich sehe doch meine Braut gern so hübsch wie möglich, sagte er, und ebenso freue ich mich an dem Eindruck, den sie auf Andere macht.</p>
            <p>Du liebst mich anders, als ich dich, beharrte sie ein wenig trotzig, doch freilich, ich vergaß —</p>
            <p>Was denn, Dora?</p>
            <p>Daß du so schön bist und ich nicht, Hellmut.</p>
            <p>Was redest du, Dora! lachte er etwas verlegen.</p>
            <p>Gewiß, daran liegt's, rief sie wieder heiter, du bist in jedem Rock gleich schön, und ich brauche ein hübsches Kleid, um nicht gar zu unscheinbar zu sein. Doch das thut nichts, da du mich trotzdem liebgewonnen. Wie gut du bist, Hellmut, wie einzig gut! Ich will mich in Sammt und Seide kleiden, wie eine Königin! —</p>
            <p>Die ersten Gäste wurden gemeldet; bald füllten sich die Räume; etwa fünfzig Personen, meist der haute finance angehörig, fanden sich ein, doch es waren auch Beamte, Künstler und ein paar junge Offiziere darunter. Gestatten Sie, daß ich Ihnen meinen Schwiegersohn vorstelle: Baron von Dönneritz, Premier-Lieutenant im —sten Regiment, wiederholte der Commerzienrath jedem Ankömmling. Und nun das Händeschütteln, das Gratuliren, die Ueberraschung, das frohe Staunen, das heimliche Zischeln der Mütter, das neugierige Fragen der Töchter, deren Blicke bewundernd an des einfachen Mädchens schönem Verlobten hingen. Da waren viele junge Damen, hübscher als die Braut, Erscheinungen, wie Dönneritz sie kannte und gewohnt war in Gesellschaften zu sehen, Mädchen in hohen Frisuren und prächtigen Toiletten, mit siegesgewissem Lächeln und Blicken, welche zu fragen schienen: Wie kommst du zu diesem Gänseblümchen, der du die Schönheit zu würdigen weißt? Dazwischen der leise Ausruf: Welch eine Partie diese Dora macht! Dieses Glück! Ja, ja, das Geld!</p>
            <p>Die Frau des Hauses nahm gelassen die zahlreichen Glückwünsche entgegen. Eine besondere Freude war nicht auf ihrem Antlitz zu bemerken. Die Arme denkt an die Trennung, sagten die Mütter, ihr einzig Kind — und so weit fort!</p>
            <p>Armgard, flüsterte ihr Gatte ihr zu, Alle sind entzückt von unserem Schwiegersohn. Siehst du nur Einen, der sich mit ihm messen könnte? Laß dein Mißtrauen fahren; freue dich an Dora's Glück.</p>
            <p>Wenn ich es könnte! antwortete sie.</p>
            <p>Mütterchen, rief Dora, des Bräutigams Arm loslassend und zu ihr eilend, ich bin so glücklich! Bist du es nun nicht auch? — Frau Entlein küßte sie statt aller Antwort.</p>
            <p>Die Gläser klangen, und jubelnde Hochrufe erhoben sich auf das Glück des jungen Paares und seine Zukunft. Als Hellmut, Dora am Arm, zu seiner Schwiegermutter trat, um mit derselben anzustoßen, traf ihn eine Secunde lang der Blick der kühlen braunen Augen, und wie in plötzlichem Schreck zitterte seine sonst so sichere Hand und verschüttete den Inhalt des Glases, daß der Wein über Dora's Kleid niederfloß wie ein Strom rothen Blutes.</p>
            <p>Das ist unser Dankopfer! lachte Dora fröhlich.</p>
            <p>Wie ungeschickt ich bin — verzeih! rief er sichtlich verstimmt, indem er sich bückte, um ihr Gewand zu trocknen.</p>
            <p>Doch sie hielt ihn zurück. Du siehst, Liebster, auch das Kleid soll immer an den heutigen Tag gedenken, scherzte sie. Komm, laß uns weiter gehen.</p>
            <p>War's nicht, als ob ein Schauer über die Glieder der schweigend dastehenden Mutter lief? Jetzt raffte sie sich gewaltsam auf und wandte sich ihren Gästen wieder zu. —</p>
            <p>Die drei Tage seines Urlaubs gingen besser vorüber, als Hellmut erwartet hatte. Die Unruhe, die eine Verlobung stets zur Folge hat, Besuche, Briefe — alles das erleichterte und verkürzte ihm die Stunden des Alleinseins mit Dora, nach denen diese beständig Verlangen trug. Frau Armgard gegenüber hatte Hellmut Stellung genommen; er ignorirte ihre kühle Haltung gänzlich und benahm sich wie der liebenswürdigste, aufmerksamste Sohn. Ich werde mich doch von einer Frau nicht einschüchtern lassen, dachte er.</p>
            <p>Ist deine Mutter immer so reservirt? fragte er Dora eines Tages.</p>
            <p>Diese erröthete bis an die Stirn und bejahte zögernd.</p>
            <p>Doch gegen mich ist sie es besonders?</p>
            <p>O, Hellmut, ich hoffe, daß ihr euch mit der Zeit lieben lernt! Es ist der einzige Schatten, der mein Glück trübt, daß ihr einander nicht versteht!</p>
            <p>Er schwieg und versuchte sich einzureden, daß es ihm völlig gleichgültig sei.</p>
            <p>Sehr zufrieden mit seinen Erfolgen reis'te er ab. Dora und der Vater begleiteten ihn selbst auf die Bahn, und er beruhigte den Abschiedsschmerz seiner Braut ein wenig mit dem Versprechen, im Herbst zur Feier ihres Geburtstages noch einmal auf kurze, zu Weihnachten auf längere Zeit zum Besuch zu kommen. Im Frühjahr sollte die Hochzeit stattsin den.</p>
            <p>Heimgekehrt, zog Dora sich in ihr Zimmer zurück, wo die Mutter sie eine Stunde später mit den Spuren der Thränen an den Wimpern fand. Frau Entlein beugte sich nieder und küßte sie.</p>
            <p>Mutter, warum freust du dich nicht meines Glückes, warum liebst du Hellmut nicht, wie der Vater es thut? fragte das Mädchen plötzlich sich aufrichtend.</p>
            <p>Ich versuche es ja, Dora!</p>
            <p>Doch es gelingt dir nicht!</p>
            <p>Quäle mich nicht, mein Kind! bat die Mutter.</p>
            <p>Was hast du gegen ihn? Sag es mir! forschte das Mädchen.</p>
            <p>Frau Armgard legte die Hände auf das pochende Herz und zauderte. Wieder fragte sie sich, ob sie aussprechen solle, was sie befürchtete. Sie hatte keine Beweise und Dora würde ihr doch nicht glauben. Nichts, mein Kind, sagte sie endlich.</p>
            <p>Es ist doch etwas, Mutter, sag es mir, und ich will dir beweisen, daß du dich irrst.</p>
            <p>Wenn du'S könntest! schluchzte die Mutter plötzlich leidenschaftlich auf. Mein Kind, mein Kind, mein Herz warnt mich vor ihm! Ich traue ihm nicht, er liebt dich nicht!</p>
            <p>Und warum sollte er es mich denn glauben machen? entgegnete Dora zuversichtlich lächelnd.</p>
            <p>Weil dein Vater ein Millionär ist! rief die Frau sich selbst vergessend.</p>
            <p>Mutter, das ist — eine Beleidigung, stammelte Dora.</p>
            <p>Tu zwangst mich dazu, sie auszusprechen! Wollte Gott, daß ich mich täusche! Doch ich tausche mich nicht, und es ist gut, daß ich gesprochen habe! Noch ist's Zeit —</p>
            <p>Ich liebe ihn und habe ihm mein Wort gegeben, und nur der Tod soll mich von ihm trennen, unterbrach Dora die leidenschaftlichen Worte der Mutter. ,</p>
            <p>Die flehend erhobenen Arme der Frau sanken herab und schweigend stand sie der Tochter gegenüber.</p>
            <p>So schütze dich Gott, mein Kind, ich — ich bin machtlos, sagte sie dann leise mit bebenden Lippen. Sie ging, und Dora folgte ihr nicht.</p>
            <p>Das Weib soll Vater und Mutter verlassen und ihrem Manne anhangen, flüsterte Dora. Lange stand sie mit gefalteten Händen still auf demselben Fleck; dann sank sie müde auf das Sopha nieder, und so saß sie stundenlang starr vor sich hinblickend da. Sie trug den ersten großen Schmerz ihres Lebens — ihr war, als habe sie heute ihre Mutter verloren. —</p>
            <p>Wochen und Monate gingen dahin, die Kluft, welche zwischen Mutter und Tochter sich aufgethan, hatte sich nicht wieder ausgefüllt. Zwar war der Mutter Liebe dieselbe geblieben, doch Hellmut stand zwischen ihr und Dora, deren altes Vertrauen verloren schien. Und wie Frau Armgard in bitterem Weh fühlte, daß sie keine Macht mehr hatte über das Gemüth des geliebten Kindes, so zürnte sie doppelt Dem, der dieses Weh ihr bereitet, der ihr Dora entfremdet hatte. So viel sie mit sich rang in einsamen Stunden, so viel sie sich prüfte, ob nicht Eifersucht der Grund ihrer Abneigung sei, so gewiß sie wußte, daß sie den Mann, der ihrer Tochter Glück ihr verbürgte, der das Mädchen reinen Herzens liebte, wie sie es verdiente, gesegnet und mütterlich cm sich gezogen haben würde, — es war ihr unmöglich, Hellmut ihr Herz zuzuwenden. Wenn es Instinct war, der sie vor ihm warnte — gut, ihr Instinct betrog sie sicherlich nicht! Mit doppelter Zärtlichkeit dagegen schmiegte sich Dora an den Vater. Er war der Tochter Vertrauter; ihm schüttete sie ihr volles Herz aus, zu ihm plauderte sie stundenlang von Hellmut; sie entwarf Zukunftspläne und baute sich goldene Schlösser des Glücks, in welchen die Eltern mit ihr wohnen sollten. Und Herr Entlein wurde nie müde, ihr zuzuhören; er staunte zuweilen über das Kind, das eine solche Fülle von Liebe in sich trug ; er empfand, daß sie, die jetzt Achtzehnjährige, gereift und unmerklich während ihres Verlöbnisses eine Andere geworden sei. Auch Frau Armgard, obgleich Dora scheu und verschlossen ihr gegenüber den Namen des Geliebten kaum zu sprechen wagte, erkannte das wohl; sie sah, welche Starke des Gemüths in ihrer Tochter sich entwickelte, und zitterte um so mehr vor der Stunde, da der Liebestraum zerrinnen würde.</p>
            <p>Dora selbst war es, als erwache sie erst jetzt zum Bewußtsein, und wie nun ihr reiches inneres Leben sich zu entfalten begann, da schien ihr, als verdanke sie das Alles dem Geliebten, während es doch die Liebe war, welche die schlummernden Kräfte ihrer Natur zur Thätigkeit wachrief. Sie, die ohne Geschwister aufgewachsen war, die in sich zurückgezogene Gefährtin der Eltern, sie wurde jetzt erst jung, jetzt erst ward die Welt ihr schön, das Leben ein köstliches Geschenk; ihr Verständniß, ihr Interesse erwachten, sie begriff Vieles, was ihr früher dunkel gewesen, wie durch höhere Eingebung, und sie lernte und strebte für ihn, um seiner würdiger zu werden. Täglich schrieb sie Hellmut. Es waren einfache, herzliche Plaudereien, aus denen die innigste Liebe hervorleuchtete — Plaudereien, auf denen der Blütenstaub unberührter Herzenseinfalt lag, und welche jeden wahrhaft Liebenden entzückt hätten. Die Frage: Liebst du mich?</p>
            <p>— so süß zu thun, wenn man die Antwort sicher vorher weiß — Dora hatte dieselbe nur einmal an dem ersten Tage nach jenem Gespräche mit der Mutter an ihn gestellt. Wie kannst du fragen? Gewiß! war seine Antwort gewesen, und an der ließ sie sich genügen für immer. Ihrem Zartgefühl wäre eine Wiederholung der Frage wie ein Mißtrauen erschienen, und der mütterlichen Warnung gegenüber scheute sie sogar den Schein eines solchen. Die Briefe ihres Verlobten hätte sie zuweilen anders gewünscht. Oft sandte er nur ein paar Zeilen, entschuldigte sich mit überhäuftem Dienst und mit den Ansprüchen seiner vielen Bekannten, denen er sich nicht entziehen könne; dann wieder schrieb er länger: eine humoristische Schilderung irgend eines Festes, einer Jagd, eines dienstlichen Vorganges — in klarer, großer, vornehmer Handschrift leicht mit gewissem Esprit hingeworfene Briefe, die Dora während des Lesens entzückten und den Geliebten noch mehr bewundern lehrten; und doch geschah es ihr oft, daß sie etwas darin vermißte, daß sie sich nach einem Wort des Menschen sehnte, mit dem ihre Seele verkehrte. Niemals indeß machte sie Hellmut einen Vorwurf aus der Leere, die sie in seinen Briefen empfand; sie suchte den Fehler in sich und schalt sich, daß sie den Unterschied zwischen Mann und Weib zu wenig in Betracht ziehe. In stiller Sehnsucht über die Arbeit gebeugt, sein Bild vor sich, hatte sie ja Zeit und immer Zeit, mit dem eigenen Herzen zu verkehren, während er seine Gedanken, seine Kraft der Welt schuldig war. Wie konnte sie so selbstsüchtig sein, das zu vergessen!</p>
            <p>Den Besuch zu ihrem Geburtstage, auf den sie sich so gefreut, konnte Hellmut nicht ausführen, zu seinem größten Bedauern, wie er schrieb, da mau ihm zu verstehen gegeben, daß nach so reichlichem Sommerurlaub er jetzt füglich beim Regiment bleiben müsse. Dora versuchte tapfer die Thränen der Enttäuschung zu bekämpfen — dieselben flossen aber dennoch reichlich über ihre Wangen. Wie leid das Herrn Entlein that! Er versuchte seinen Liebling zu trösten, indem er ihm ein prachtvolles Medaillon brachte, in dem Dora das Bild des Geliebten tragen sollte. Denn sieh, Kleine, für so etwas muß ich schon sorgen, er kann das nicht, er ist ein bischen knapp mit — der alte Herr machte so eine Bewegung mit den Fingern wie beim Geldzählen; doch das thut nichts! Wenn er nur sonst der rechte Mann für mein Mädchen ist! Sieh her! Dies ist für die zukünftige Frau Baronin passend. — Dora nahm das kostbare Geschenk dankend hin und hoffte und harrte nun auf Weihnachten, das ihr endlich ein Wiedersehen bringen sollte.</p>
            <p>Der, zu dem sie alle Gedanken und Wünsche trugen, verbrachte während dessen in alter Weise die Zeit. Nachdem er sich in das Unvermeidliche gefügt, hatte er sich zähneknirschend gelobt, nun wenigstens etwas davon zu haben und die kurze, ihm noch gegönnte Freiheit so sehr wie möglich zu nutzen. Kaum, daß er äußerlich die einer wenn auch fernen Braut schuldigen Rücksichten wahrte. Von dem Drucke pecuniärer Noth befreit, lebte er von Neuem auf und suchte alle Gedanken an die Zukunft abzuschütteln. Manchmal war ihm, als sei Alles ein Spuk, der bald zerrinnen werde, oder er hoffte in stillen Stunden, daß irgend ein Rettungsengel noch im letzten Augenblick ihn vor dem Schicksal dieser Heirath bewahren werde, deren Realität er sich gar nicht vorstellen konnte. Ja, mitunter hätte er vergessen, daß er verlobt sei, hätten ihn nicht Dora's Briefe wieder und wieder daran erinnert, diese Briefe, die er mit zuweilen wohlgefälligem, zuweilen gelangweiltem Lächeln überflog; oft las er sie nicht einmal zu Ende, oder er verschob die Lectüre bis zu gelegnerer Stunde. Doch seltsamer Weise fühlte er sich stets beruhigt durch die Episteln; der Ausdruck der Liebe, an den er sich allmählich gewöhnte, schmeichelte ihm und bestärkte ihn in der Annahme, daß er ein ungeheures Opfer mit seiner Heirath bringe; andererseits aber sah er in Dora ein so hingebendes, demüthiges und unbedeutendes Geschöpf, daß er sich ihr gegenüber weder zu entschuldigen noch besondere Mühe zu geben brauchte. Und lourde sie schließlich wirklich sein Weib — nun, dann konnte er seine eigenen Wege gehen, ohne sie unglücklich zu machen.</p>
            <p>Es war in der ersten Hälfte des December, als ein Brief seiner Braut ihn eilig nach Seestadt berief. Der Commerzienrath, der schon seit einiger Zeit sich unwohl gefühlt hatte, war schwer erkrankt. Hellmut, aus vielen Gründen tief bestürzt, bat sofort um Urlaub und reis'te schon am nächsten Morgen nach Seestadt ab, wo er Abends anlangte. Als er das Haus seines Schwiegervaters betrat, überfiel ihn eine Angst, wie er sie noch nie für eines Menschen Leben gefühlt hatte. Waren es die Verwandtschaftsbande die sich ganz unbemerkt von ihm zu Dora's Vater geschlungen, war es Dankbarkeit, die sich in ihm regte für den Mann, der die drückende Last der Geldsorgen von ihm genommen — oder war es der Gedanke an die große Schuld, die noch im Hintergründe lauerte und die der Kranke für ihn tilgen sollte?</p>
            <p>Dora kam Hellmut entgegen, bleich und verstört; ihre Lippen zitterten, sie schmiegte sich wortlos an ihn, dessen Herz heftig klopfte, als er die Antwort auf die stumme Frage von ihrem Gesichte zu lesen versuchte. Dann athmete er erleichtert auf: Der Vater lebt! Gott sei Dank!</p>
            <p>Leise traten die Beiden in die dämmernde Krankenstube; Hellmut erkannte den Commerzienrath, der fiebernd und von Schmerzen gequält auf seinem Bette lag, kaum wieder. Der Anblick des Leidenden erschütterte sein von Natur nicht hartes Gemüth. Er hatte auf dem Schlachtfelde Frankreichs Viele sterben sehen, aber der Soldatentod unter freiem Himmel erschien ihm nicht halb so grauenvoll und traurig wie der, dem Krankheit und Schmerz den Weg bahnen. Der Vater, der sich ruhelos hin und her warf, murmelte mit geschlossener. Augen leise Worte, die seine Frau, sich über ihn beugend, ihm von den Lippen las; jetzt rief er nach Dora. Ist Hellmut da?</p>
            <p>Ja.</p>
            <p>Gut, gut! Er soll zu mir kommen!</p>
            <p>Der junge Mann näherte sich; Herr Entlein öffnete die Augen und sagte mit Anstrengung in vielen Absätzen:</p>
            <p>Es ist gut, daß du da bist, mein Sohn! Du wirst die einzige Stütze der armen Frauen sein — verlasse sie nicht — und halte die Kleine gut — sonst bekommst du's im Himmel noch mit mir zu thun. Gieb mir dein Wort darauf!</p>
            <p>Dönneritz zitterte, und seine Hand war eiskalt, als er sie in die fiebernde Hand des Vaters legte. Der nickte befriedigt und schloß erschöpft die Angen wieder.</p>
            <p>Es will Alles im Leben gelernt und erfahren sein. Was weiß ein junger Mann, der seine Tage zwischen Dienst und Vergnügen theilt, der nur für sich selbst denkt und sorgt, von dem Kummer und der Noth des bürgerlichen Lebens! Im Kriege, ja, da sieht er auch Schrecken und Greuel, blutende und sterbende Menschen, brennende Dörfer, schreiende Weiber und Kinder. Aber das sind besondere und außerordentliche Verhältnisse, auf die der Offizier durch seinen Beruf von je her vorbereitet ist. Der Kampf der Männer, Kanonendonner und Gewehrsalven, die Attaque der Reiterei und stürzende Linien, das sind Bilder, die seine Phantasie ihm hundertmal ausmalt im Traum und im Wachen. Wie anders die gemeine Noth, die, welche bei tiefstem Frieden, inmitten häuslichen Glückes in die Familien einbricht, die ihren Weg durch Städte und Dörfer nimmt, in den Palast wie in die Hütte dringt, die unerbittlich weder Reich noch Arm verschont! Was weiß ein junger Mann, wie Hellmut war, von ihr — ihm ist sie bisher niemals nahe getreten, und er ging ihr aus dem Wege, wenn sie seine Straße zog — was weiß er von dem Leid der Krankenzimmer, von dem Weh des Scheidens, von dem stillen Märtyrerthum des pflegenden Weibes, der pflegenden Tochter, von der Aufopferung, die nicht weiß, daß sie sich opfert, von der Liebe, die das Schwerste nur natürlich findet! Zum ersten Male erlebte Hellmut das Alles, und es verwirrte ihn im tiefsten Innern. Frau Armgard und Dora wichen und wankten nicht von dem Krankenlager; die Letztere beharrte darauf, abwechselnd mit der Mutter zu wachen; ruhig und umsichtig that das zarte kleine Mädchen jeden, auch den geringsten Dienst, und nur, wenn der hoffnungslose Schmerz sie gar zn heftig packte, suchte sie für einige kurze Minuten Trost an dem Herzen ihres Geliebten. Wärest du nicht hier, wie sollt' ich es ertragen! schluchzte sie dann wohl. Und Hellmut versuchte ihr Trostesworte zu sagen, selbst des Trostes baar, erbangend um das Leben des Mannes, den er nie geliebt, als sei es das des eigenen Vaters. Wenn er in den langen Stunden der Winternächte im Nebenzimmer saß — sein Gefühl verbot ihm, sich zur Ruhe zu legen, wenn Dora seiner Stütze vielleicht bedürftig am Krankenbette wachte — da kamen ihm Gedanken, die er bisher nie gedacht, und scheuchten die hochmüthige Sicherheit aus seinem Herzen und nahmen ihm Ruhe und Frieden. Die Hand, die so kalt gewesen, als er sie dem Vater gereicht, jetzt brannte sie, und das Blut pochte wild in seinen Schläfen. Die stille Majestät des Sternenhimmels, der durch das Fenster zu ihm hereinschaute, schien ihm ein Hohn auf den Schrecken dieses letzten Erdenkampfes hier innen, dieses Ringens des Lebens gegen die Vernichtung. Der Tod, wie er langsam näher und näher kam, dieser heimtückische, beutegierige Tod, war ihm. dem jungen Kraft- und Lebensvollen, unheimlich und widerlich — er fürchtete ihn und wäre gern geflohen. Doch die Verhältnisse zwangen ihn, in seiner Nähe auszuharren, sein Heranschleichen zu erwarten, ihm ins Angesicht zu blicken. Und der große Unbekannte trat vor ihn hin und predigte ihm, und er mußte zuhören.</p>
            <p>Was sind Geld und Gut vor mir, sprach er feierlich. Vor meinem Schritt sinkt der gleißende Gott dieser Welt in Staub zusammen! Keine Schätze der Erde vermögen meinen Ruf zum Schweigen zu bringen, eine Minute des Lebens von mir zu erkaufen, einen Tropfen des Trostes in den Becher des Trennungswehs zu mischen, den meine Hand reicht! Der, dem ich mich nahe, bedarf auch des Reichthums nicht mehr. Weißt du aber, wessen er bedarf? Der Liebe! Sie allein ist's, die seine Schmerzen lindert, seine fiebernden Pulse kühlt, die ihm den Pfühl weich bettet, daß das müde Haupt sich sanft zur letzten Ruhe legt, die ihn Trostesworte stammeln lehrt noch mit lallender Zunge und seine Lippen lächeln läßt, während das Herz ihm bricht. Wen suchen die Augen des Mannes hier, den meine Hand gezeichnet? Die Frau, die Tochter! Sie sind die Schätze, die er weinend zurückläßt, und er übergiebt sie dir, dessen Manneswort ihm als Wahrheit gilt, an dessen Liebe er, thöricht genug, glaubt! Er rettete dein Leben, das du mir versprochen hattest, er rettete deine Ehre vor der Welt. Du wolltest Geld und nahmst ihm sein Kleinod, sein Kind! Du willst Geld, und er scheidet, bevor er erfahren mußte, daß du einzig das verlangt, daß du ihn betrogen und verrathen hast! Wohl ihm, daß er gehen darf, bevor der Kummer ihn tödtet. Gesegnet ist, der so betrauert wird wie dieser Mann, um den so viele Thränen der Liebe fließen. Nicht deine Thränen! Pfui, schäme dich vor meinem Angesicht, das Wahrheit kündet, sie zu vergießen. Deine Thränen sind ja nicht Thränen der Liebe — es sind Thränen der Angst um das Geld, das du fordern, willst! Wer hätte um dich geweint , wenn du gestorben wärest? Keiner, Keiner, auch sie nicht, der du das einzige wahre Gefühl deines Lebens weihtest. Sie ist eines Andern Weib geworden, du starbst ihr längst! Wie arm du bist, wie unsäglich arm im Vergleich mit dem Manne, den du wähntest verachten zu dürfen, um ihn desto ruhiger ausnutzen zu können. Um dich wird Niemand weinen!</p>
            <p>Doch Dora!</p>
            <p>Dora? Wenn der Schleier ihres Wahns zerreißt und sie erkennt, daß du ihr nicht gabst, wonach sie einzig verlangte?</p>
            <p>Sie darf es nie erfahren.</p>
            <p>So ist dein Leben eine Lüge, eine einzige Lüge.</p>
            <p>Solche Zwiesprach hielt Dönneritz in den stillen Nächten, wo das Murmeln, das Stöhnen des Kranken zu ihm drangen als einzige Laute, bis ein schwebender Schritt ihm nahte und ein blasses Angesicht sich an seines schmiegte und die schreckliche Stimme zum Schweigen brachte. Dann preßte er die Hand an die Stirn und versuchte sich selbst zu verlachen, sich einen Narren zu schelten — doch es gelang ihm nicht.</p>
            <p>Endlich neigte der Todesengel die Fackel, und der Kaufmann Rudolf Entlein schwieg für immer.</p>
            <p>Frau Armgard, Dora und Hellmut umstanden das Lager des Sterbenden, dessen Athemzüge leiser und leiser wurden, bis der letzte Seufzer verhallte. Als Alles vorüber war, sank Dora in Hellmut's Arme; er trug sie hinaus und bettete sie in der Nebenstube auf das Sopha. Als sie die Augen wieder aufschlug, sah sie in sein schönes, ernstes Gesicht, das sich über sie beugte. In leidenschaftliches Schluchzen ausbrechend, umschlang sie ihn, wie eine scheue Taube an seiner Brust sich bergend.</p>
            <p>Der Vater todt ! — O, du weißt nicht, was er mir gewesen ist; Keiner weiß es — nun habe ich nur noch dich, dich allein, du mußt mir Alles sein! klagte sie.</p>
            <p>Und deine Mutter? fragte er.</p>
            <p>Sie antwortete nicht, doch als Frau Armgard jetzt still weinend hereintrat, schlang Dora die Arme um ihren Hals und sagte leise: Mutter, du mußt Hellmut lieben — wie sollen wir sonst ohne den Vater mit einander leben!</p>
            <p>Dönneritz erwies sich den Frauen als wahre Stütze und that, was ein liebender Sohn und Bräutigam in solcher Lage thun muß. Ihm selbst gereichte es zur Hülfe, wenigstens die äußeren traurigen Geschäfte seiner Schwiegermutter abnehmen zu können; es zerstreute ihn und zog ihn von den quälenden Gedanken ab, die ihn erfüllten. Frau Entlein war still und gefaßt, nur ihr bleiches, kummervolles Gesicht verrieth ihr Leid; Dora dagegen, ein Neuling im Schmerz, gab sich dem leidenschaftlichsten Gram hin und wankte durch die Zimmer, so elend, blaß und angegriffen, daß man ernstlich um ihre Gesundheit besorgt werden mußte. Hellmut gewahrte plötzlich Tiefen in dem Gemüthsleben der Braut, die er nie geahnt und die seine Unruhe noch vermehrten. Er hatte Dora für ziemlich passiv und indifferent gehalten; jetzt stiegen ihm Zweifel auf, ob er sie richtig beurtheilt. Jedenfalls war sie nur in geistiger Beziehung unbedeutend.</p>
            <p>Gleich nach Weihnachten sollte das Testament eröffnet werden. Hellmut sah in fieberhafter Spannung dem Tage entgegen. Seit das Begräbniß vorüber war, hatten seine Gedanken sich von Neuein ganz auf die eigenen Angelegenheiten und die Folgen, welche des Commerzienraths Tod für dieselben haben könnte, gerichtet. Die achtundvierzigtausend Thaler, die er innerhalb eines halben Jahres zu zahlen hatte, standen wie ein Schreckgespenst vor ihm. Er hatte einst gemeint, wenn er erst verheirathet sei, müsse der Vater die Schuld wohl oder übel tilgen. Nun war dieser todt, seine Braut nicht mündig! Hoffentlich aber ward Dora für volljährig erklärt, und ihr Vermögen ging in seinen Besitz über, sobald sie seine Gattin war. Ja, so mußte es geschehen! Er konnte dann die Sache ohne Wissen der beiden Frauen in Ordnung bringen, und Niemand hatte sich darum zu kümmern, wie er Dora's Vermögen verwaltete. Er spiegelte sich diese Lösung der Frage so oft vor, daß er schließlich sicher daran glaubte. Warum sollte sich ihm das Schicksal nicht gütig erweisen, nachdem er schon so viele Unannehmlichkeiten gehabt, ein so großes Opfer hatte bringen müssen!</p>
            <p>Dora's Arm in dem seinen haltend, wohnte er der Eröffnung des Testaments bei. Als das verhängnißvolle Siegel sich von dem Document lüfte, pochte sein Herz heftig, und er erschien sich wie ein Verbrecher, der seines Urtheilsspruches harrt. O. wenn es nun anders kam, als er erwartet?</p>
            <p>Und es kam anders. Der Verstorbene setzte in seinein in den ersten Tagen der Krankheit verfaßten Testament einige Legate aus, bedachte wohlthätige Stiftungen und hinterließ übrigens sein ganzes großes Vermögen seiner Gattin zu unbeschränktem Nießbrauch. Sie wurde zur alleinigen Vormünderin ihrer Tochter bestellt, der vom Tage der Heirath ab eine jährliche Rente von dreitausend Thalern gezahlt werden sollte. Erst nach dem Tode der Mutter sollte Dora in den Besitz des Vermögens gelangen, bei dessen Verwaltung ein Freund des Verstorbenen gegen ein Jahresgehalt der Commerzienräthin zur Seite zu stehen gebeten ward.</p>
            <p>Hellmut war bei der Verlesung dieser Bestimmungen tödtlich erbleicht, während Dora ruhig, fast gleichgültig zuhörte. Ihrem Interesse lagen diese Angelegenheiten so fern! Wenn sie die Mittel besaß, den Geliebten zu heirathen, war sie zufrieden, und dreitausend Thaler erschienen ihr überreichlich. Ihr war's sogar lieb, daß sie nicht allzu reich ward, so konnte Hellmut der Mutter beweisen, daß ihm das Geld gleichgültig sei wie ihr.</p>
            <p>Frau Armgard war der Eindruck indessen nicht entgangen, den ihres Gatten letzter Wille anf ihren Schwiegersohn hervorgebracht. und dieser fühlte wiederum, daß ihre stillen Augen in seinem Innern läsen. Sein Trotz regte sich, das Blut wallte heiß bis zur Stirn hinauf, und mit herausfordernd stolzer Miene begegnete er dem forschenden Blick der Mutter. Willst du mir jetzt mein Kind wiedergeben? Du siehst, ich durchkreuze deine Pläne, ich überwache dich, du bist machtlos, abhängig von mir, so las er in ihrem Antlitz, und nein und tausendmal nein! antwortete jeder Zug seines Gesichts. Sie verstanden sich ohne Worte.</p>
            <p>Hellmut hatte schon so weit Komödie spielen gelernt, daß er den Tag über nichts von seinen Gefühlen verrieth. Er that, als ginge ihn das Testament gar nichts an, erwähnte indessen, wie reichlich ein junges Paar mit der Dora ausgesetzten Summe leben könne. Er war gesprächig und heiter und las den Frauen vor. Es bereitete ihm einen heimlichen Triumph, daß die Mutter ein paar Mal ihn still betrachtend den Kopf schüttelte, als verstehe sie ihn nicht. Fühlte sie, daß er doch der Stärkere war? Erst als er Abends das Entlein'sche Haus verließ, durfte er sich nachgeben. Ein paar Stunden irrte er in der kalten, stillen Wintermondnacht durch die Straßen und versuchte sich klar zu machen, was nun geschehen solle. Und noch einmal ergriff ihn der mächtige Wunsch, hinter sich zu werfen den ganzen Handel — wieder frei zu sein, los und ledig aller dieser bedrückenden und schmählichen Bande — doch alsbald schämte er sich dieser Regung. Er hatte sich aus Ehrenwort für die Kameraden verpflichtet; er durfte nicht, nachdem er die eigene Schuld getilgt, sie im Stich lassen. Und Dora? Nein, zu spät! Es würde ihr Tod sein, wenn er das Verlöbniß bräche, wie es die Mutter zu wünschen schien. Wie aber konnte Diese das wünschen? Was that er, ihren Argwohn zu erregen, der ihn im Innersten kränkte und empörte? Hatte er sich nicht stets wie ein liebevoller Sohn gegen sie benommen, und nun, statt ihm dafür zu danken, entriß sie ihm das Vermögen, das von Rechts wegen ihm zukam. Warum? Die paar tausend Thaler, die der Commerzienrath für ihn bezahlt und die bei dem kolossalen Vermögen gar nicht in Betracht kamen, konnten sie nicht dazu veranlaßt haben, und von der Schuld, die er für die Freunde zu tilgen hatte, ahnte sie nichts. Daß er ein reiches Mädchen heirathete, war doch kein Verbrechen; sollten solche Erbinnen etwa alle ledig bleiben? Und übrigens — waren nur die Achtundvierzigtausend bezahlt, so war er zufrieden; hatte er doch, was er nothdürftig brauchte, es würde sich, meinte er, allenfalls mit Dora's Rente leben lassen, seinen Gehalt dazu gerechnet. Er war nicht habgierig. Was lag ihm am Gelde! Doch daß er sich in erbärmlichen pecuniären Sorgen sein Leben verquäle, das konnte Niemand von ihm fordern. Und jetzt, da er gehofft hatte, damit am Ende zu sein, begann die alte Geschichte von Neuem! Wie sollte er zu den Achtundvierzigtausend gelangen? Konnte er der Mutter nicht offen sagen —</p>
            <p>Nein! Alles eher als das! Sich so demüthigen vor der stolzen, harten Frau — nimmermehr! Warum hatte er sich damals nicht erschossen, es wäre doch das Klügste gewesen! Nun, das stand ihm ja noch immer frei!</p>
            <p>Der Tag der Hochzeit des jungen Paares ward auf Mitte März festgesetzt. Nach Neujahr reis'te Hellmut ab, froh und erleichtert, daß er nur noch einmal wiederzukehren brauche, um Dora zu holen. Er kam sich wie ein Held vor, daß er diese schrecklichen Wochen mit den Frauen durchlebt hatte, ohne zu klagen oder sich zu verrathen, immer liebenswürdig und freundlich; gewiß, Viele hätten ihm das nicht nachgemacht.</p>
            <p>Der Trauer wegen zog er sich von der Geselligkeit zurück, und auch die Freunde sah er selten. Als einmal im Offizierclub von seiner nahe bevorstehenden Hochzeit die Rede war, glaubte er zu bemerken, daß die Kameraden sich mit einigem Lächeln anblinzten; das verdroß ihn so sehr, daß er sich unter einem Vorwande verabschiedete und den Club nicht wieder besuchte. Zudem fürchtete er, dort Loßberg zu treffen, dem er auswich. Denn er wagte Diesem nicht zu gestehen, daß er noch keinen Weg zur Erlangung des Geldes wisse. Uebrigens hatte der Kamerad bisher nicht nach der Angelegenheit gefragt, eben so wenig wie Marten, der ganz häuslich lebte, während Loßberg es in alter Weise weitertrieb.</p>
            <p>So kam der März heran. Eine Wohnung vor der Stadt mit freiem schönem Ausblick war gefunden und hergerichtet. Hellmut hatte mit mehr Freude, als er sich selbst gestehen mochte, für sein eigenes Haus gesorgt, das, wie erhoffte, Dora gefallen sollte. Sein Wunsch, mit seiner jungen Frau eine Hochzeitsreise nach Italien zu machen, war von der Mutter beifällig, von Dora zweifelnd aufgenommen. Wenn du es wünschest, gewiß, schrieb sie, ich würde lieber später einmal reisen und mich erst des stillen Zusammenseins mit dir freuen. Hellmut bestand indeß auf Erfüllung seines Wunsches; nicht um Italien war es ihm zu thun; er fürchtete sich vor dem stillen Einleben, das Dora ersehnte, und scheute die musternden Blicke der Kameraden. Am liebsten hätte er sich aus N. fortversetzen lassen. Wohin aber? Nach Seestadt zur Mutter um keinen Preis, und welchen Grund konnte er seinen Vorgesetzten angeben, um seinen Wunsch zu rechtfertigen? Es war zu auffallend, er mußte es lassen. Also fort wenigstens auf einige Wochen in die weite Welt.</p>
            <p>Die Hochzeit ward ganz still gefeiert. Es waren nur der nächste Freund der Familie, der Rathgeber der Frau Armgard, und dessen Tochter, Dora's Freundin, gebeten. Die Braut hatte sich ein wenig erholt, und stille Glückessicherheit leuchtete aus ihrem Antlitz, das nicht mehr so ganz kinderhaft erschien als früher. Dagegen war die Mutter leidend; Hellmut erschrak über das Aussehen der noch vor Kurzem blühenden und schönen Frau. Ueberwacht und abgehärmt fand er sie wieder, und ihm schien, als wenn ihr sonst so fester, drohender Blick sich jetzt in angstvollem Flehen auf ihn richtete, als wenn ihre Augen verrathen wollten, was ihre bebenden Lippen nicht sagen durften, und was ihr Herz zerriß. Da ergriff ihn ein Gefühl der Rührung, und das Verlangen wallte in ihm auf, den Arm um die Mutter zu schlingen und zu sagen: Vergieb mir, daß ich dir dein Kind nehme — ich liebe sie und will sie Hochhalten. In unserem Hause sollst du Einsame eine Stätte finden — o Gott, daß er so nicht sprechen konnte!</p>
            <p>Die Trauung ward im Zimmer des Vaters vollzogen. Dora hielt Hellmut's Hand und schaute voll Hingebung und Vertrauen zu ihm auf. Als das „Ja" von den Lippen des Paares ertönte, neigte Frau Armgard das Haupt in den Sessel zurück; sie war ohnmächtig.</p>
            <p>Wer wußte von dem, was in ihrem Herzen vorging? Nur Einer ahnte es, der junge Gatte. Kann es denn auch ein schwerer Leid geben für eine Mutter, als das einzige Kind, das Kleinod ihres Herzens, sicherem Verderben geweiht, dem tiefsten Elend entgegengehen zu sehen, das es für ein liebendes Weib auf Erden giebt? Nun waren die Würfel gefallen.</p>
            <p>Die Trennung von der einzigen Tochter wird der armen Frau zu schwer! sagten die Freunde. O, wäre es nichts weiter gewesen!</p>
         </div>
         <div>
            <head>II.
</head>
            <p>Es war Anfang Mai, als ein mit Reisekoffern beladener Wagen vor dem Hause hielt, in welchem sich die Wohnung des jungen Paares befand. Der Bursche des Baron von Dönneritz, der wartend vor der Thür stand, eilte herzu, die heimkehrende Herrschaft zu empfangen. Hellmut stieg aus, hals seiner Gattin aus dem Wagen, und Arm in Arm schritten dann Beide in das Haus, die Treppe zur Bel-Etage hinauf. Auf der Schwelle der geöffneten Thür standen sie still und blickten in die sonnendurchglänzten Zimmer, durch deren Fenster Vogelfang tönte und die grünen Baumwipfel des nahen Parkes hereingrüßten, während duftende Blumen auf den Tischen und Kränze an den Thüren den jungen Gatten freundlichen Willkomm boten.</p>
            <p>Schweigend schauten diese einige Minuten auf die anheimelnde Stätte ihres zukünftigen Lebens — dann schlang Dora die Arme um ihres Mannes Hals und sagte durch Thränen lächelnd: Daheim!</p>
            <p>Daheim! Wie süß klingt das Wort in der Seele des Weibes, der es die Welt bedeutet! Nicht Italien, nicht der lachende Lenz, durch den sie hingefahren, waren die Welt für Dora — die engen Wände ihres Hauses waren es, welche für sie allen Zauber bargen, den die Erde zu verleihen vermag.</p>
            <p>Wohl war auch die Reise schön gewesen. Die junge Frau hatte träumerisch lächelnd den tiefblauen Himmel, die blühenden Olivenhaine, den Farbenschmelz des Südens auf sich wirken lassen. Sie hatte den Duft der Blumen in sich gesogen, dem leisen Rauschen der Fluten des Mittelmeeres gelauscht und, sich an des Gatten Brust schmiegend, gesagt: Wie kann die Erde so schön sein! Sie hatte die düstere Pracht der Paläste, die ewige Hoheit der alten Dome angestaunt und war erschauert vor der Herrlichkeit der leuchtenden Göttergestalten — und doch — wie ein Traum war Alles vorübergeflohen an ihrer Seele, der von grenzenloser Liebe, von grenzenlosem Glücke ganz erfüllten. Die Nähe des Geliebten allein genügte ja, um ihr die Erde in der Glorie der Schönheit zu zeigen; er war die Sonne, die Alles bestrahlte, was ihr Auge erfaßte, der Mittelpunkt, um den alle Erscheinungen sich gruppirten. In seiner Freude fand sie die ihre, in seinem Entzücken spiegelten sich ihr die Werke der Kunst wieder, deren Schönheit ihr ungeübter Sinn nicht voll begriff, und gewannen Leben erst durch ihn. Sein Wort deutete ihr die Größe der alten Welt, auf deren Trümmern sie standen, und die sie ahnte, ohne sie zu verstehen.</p>
            <p>Und doch zog eine leise Sehnsucht sie aus aller der Pracht heimwärts in das neue Haus, und nicht einmal hatte sie während der Reise das süße Entzücken empfunden, das sie jetzt erfüllte, als sie auf der Schwelle ihres Heims stand.</p>
            <p>Hellmut indessen hatte sich vor der Rückkehr gefürchtet. Entschlossen, sich noch einmal voll des Lebens zu freuen, das ihm in den letzten Jahren so vergällt und verbittert war, hatte er versucht, hinter sich zu werfen, was ihn drückte, und empfänglich, wie er für Natur und Kunst, für neue Eindrücke und geistige Anregung war, gelang ihm das auch. Er sah Italien zun: ersten Mal, und mit vollen Zügen traut er dessen Zauber. Die heimatlichen Verhältnisse und Umgebungen erschienen ihm jetzt aus der Ferne kleinlich und armselig, die Menschen, mit denen er zu verkehren gewohnt war, beschränkt und gebannt in den engen Kreis von Interessen, welche neben der Reichhaltigkeit der Welt, die ihm jetzt vor Augen trat, dürftig und werthlos waren. Ihm war, als athme er freier und leichter in der schönen Gottesnatur, die er, ein Fremder unter Fremden, in täglich anderer Gesellschaft durchwanderte. Und diese erhöhte Stimmung gab seinem stets anmuthigen und ritterlichen Benehmen einen neuen Reiz, welcher Dora entzückte, die anspruchslos und mit Allem einverstanden, was er plante, sich als eine sehr bequeme Reisegefährtin erwies. Sein Genuß an der Reise war so groß, daß er das Opfer vergaß, welches ihm dieselbe erkauft, und daß er sich mehrfach auf dem Gefühle der Zufriedenheit, ja der Dankbarkeit gegen seine Frau ertappte, deren Mittel ihm diese Freude gewährten. Er hätte immer so weiter reisen mögen; bei dem Gedanken an die Rückkehr traten alle die Sorgen, die er so lange zurückgedrängt, wie Schreckgespenster vor ihn hin. Doch was half das? Der Urlaub ging zu Ende, er mußte heim. Wie er nun sein junges Weib am Arm in die sonnigen Zimmer blickte, die er selbst eingerichtet hatte, da ergriff auch ihn eine eigenthümliche Bewegung. Der junge Offizier, der seit seinem zwölften Jahre kein Daheim mehr gehabt hatte — jetzt betrat er sein eigen Haus als Herr, als Gatte. Ein stiller Zauber wehte ihm aus den wohnlichen Räumen entgegen, und der Zauber spann sich leise fort und wob seine Fäden um ihn, der das Talent zum Ehemann so stark in sich bezweifelt hatte.</p>
            <p>Daheim! Hellmut lernte es jetzt erst kennen, was es heißt, daheim zu sein.</p>
            <p>Der Dienst war in diesen Sommermonaten anstrengend und ermüdend; wenn er spät Mittags nach weiten Uebungsmärschen sein Pferd heimwärts lenkte, freute er sich auf die Rückkehr. Da saß Dora am Fenster und schaute nach ihm aus, von fern schon den bestaubten Reiter begrüßend, und dann eilte sie ihm an die Thür entgegen und umschlang ihn. nahm ihm die Mütze aus der Hand und schnallte ihm den Degen ab — und nebenan stand das Mittagsmahl auf sauber gedecktem Tische bereit, und Dora plauderte und lachte, und ihre freundliche Stimme verscheuchte die bösen Gedanken.</p>
            <p>Hellmut verließ in den ersten Wochen sein Haus nur mit Dora, oder wenn der Dienst es verlangte. Das junge Paar lebte still und von der Welt geschieden. Dora kannte Niemand in der fremden Stadt, und ihre Trauer, die kurze Zeit ihrer Ehe rechtfertigten, wie sie meinte, vor ihres Mannes Freunden ihre Zurückgezogenheit.</p>
            <p>Wir müssen nächstens Besuche machen, sagte Hellmut.</p>
            <p>Gern, ich bin bereit! antwortete Dora, und dennoch zögerte er, und ein Tag nach dem andern verging, ohne daß etwas daraus wurde.</p>
            <p>Wie sehr indeß diese Lebensweise Hellmut auch zusagte, seine Stimmung war doch ernst, seine Miene oft zerstreut und sorgenvoll. Die junge Frau empfand, daß ihr Gatte seit der Reise verändert, daß seine frohe Laune geschwunden war. Oft hielt sie mitten in ihrem Geplauder inne, wenn sie merkte, daß er nur mechanisch auf dasselbe höre, ohne es zu verstehen, trat an seinen Stuhl und fragte über ihn gebeugt mit ihrer sanften, sympathischen Stimme: Hellmut, was ist dir? Hast du dienstliche Unannehmlichkeiten? Sag's mir! Bin ich denn nicht dein Weib, das Alles wissen und mit dir theilen muß? — Mir ist nichts! antwortete er zusammenfahrend. Wie kommst du darauf? Oder er rief ungeduldig: Was fällt dir ein, quäle mich nicht! und erhob sich, um sich in sein Zimmer zurückzuziehen, während Dora sich den Kopf zerbrach, um den Grund seiner Verstimmung zu erforschen. Verfehle ich es? Ich genüge ihm nicht, dachte sie endlich, wenn sie keine andere Ursache zu entdecken vermochte. Was bin ich auch neben ihm! Ich habe keinen Geist, der ihn fesselt, kein Talent, das ihn unterhalten könnte — ich bin selbstsüchtig! Er darf nicht ausschließlich mir leben; er muß andere Menschen sehen, das wird ihn erheitern. Und sie trocknete hastig die Thränen, die sich in ihr Auge gestohlen hatten und deren Spuren Hellmut nicht sehen durfte — doppelt bestrebt, munter und liebevoll zu sein, wenn er wieder zu ihr kam, um ihm keine Empfindlichkeit über seine Zurückweisung zu zeigen.</p>
            <p>Während dessen saß er. nachdem er die Thür hinter sich abgeschlossen, in seinem Stuhl, die Hände vor das Antlitz schlagend oder traurig vor sich hinstarrend, und sann und sann. Wenige Wochen noch — und er mußte zahlen. Was sollte werden? Ein Tag nach dem andern ging hin, ohne daß er der Lösung dieser Frage, die ihm stündlich vor der Seele stand, nur einen Schritt näher kam. Fortwährend hielt er sich vor, daß er seine Schwiegermutter um das Geld bitten müsse, und schreckte dann doch davor zurück, wie vor etwas Unmöglichem. Noch vor einem halben Jahre war ihm die Sache so selbstverständlich erschienen, hatte er so gar nichts Besonderes darin gesehen, daß er sich jetzt fortwährend bemühte, die Stimmung, den Muth jener Tage wieder in sich hervorzurufen. Umsonst! Schien ihm einst das Opfer, das er brachte, durch die Tilgung der Schuld kaum ausgeglichen, es gelang ihm jetzt nicht mehr, seine Heirath noch aus diesem Gesichtspunkte zu betrachten. Was seine Lage so verändert hatte? Er wußte es selbst nicht, er sagte sich nur, daß es ihm täglich unmöglicher wurde, der Mutter durch seine Forderung den Einblick in seine Karten zu gestatten und ihren Verdacht zu rechtfertigen.</p>
            <p>Schon der Gedanke, daß sie aus den Büchern ihres Gatten die Zahlung der fünfundzwanzigtausend Thaler erfahren haben könnte, machte sein Blut stocken. Er war gewiß, daß der Vater in seiner Großmuth geschwiegen, und auch wenn er mit seiner Frau davon gesprochen hatte — damals stand er noch als ehrlicher Mann vor Dora's Eltern; — jetzt, mit dieser verheimlichten Schuld, -die der Grund seiner Heirath gewesen, wie sollte, wie konnte er vor die Mutter hintreten? Er sah sie vor sich, Frau Armgard's stolze Augen, die sich voll Verachtung auf ihn richteten und zu ihm sagten: Wir haben dich durchschaut; schäme dich! Und dann hörte er ihre Lippen sprechen: Ich will dir das Geld geben, du aber gieb mir den Preis dafür zurück, mein Kind!</p>
            <p>Und wenn ich das nicht thue?</p>
            <p>So weigere ich dir das Geld! Doch nein, das fürchte ich nicht! Du wirst froh sein, ihrer ledig zu werden, nachdem deine Angelegenheiten geordnet sind. Geh! Du sollst wieder frei sein; lebe wie früher — du kannst es ja, es ist Alles bezahlt! Gewinne neue Herzen —. es wird dir ja so leicht — nur uns lasse! Geh, auf Nimmerwiedersehen! Bin ich nicht großmüthig?</p>
            <p>Hellmut wand sich stöhnend auf seinem Sessel. Nein, nein, bei Gott, du irrst! Dies will ich nicht! Laß mir Dora!</p>
            <p>Das wagst du zu fordern? fragte sie kalt. Doch ob du es forderst oder nicht, ist gleichgültig! Was soll Dora noch bei dir? Ihre Liebe ist ja todt, du hast sie gemordet —</p>
            <p>Hellmut preßte die Hände in unsäglicher Qual vor die Stirn. Nein, lieber wollte er Dora selbst um das Geld bitten, unter irgend einem Vorwande. Sie würde es von der Mutter erlangen. Wenn er vorgab, es einem Freunde, der in der Noth war, leihen zu wollen — es war ja eigentlich so; was hatte er im Grunde mit Loßberg's und Marten's Schulden zu thun? In der That, das Märchen erforderte mehr Leichtgläubigkeit, als Frau Armgard besaß! Oder sollte er eine neue Spielschuld vorschützen? Das wäre am Ende glaubhaft! Aber wie? Achtundvierzigtausend Thaler verspielt als junger Gatte in den ersten Wochen seiner glücklichen Ehe? Nein, das ging nicht! Vielleicht ließen sich die Mittel fordern, um ein Landgut zu kaufen?</p>
            <p>Hellmut erröthete über sich selbst! Ein Edelmann, der lügt wie ein Schulbube, pfui!</p>
            <p>Wenn er nun überhaupt nicht zahlte, was wurde dann? Da wandte man sich am Ende unmittelbar an seine Schwiegermutter, und es war Alles dasselbe; nur ward er noch dazu cassirt wegen gebrochenen Ehrenworts.</p>
            <p>O Gott — so oder so — es gab nur einen Ausweg, eine Kugel vor den Kopf! Warum hatte er sich nicht damals schon erschossen, warum hatte ihn die elende Lust zum Leben verführt, den vorgeschlagenen Weg zu gehen! Wie ruhig hätte er damals sterben können; jetzt aber — gerade jetzt zu scheiden — es war gar zu trostlos! Er sah im Geiste das eben hergerichtete Haus verödet — da trug man ihn herein mit zerschmettertem Schädel, und vor ihm kniete Dora, starr, in ungeheurem Schmerz. Das, das hatte er ihr thun können, die er zu lieben vorgegeben? Und man sagte ihr, daß er sein Ehrenwort gebrochen und sie betrogen und dann sie feige verlassen habe — da wandte sie ihr Herz, das einzige, in dem er eine Stätte gehabt, von ihm und löschte sein Andenken für ewig aus ihrer Seele, und Niemand, Niemand auf Erden weinte um ihn. Wieder stöhnte Hellmut auf. Und doch, dies war noch das Beste; er wenigstens war hinübergegangen in das Nichts, und ihn kümmerte das Alles nichts mehr.</p>
            <p>Seine Gedanken schweiften zurück in die Vergangenheit, und er sah sich im Geiste am Bette des sterbenden Vaters seines Weibes, dem er in die Hand versprach, Dora nicht Zu verlassen; er gedachte seines Hochzeitstages, des Gelübdes vor dem Altar. Gott war sein Zeuge, er hatte es halten wollen! Und nun sollte er es dennoch brechen, sollte Dora verlassen — was würde aus ihr?'</p>
            <p>Es waren furchtbare Wochen, die Hellmut jetzt durchlebte, Wochen, die ihm alle Thatkraft raubten, allen Muth lähmten, die seine Wangen bleich werden ließen.</p>
            <p>Und Dora sah, daß er litt, und vermochte nicht zu helfen.</p>
            <p>Geh doch heute Abend in euren Club, geliebter Mann, bat sie endlich, du bist's deinen Freunden schuldig und dir und mir auch; denn sieh, wenn ein junger Ehemann gar zu still zu Hause sitzt, so denken die Andern, die Frau beschränkt ihn oder er ist ein verliebter Thor, und sie spotten über ihn. Thu's mir zu Liebe, geh!</p>
            <p>Er küßte sein Weib und ging. Es war ihm selbst ganz recht. Vielleicht, daß die Kameraden ihn auf andere Gedanken brachten.</p>
            <p>Dönneritz war unter den jungen Offizieren außerordentlich beliebt und galt ihnen als Vorbild in jeder Beziehung. So ward denn sein Erscheinen mit Jubel begrüßt, und das Händeschütteln wollte kein Ende nehmen. Loßberg und Marten waren ebenfalls anwesend.</p>
            <p>Hübsch von dir, daß du dich endlich zeigst, sagte der Erstere, Hellmut bei den Schultern ergreifend und ihm prüfend ins Gesicht blickend. Laß dich anschauen! Ich weiß gar nicht mehr, wie du aussiehst! Das macht das junge Eheglück, fügte er ironisch hinzu.</p>
            <p>Dönneritz fühlte das Blut in sein Antlitz steigen und entschuldigte sein langes Fernbleiben mit der Trauer.</p>
            <p>Ich glaube, ich habe dir noch gar nicht condo — entschuldige — gratulirt! raunte Loßberg ihm lachend zu. Du bist immer ein Glückspilz gewesen — du hast wahrhaftig das große Loos erwürfelt! Nun noch den Alten so rechtzeitig loszuwerden!</p>
            <p>Hellmut ballte krampfhaft die Faust. Er war versuch, Loßberg ins Gesicht zu schlagen, doch er bemeisterte sich und ließ ihn, sich kurz umdrehend, stehen.</p>
            <p>Nun, was ist mit Dem vorgegangen? wandte sich Loßberg, dessen Augen mit seltsam bösem Funkeln auf dem Davongehenden hafteten, an den Hauptmann von Berg. Der gleicht seinem früheren Selbst nicht mehr, als ich Ihnen.</p>
            <p>Hm, entgegnete der Hauptmann, kennen Sie seine Frau?</p>
            <p>Nein — Keiner von uns kennt sie; er verschließt sie wie ein Pascha — mag wohl Ursache haben, der arme Kerl, meinte Loßberg mit bedeutungsvollem Augenblinken.</p>
            <p>Man soupirte und war laut und lustig. Natürlich kam auch die Rede auf die Damen. Ein Lieutenant pries scherzend das Glück, unverheirathet zu sein.</p>
            <p>Bitte, beleidigen Sie Dönneritz nicht! rief ein Anderer.</p>
            <p>Der kann nicht mitreden; er ist noch in den Flitterwochen, meinte ein Dritter.</p>
            <p>Sie irren, entgegnete Hellmut, ich bin bald ein Vierteljahr verheirathet.</p>
            <p>Und Sie kommen heute zum ersten Mal wieder zum Vorschein? fragte eine verwunderte Stimme.</p>
            <p>Ein Zeichen, wie gut es ihm zu Hause gefällt, rief Loßberg; aber höre, Dönneritz, eigentlich ist es eine Schande, daß du den Anblick deiner Gemahlin keinem andern sterblichen Auge gönnst.</p>
            <p>Die Eifersucht der Liebe! bemerkte seufzend ein Seconde-Lieutenant.</p>
            <p>Alles lachte und blickte sich verstohlen an. Dönneritz, der sonst wohl Spaß verstanden und in ähnlichen Fällen gerade so gescherzt hatte wie heute seine Kameraden, war in seiner Gemüthsverfassung durchaus nicht aufgelegt, diese Reden mit anzuhören. Er fühlte instinctiv, daß ihnen Etwas zu Grunde lag, das von harmlosem Scherz himmelweit entfernt war. Erbittert und aufgeregt erhob er sich gleich nach Tisch und verließ mit kurzem Gruß das Zimmer.</p>
            <p>Eine lange Debatte folgte seinem Verschwinden.</p>
            <p>Der arme Kerl ist gut reingefallen! rief Loßberg. Das fournit von den Geldheirathen!</p>
            <p>Ein Blick des jungen Marten traf den Kameraden, ein so vorwurfsvoller Blick, daß Jener das Auge unwillkürlich vor demselben senkte.</p>
            <p>Wie glücklich der Baron ist, sieht man ihm doch an! lachte der die Ehe verschmähende Lieutenant.</p>
            <p>Schade um den Prachtmenschen! rief der Hauptmann von Berg. Es giebt doch genug reiche Mädchen; warum sucht er sich so Eine aus.</p>
            <p>Kennen Sie denn Dönneritz' Frau? fragte Marten.</p>
            <p>Nein, aber — der Hauptmann dämpfte seine Stimme Zum Flüstern herab — es ist ja klar, er schämt sich der Person, sehen Sie ihn doch an! .</p>
            <p>Während dessen stürmte Hellmut in die Sommernacht hinaus. Unter freiem Himmel ward er ruhiger. Er fühlte sich plötzlich von den Genossen durch eine tiefe Kluft getrennt. Wie hatte er sich früher unter ihnen wohl zu fühlen vermocht, seine Freude, seine Erholung in ihrer Gesellschaft suchen können?</p>
            <p>Hellmut war erst einige Minuten gegangen, als er eilige Schritte hinter sich vernahm und gleich darauf eine Hand sich aus seine Schulter legte. Darf ich Sie begleiten, lieber Freund? fragte Marten's Stimme.</p>
            <p>Hellmut reichte dem jungen Offizier die Hand, und schweigend schritten die Beiden eine Weile neben einander her. Endlich begann Marten gepreßt: Lieber Dönneritz, ich fühle mich in einer ungeheuren Schuld Ihnen gegenüber — aber glauben Sie mir wenigstens: ich habe keine ruhige Stunde seit jenem Abend. Ich finde jetzt, es war ein verteufelt schlechter Handel, den wir mit dem schlauen Juden abgeschlossen — und Sie, Aermster, müssen die Zeche bezahlen. Mir ist, als könne ich die Augen nicht mehr zu Ihnen erheben. Mein guter Geist hatte mich verlassen, sonst hätte ich das schon an dem verhängnißvollen Abend einsehen müssen.</p>
            <p>Sie trifft die kleinste Schuld, Marten —</p>
            <p>Dieser schüttelte das Haupt. Meine Schuld ist groß genug, um mich unglücklich zu machen. Vielleicht hat sie aber das eine Gute, daß ich zur Besinnung gekommen bin über mich selbst. Doch was liegt schließlich an mir — daß Sie, Freund, Ihre Zukunft. Ihr Leben opfern mußten, das, das ist's, was ich mir nie vergeben kann!</p>
            <p>Sie irren — Sie irren in Ihrer Annahme! fiel ihm Dönneritz hastig ins Wort. Es giebt Dinge, die Fluch und Segen zugleich über uns ausgießen, und wir würden den Segen nicht um des Fluches willen lassen — nicht um den Hölle willen — und der gleicht mein Dasein jetzt — das versichere ich Ihnen.</p>
            <p>Marten sah, tiefste Neue und tiefstes Mitleid im Herzen, vor sich nieder. O, daß es kein Mittel auf Erden giebt,. etwas Geschehenes ungeschehen zu machen!</p>
            <p>Wer weiß, sagte Hellmut plötzlich stehen bleibend, ob ich es thäte, wenn ich könnte.</p>
            <p>Marten blickte den Freund fragend an.</p>
            <p>Wenn ich mein jetziges Leben mit dem von damals vergleiche — fuhr dieser sinnend fort — ich bin jetzt sehr reich, Marten, reicher als Sie ahnen.</p>
            <p>Marten war's, als sei er mit kaltem Wasser übergossen. Er hatte Dönneritz bedauert; nun wußte er, daß das unnöthig war. So sagte er kalt: Das ist allerdings etwas anderes. Gut, daß Sie mich daran erinnern. Ich vergaß den Reichthum, weil er mir ein so schwacher Gewinn für den Einsatz schien. Ich irrte mich — leben Sie wohl!</p>
            <p>Er grüßte und wollte gehen. Hellmut blickte ihn erstaunt ob seines veränderten Benehmens an; plötzlich ging ihm ein Licht auf, er erröthete, doch er lachte dabei — das erste Lachen war's seit lange — und sprach: Lieber Freund, bitte. besuchen Sie meine Frau! Ich will ihr zeigen, daß es Leute geben kann, die sich in einer bösen Stunde vergessen und die doch anständige Menschen sind. Wollen Sie kommen ? -</p>
            <p>Der junge Mann, der nicht recht wußte, was er hiervon denken sollte, antwortete halb verwirrt: Ja, wenn Sie gestatten.</p>
            <p>Ich bitte Sie darum ausdrücklich! fiel Hellmut ein. Sie werden mich dann vielleicht besser verstehen, als heute Abend. Sie haben eine Mutter und eine Schwester, die Sie lieben, nicht wahr?</p>
            <p>Ja!</p>
            <p>Ihre Hand, Marten!</p>
            <p>Einige Tage später erschien der junge Offizier, auf dessen Besuch Hellmut seine Frau schon vorbereitet hatte. Hellmut war selbst zu Hause und seine Gegenwart gab wie immer Dora's schüchternem, zurückhaltendem Wesen eine gewinnende Sicherheit. Schweigend lehnte er in seinem Sessel und ließ die beiden Andern die Kosten der Unterhaltung tragen. Die sympathische Stimme der jungen Frau, ihre freundlichen Mienen bereiteten Behagen um sich her, und bald thaute Marten, der anfänglich still und verlegen war, auf.</p>
            <p>Es giebt Herzenstöne, die in die Seele des Menschen dringen wie Glockengeläut, das von fern über den stillen See herüberzieht. So war es dem jungen Manne, als Dora ihn nach seiner Mutter fragte. Er begann von ihr zu erzählen, von der Sanften, Guten, die, kränklich, der einzigen Tochter Pflege bedürfe, von der Schwester, die so einsam und freudlos lebe, und wie die Beiden ihn verwöhnten mit Liebe und Sorge, und wie er das erst jetzt recht zu verstehen beginne. Dora hörte antheilsvoll zu und ermunterte ihn stets von Neuem zum Reden; ihm war so wohl, einmal sein Herz erschließen zu können. Diese junge Frau, die da so gütig nach seiner Mutter fragte, hatte das Schwert, das er, der Sohn, leichtfertig für das geliebte Haupt geschliffen, von demselben abgewandt. Sie freilich ahnte nichts davon, doch er wußte es, und ihm war, als müsse er der Retterin zu Füßen finken, die mit so klaren, vertrauensvollen Augen in die Welt blickte, und an der er sich so schwer versündigt.</p>
            <p>Als Hellmut ihn hinausgeleitete, preßte Marten in heftiger Bewegung des Freundes Hand, und als die Thür sich hinter ihm geschlossen hatte, stand er still und sagte leise: Gott sendet zuweilen Engel auf die Erde nieder, um uns irrende Menschen auf den rechten Weg zu führen.</p>
            <p>Am nächsten Tage, als die junge Frau allein ihres Gatten harrend am Fenster saß. ließ sich der Freiherr von Loßberg melden, der Dönneritz zu sprechen wünschte. Auf den Bescheid, daß dieser nicht zu Hause sei, aber bald zurückkehren werde, bat er, der Frau Baronin seine Aufwartung machen zu dürfen. Dora meinte den Freund ihres Gatten nicht abweisen zu können und nahm ihn an. Sie trat ihm ein wenig verlegen entgegen. Es war die erste Herrenvisite, die sie allein zu empfangen hatte.</p>
            <p>Loßberg trat ein und verbeugte sich tief vor der Frau des Hauses, indem er sie mit den stechenden Augen scharf anblickte. Dann ließ er sich auf den Stuhl, den sie ihm anwies, nieder und begann zu conversiren. Er sprach von seiner Freundschaft für Hellmut, von dessen hohen Eigenschaften und rühmte seine Beliebtheit als Offizier, das Alles jedoch in einer Weise, welche Dora, der es sonst die hellste Freude war, das Lob ihres Mannes zu hören, verdroß, weil es ihr vorkam, als bemühe er sich, Hellmut vor ihr in das rechte Licht zu rücken und ihr zu zeigen, welches Glück sie mit ihrer Heirath gemacht habe. Sie, die bisher kaum ein Wort gesprochen hatte, sagte daher plötzlich abweisend: Ich bin auch ohne Ihre Versicherung von der Vortrefflichkeit meines Mannes überzeugt, Herr Baron, und als sie diese kühnen Worte gesprochen, erröthete sie und begriff selbst nicht, woher sie den Muth zu denselben genommen. Loßberg brach etwas überrascht ab und sprach von anderen Dingen. Dora hörte schweigend zu und versuchte an dem Freunde ihres Gatten, der sich offenbar liebenswürdig zu sein bestrebte, Gefallen zu finden; doch es war ihr unmöglich, und je länger er ihr gegenüber saß, um so unangenehmer ward er ihr, ja, sie schreckte vor diesem Manne zurück. Wie erleichtert athmete sie auf, als endlich Hellmut's Schritt auf dem Flur erklang.</p>
            <p>Lieber Mann, hier ist Besuch! sagte sie, sich erhebend und die Thür öffnend, durch welche dieser jetzt eintrat. Der Ausdruck seines Antlitzes ward nicht gerade freundlicher, als er Loßberg begrüßte, der seinerseits sich außerordentlich freundschaftlich benahm und dem jungen Hausherrn versicherte, daß er sich schon längst gesehnt habe, die Bekanntschaft feiner liebenswürdigen Gemahlin zu machen.</p>
            <p>Hellmut ließ die geläufigen Worte, mit zusammengezogenen Brauen niederblickend, an sich vorübergehen und fragte dann kühl, ob er dem Kameraden mit etwas dienen könne. Alsbald zogen die Herren sich in Hellmut's Zimmer zurück.</p>
            <p>Du hast ja 'ne ganz nette Frau — nicht gerade hübsch — aber, mein Gott! — begann Loßberg im Tone des Erstaunens, sobald die Thür sich hinter ihnen geschlossen hatte.</p>
            <p>Ich muß dich bitten, ein- für allemal deine Bemerkungen über meine Frau und deren Familie für dich zu behalten! fiel ihm Hellmut ins Wort.</p>
            <p>Loßberg biß sich auf die Lippen, doch er verschluckte seinen Aerger und entgegnete lächelnd: Aber liebster Junge, du wirst doch einem alten Freunde den kleinen Scherz nicht übel nehmen! Vor mir brauchst du keine Rolle zu spielen — er zwinkerte mit den Augen — vergiß das nicht.</p>
            <p>Dönneritz fühlte, daß er feiner nicht Herr bleiben möchte, wenn er das Thema nicht fallen ließe; so fragte er denn in gereiztem Tone: Du wünschest etwas von mir? Was ist es?</p>
            <p>Nun, ich wollte dich um eine kleine Gefälligkeit bitten, erwiderte Loßberg, sich ungenirt in einen Stuhl werfend, während der Herr des Hauses, die Hände auf dem Rücken, mit großen Schritten das Zimmer durchmaß. Du weißt, wir haben uns früher stets bei solchen Gelegenheiten ausgeholfen — du bist fein heraus — ich aber — nun mit einem Wort, es handelt sich um eine kleine Summe, es ist 'ne Bagatelle, aber sie muß bezahlt werden, und mir will Niemand mehr Geld borgen. Er lachte kurz und häßlich auf. Lange geht's nicht mehr so, das sehe ich ein; über kurz oder lang muß ich's wie du machen, und dann erhältst du dein Geld mit Zinsen zurück. Aber bis dahin hilf mir aus; ich brauche nothwendig tausend Thaler.</p>
            <p>Dönneritz stand schwer athmend still. Ich kann dir kein Geld geben, sagte er bitter; ebenso gut könnte ich dich um welches bitten.</p>
            <p>Was heißt das? rief Loßberg erschreckt.</p>
            <p>Das heißt, daß ich nichts habe!</p>
            <p>Dein Schwiegervater ist ja todt.</p>
            <p>Eben darum.</p>
            <p>Loßberg's Gesicht war aschfahl geworden. Höre, Hellmut, du bist immer ein guter Kamerad gewesen und ein nobler Mensch — du wirst mich doch jetzt nicht im Stiche lassen —</p>
            <p>Allerdings.</p>
            <p>Das heißt, du willst nicht?</p>
            <p>Ich will nicht und ich kann nicht, antwortete Hellmut heftig. Ich so wenig wie meine Frau haben die geringste Disposition über das Vermögen.</p>
            <p>Und die Schuld, die du übernommen hast? fragte Loßberg athemlos.</p>
            <p>Dönneritz zuckte mit den Achseln und nahm seine Promenade wieder auf.</p>
            <p>Du — du nimmst die Sache sehr leicht! In drei Wochen ist die Frist verflossen.</p>
            <p>Hellmut wandte sich, um etwas zu erwidern, als sein Auge einem Blicke Loßberg's begegnete, der ihm das Wort auf den Lippen festhielt. Der Ausdruck des Gesichts, dies diabolische Lächeln um den schmalen Mund öffneten mit einem Male einen Abgrund vor ihm, der ihn starr machte. Er glaubt mir nicht — er denkt, ich will um die Zahlung der Schuld herum — will mein Wort brechen — die Gedanken jagten ihm durch den Kopf, während er regungslos dem Andern gegenüberstand. Doch in seiner Miene lag ein Etwas, das selbst Loßberg unheimlich war, denn dieser sagte jetzt: Echauffire dich nicht umsonst, lieber Freund, mir gegenüber ist das nicht angebracht. Auf Wiedersehen! Und er verließ schnell das Zimmer.</p>
            <p>Als Hellmut allein war, preßte er die geballten Hände vor die Stirn. Er hätte schreien mögen, um sich Luft zu machen. Dieser Elende wagt es, das zu denken, und ich dulde das, dulde das! So weit ist es mit mir gekommen! Noch ein Wort, noch ein Blick und ich schieße ihn nieder wie einen tollen Hund.</p>
            <p>Als Hellmut eine Viertelstunde später zum Essen zu seiner Frau kam, sagte er unfreundlich: Ich bitte dich, keine Herrenbesuche anzunehmen, wenn ich nicht da bin, Dora, es paßt sich nicht.</p>
            <p>Sie sah ihn groß an. Es paßt sich nicht, Hellmut?</p>
            <p>Nein, und ich will es nicht, und damit gut.</p>
            <p>Dora sah ängstlich und erschrocken in sein blasses Gesicht. Ich that es, weil ich glaubte, er sei dein Freund, Liebster, und weil er dich zu erwarten wünschte, doch ich bedauerte auch selbst schon, daß ich ihn vorgelassen, denn ich konnte mich vor ihm fürchten; er ist so dreist und —</p>
            <p>Sagte er ein Wort, das dir zu nahe trat? braus'te er auf.</p>
            <p>O nein, Hellmut, was denkst du, entgegnete die kleine Frau, aber ich begriff nicht, wie ein solcher Mensch dein Freund sein kann.</p>
            <p>Ich begreife es auch nicht! Das war, ehe ich dich kannte! brach es aus seiner Brust hervor. Ein solcher Mensch darf die Schwelle deines Zimmers nicht wieder betreten.</p>
            <p>Dora, beunruhigt durch die Leidenschaftlichkeit dieser Worte, wußte nichts zu erwidern; doch wenn ihre Lippen auch schwiegen, sie kannte eine andere Sprache: sie legte die Arme um. ihres Gatten Hals und küßte ihn und strich leise über seine gefurchte Stirn, bis dieselbe sich glättete und das geliebte Antlitz ruhiger ward und lächelte. Und dann flüsterte sie: Sind wir nicht glücklich?</p>
            <p>Wenn Hellmut nichts weniger war als das, die Schatten, die Dora's Himmel trübten, flohen jetzt wenigstens vor der Wonne der Gegenwart. —</p>
            <p>Als Dönneritz am Nachmittag in das Zimmer seiner Frau trat, fand er sie mit einer Handarbeit beschäftigt, die sie bei seinem Nahen tief erröthend mit einer unwillkürlichen Bewegung in den Schoß sinken ließ, als wolle sie dieselbe vor ihm verbergen. Dadurch aufmerksam gemacht, blickte er näher hin — und war's Schreck, war's Freude, was seinen Fuß am Boden festwurzelte, was ihn sprachlos auf die Arbeit niederstarren ließ — er gab sich keine Rechenschaft davon, doch einen Augenblick später ruhte seines Weibes Haupt an seiner Brust, und seine Arme umschlangen sie. Dann entfloh er in die Einsamkeit seines Gemachs, wo er sich in namenloser Herzensangst auf das Sopha warf, das Antlitz in den Händen vergrabend. Was nun, was nun? schrie es in ihm. Mit meinem Leben wollt ich meine Schuld bezahlen — und nun? Darf ich das noch? Es gehört mir nicht mehr; nicht meinem Weibe allein schulde ich es. Sie verlassen, jetzt —? Es wäre feige, ruchlos, und sie würde daran zu Grunde gehen.</p>
            <p>Und wie er so saß und sann, schlich sich leise das Wunder eines Kinderlächelns in seine trostlosen Gedanken und verscheuchte die tiefe Verzweiflung aus seinem Herzen Allerlei. Bilder traten ihm vor die Seele, neu und seltsam, und doch voll Glanz und Glück — und immer neue schwebten heran und zeigten ihm eine sonnige ferne Zukunft — bis er plötzlich zusammenfuhr und ausrief: Zu spät, zu spät! —</p>
            <p>Dora, sagte Hellmut am folgenden Sonntag, wir wollen heute Mittag Besuche machen; es ist Zeit, man wundert sich bereits über unser Fernbleiben.</p>
            <p>O, wenn man uns doch nicht annehmen wollte! murmelte er, als er wartend mit seiner Frau in dem Wagen saß, während der Diener mit den Karten in ein Haus gegangen war. Es ist recht lästig.</p>
            <p>Weßhalb? meinte Dora. Ich lerne gern die Menschen kennen, mit denen du so viele Stunden deines Lebens zugebracht hast und noch zubringen wirst. Dann weiß ich doch immer, in wessen Gesellschaft dich meine Gedanken zu suchen haben.</p>
            <p>Sehr angenehm! meldete der zurückkehrende Diener, und bei den folgenden Visiten ebenso. Es schien, als seien heute alle Leute zu Hause. Eine seltsam beklommene Stimmung lag über diesen Besuchen. Die Vorgesetzten und im Range höheren Offiziere, besonders aber die verheiratheten Kameraden waren zurückhaltend und kühl gegen Dönneritz, die Frauen mitleidig und gönnerhaft gegen Dora; wenigstens erschien es Hellmut so, der ein paar Mal den Austausch von Blicken zwischen den Gatten zu bemerken glaubte, welche den schon Argwöhnischen ernstlich beunruhigen. Dora's Benehmen übertraf indeß seine Erwartungen. Sie bewegte sich unbefangen und sicher und ließ sich durch die neugierig musternden Blicke nicht aus der Fassung bringen. Er war ja neben ihr.</p>
            <p>Als sie aus einem Hause heraus über das Trottoir dem Wagen wieder zuschritten, kreuzte eine Dame ihren Weg. Hellmut, der seine Frau am Arme führend, eifrig mit dieser sprach, bemerkte die Vorübergehende erst, als sie unmittelbar vor ihm war. Er griff hastig an den Helm und grüßte. Die Dame dankte kaum, heftete aber aus den blitzend dunkeln Augen einen langen, dreisten und herausfordernden Blick -auf das Paar, während sich ihre vollen rothen Lippen zu einem höhnischen Lächeln verzogen und ihr Antlitz von Glut überströmt wurde. Dora schmiegte sich fester an ihren Gatten und stieg schnell in das Gefährt, das nun im Trabe davoneilte, an der kostbar gekleideten Dame vorbei, die abermals die junge Frau mit verächtlicher Miene musterte.</p>
            <p>Wer ist das? fragte Dora jetzt.</p>
            <p>Eine Person, deren Bekanntschaft ich mich schäme, erwiderte Hellmut in gereiztem Tone, ein Geschöpf, das nicht werth ist, daß deine Blicke es berühren.</p>
            <p>Dora drückte ihres Mannes Hand und fragte nicht weiter; doch dieses brennende Auge, dieses höhnische Lächeln verfolgten sie und prägten sich ihr unauslöschlich ein. Vor Hellmuths Geist aber stand die Gestalt Sarah Löwenberg's als eine Verkörperung der Schmach vergangener Jahre, als eine unheilverkündende Mahnung an die Zukunft.</p>
            <p>Die Offiziere des Regiments beabsichtigten ein Sommerfest im Freien zu veranstalten und forderten den Baron von Dönneritz und seine Gemahlin auf, daran theilzunehmen. Diese wären unendlich viel lieber zu Hause geblieben, doch die junge Frau redete ihrem Gatten zu, dabei zu sein, in der Furcht, daß man ihm, der früher stets der Erste bei solchen Gelegenheiten gewesen, sein Fernbleiben übelnehmen könne. Hellmut aber dachte in seinem stolzen Sinn: ich werde ihnen zeigen, daß ich mich Dora's nicht schäme, und wenn Einer sich unterstehen sollte, mit Wort oder Blick mich oder sie zu kränken, so —</p>
            <p>Er war in so düsterer Stimmung, in so gereiztem Gemüthszustande, daß jeder kleinste Anlaß ihn außer sich bringen konnte.</p>
            <p>In einem Wäldchen nahe der Stadt versammelte sich an dem bestimmten Tage das Offizierscorps mit den Damen. Das Wetter war köstlich, und der Buchwald prangte im durchsichtigen Grün des Junimonds.</p>
            <p>Wie schön ist's hier! rief Dora. Ich denke stets an mein geliebtes Strand, wenn ich Blätter rauschen höre. Dieses Jahr nach der schönen Hochzeitsreise müssen wir zu Haus bleiben, aber im nächsten Sommer gehen wir hin, nicht wahr? Wie einsam die Mutter jetzt dort leben mag! Es flog ein Schatten über Dora's Gesicht. Ende des Monats ist ihr Geburtstag; wie gern würde ich sie dann überraschen! Doch die Reise ist gar zu weit, und ich bin jetzt zu angegriffen.</p>
            <p>Beim Kaffee, der unter den Bäumen an langen Tischen eingenommen wurde, mußte sich Dora von ihrem Manne trennen. Sie saß zwischen dem Hauptmann von Berg und der Frau Majorin von Reimer, welche erklärte, die junge, in diesem Kreise noch so fremde Frau unter ihren Schutz nehmen zu wollen. Das Gespräch war allgemein und drehte sich bald um eine neue Verlobung, welche die Gesellschaft lebhaft interessirte. Die Tochter des Präsidenten hatte sich mit einem jungen Kaufmann verlobt, dessen großes Vermögen seine wenig schätzenswerthen sonstigen Eigenschaften nicht ganz zu decken vermochte. Man lachte, nannte das Mädchen klug und ihn eine gute Partie, und fand es selbstverständlich, daß sie den Mann nur des Geldes wegen genommen habe.</p>
            <p>Des Geldes wegen, bemerkte Dora, das Geld kann sie doch nicht glücklich machen!</p>
            <p>Der Hauptmann und die Majorin tauschten über Dora fort einen lächelnden Blick aus. Frau von Reimer zuckte mit den Schultern. Was ist denn Glück, meine liebe Baronin? sagte sie weise. Der Eine findet es im Reichthum, der Andere in Rang und Titeln, der Dritte in Stellung und Namen.</p>
            <p>Dora schüttelte leise den Kopf. Sie scheinen ungläubig, fuhr die Dame fort, vertrauen Sie meiner Erfahrung! Wie viele Ehen werden heutzutage nur aus diesen Gründen geschlossen. Der Eine nimmt ein vornehmes Mädchen und setzt seinen Fuß dadurch in die Kreise der haute volée, wird schließlich geadelt etc., und sie wird eine reiche Frau die in Paris ihre Kleider besorgt und in der Equipage fährt — und der Andere macht es umgekehrt! Mein Gott, das ist einmal nicht anders!</p>
            <p>Und von der Liebe ist gar nicht die Rede? fragte Dora.</p>
            <p>Liebe! Du lieber Gott! Wo heirathet man heutzutage aus Liebe!</p>
            <p>Dora war empört über diese Auffassung, die ihr im Innersten widerstrebte, und das Gespräch an sich, die Art ihrer Nachbarn beunruhigten sie, ohne daß sie wußte, warum.</p>
            <p>Wenn es wirklich so ist, so sind die Menschen sehr schlecht, entgegnete sie energisch. Doch ich kann es mir nicht vorstellen. Gewiß liebt das Fräulein den Mann trotz aller seiner nicht schönen Eigenschaften; er ist am Ende besser, als Sie denken.</p>
            <p>Sie kleine Unschuld, lächelte die Majorin herablassend. Alles lächelte: nur Marten saß mit niedergeschlagenen Augen da und wagte nicht, sich zu regen.</p>
            <p>Nach dem Kaffee erhob sich Dora und flüchtete Wiederau den Arm ihres Mannes. Sie war gedrückt, weil sie fühlte, daß sie der Gegenstand allgemeiner Aufmerksamkeit sei, und weil sie trotz der Höflichkeit, die sie umgab, ein Wort wahren Antheils, wahrer Güte vermißte. Die Spiele der jungen Welt nahmen ihren Anfang. Dora schaute neben den älteren Damen fitzend denselben zu; ihren Mann hatte man durchaus nicht freigeben wollen; so blickte sie denn auf ihn mit stolzem Lächeln und freute sich seiner Schönheit und der Kraft und Anmuth seiner Bewegungen. Ei, dachte sie plötzlich, ist's nicht natürlich, daß die Leute sich über seine Wahl wundern? Was bin ich neben ihm? Wie ich ihn liebe — das sehen sie ja nicht.</p>
            <p>Meine Gnädigste, erlauben Sie mir, Sie zu begrüßen, schnarrte eine Stimme hinter ihr. Loßberg sah, den Schnurrbart drehend, in Dora's sich umwendendes Gesicht. Es ist recht, daß Sie aus Ihrer Zurückgezogenheit heraustreten, fuhr er fort, da sie schwieg. Ihr Gemahl sieht so sehr elend aus, er ist kaum wiederzuerkennen! Ja. ja, es will Alles gelernt sein, meine Gnädigste, auch das solide Leben; es bekommt nicht Jedem. Damals sah er frisch und blühend aus und jetzt — so! Er muß heraus, glauben Sie mir —</p>
            <p>Ich halte ihn nicht, antwortete Dora dunkelroth werdend. Wenn mein Mann zu Hause bleibt, so ist das seine eigene freie Wahl.</p>
            <p>Rosenketten, gnädige Frau! lachte er auf. Wie dieses Lachen Dora in die Seele schnitt! Sie wandte sich um, entschlossen, nicht mehr zu antworten. Sie fühlte eine Impertinenz, eine versteckte Beleidigung in jedem seiner Worte, doch sie begriff nicht, sie ahnte nicht einmal, was er von ihr wollte.</p>
            <p>Hellmut warf in diesem Augenblick aus dem Kreise heraus einen suchenden Blick nach seiner Frau. Ohne Rücksicht auf seine erstaunt dastehende Nachbarin verließ er diese plötzlich und eilte mit ein paar langen Schritten auf Dora zu, die ihm bei seinem Nahen erleichtert die Hand entgegenstreckte. Von Loßberg nahm er keine Notiz, und dieser hielt es denn auch für angemessen, sich zu entfernen.</p>
            <p>Ich danke dir, Hellmut, flüsterte die junge Frau.</p>
            <p>Kann der Mensch nicht von dir bleiben! knirschte er zwischen den Zähnen hervor.</p>
            <p>Sie scheinen Ihrem früher so intimen Freunde nicht gerade wohlzuwollen, bemerkte die Majorin von Krause, eine muntere, corpulente Dame in den Dreißigen, in deren Hause Hellmut ziemlich viel verkehrt hatte und die beim Kaffee Dora gegenüber gesessen hatte. So wandelbar sind die Männerherzen!</p>
            <p>Die Aeußerung war nur für meine Frau bestimmt, Gnädigste, entgegnete Hellmut, wider Willen lächelnd. Nun Sie dieselbe gehört haben, will ich nicht leugnen, daß meine Gefühle für Loßberg sich geändert haben. Man ändert sich in vielen Dingen, wenn man verheirathet ist.</p>
            <p>Die Majorin sah ihn verwundert an; dann sagte sie ernst und offenbar einem plötzlichen Impulse folgend: Wer eine so liebe kleine Frau hat wie Sie. Herr Baron, der hat auch wahrlich allen Grund dazu!</p>
            <p>Dora verstand die Bedeutung der Worte nicht, doch als sie der Frau von Krause in das ehrliche, offene Gesicht sah. fühlte sie. daß dieselben gut gemeint gewesen.</p>
            <p>Wissen Sie übrigens, sprach die Majorin weiter, da Hellmut schwieg, was man sich über Loßberg zuflüstert? Ich kann kaum mehr sagen: flüstert, denn die Sache ist so ziemlich publik. Doch Sie werden es auch gehört haben.</p>
            <p>Ich weiß von nichts.</p>
            <p>Nun, daß er sich um Sarah Löwenberg bemüht hat und die Verlobung bereits Thatsache sein soll.</p>
            <p>Dönneritz lachte auf, so höhnisch und häßlich, daß Dora , erschreckt zu ihm aufsah.</p>
            <p>Danke, ich gratulire! rief er.</p>
            <p>Wer ist die Dame? fragte die junge Frau.</p>
            <p>Nun, die Tochter eines Banquiers — die Majorin faßte dabei an ihren Hals, und ihr Gesicht trug einen so vielsagenden Ausdruck, daß Dora, ohne diese Geste zu verstehen, doch begriff, daß es etwas sehr Schlimmes sein müsse, was man ihm nachsage. Es ist eine Schande, fuhr die stolze Dame fort, daß man diese Leute in der Gesellschaft duldet! Zwar in unsern, den Offizierskreisen, ist man, Gott sei Dank, zu exclusiv, allein bei allen größeren öffentlichen Festen, in der Ressource, auf dem Casino trifft man sie. Und nur, weil der Mann einige Hunderttausend hat. Man sagt, daß er Loßberg, der übrigens ganz ruinirt ist, — nun, das werden Sie ja am besten wissen — letzthin geholfen hat, und die Folge davon ist seine neueste Liaison. Der Mann scheint sich diesmal aber gesichert zu haben — es sollen ihm schon so manche lose Vögel, die er im Netz zu haben glaubte, wie durch ein Wunder entschlüpft feilt. Kurz, die Sache ist in Ordnung, und wir werden nächstens diese Frau Kameradin unter uns zu begrüßen haben. Nun, das weiß ich aber, ich empfange die Person nicht, und die anderen Damen wollen's auch nicht thun. Wir haben es unsern Männern rund heraus erklärt, und ich hoffe, daß Loßberg klug genug ist, sich vor dem Affront versetzen zu lassen.</p>
            <p>Frau von Reimer trat heran, um zu hören, was es da gebe, doch die Majorin ließ das eben behandelte Thema fallen. Dönneritz reichte Dora den Arm und verabschiedete sich mit ihr. Schweigend schritt das Paar unter den Bäumen dahin, während der Lärm und das fröhliche Lachen der Spielenden durch die stille Luft zu ihnen herübertönten.</p>
            <p>Hellmut ging düster neben Dora her, die plötzlich still stand und tief aufathmete. Sie bebte instinctiv zurück vordem Unreinen und Schlechten; nun sie mit dem Gatten allein unter den Baumhallen wandelte, durch welche die Sonne schräge goldne Lichter auf den braunen Boden warf, fühlte sie wieder Gottes Odem.</p>
            <p>Hellmut sah in ihr unschuldiges, reines Gesichtchen, das so vertrauensvoll zu ihm aufblickte, und es flog ein erlösendes Lächeln über seine Züge. Er legte den Arm um seine Frau und beugte sich nieder, um sie zu küssen — plötzlich aber, mit einer Bewegung, als sei er dessen nicht würdig, neigte er das Haupt noch tiefer und drückte seine Lippen nur auf ihre Hand.</p>
            <p>Hellmut! rief sie fast erschrocken, ihm dieselbe entziehend und den Mund zum Kusse reichend.</p>
            <p>Ist das die Welt, von der ihr immer redet? fragte sie nach einer Weile, während sie weiter der sinkenden Sonne entgegenschritten.</p>
            <p>Das ist sie, entgegnete er.</p>
            <p>Nein, meinte sie, es ist nur ein Stückchen Welt, ein kleines Atom Welt, das gottverlassen sich geltend zu machen sucht. Die Welt ist groß und nicht so, kann nicht so sein! Wo blieben denn Liebe und Vertrauen! Mir wankt der Boden unter den Füßen. Ich muß heute beständig an die Mutter denken und an ihre Worte und Lehren, die mir oft hart und ungerecht schienen. Sie sagte immer, sie kenne das Leben; und ich solle ihr glauben. Es schien mir so trostlos, stets das Schlechte von den Menschen zu denken —</p>
            <p>Sie schwieg sinnend; dann fuhr sie fort: Doch auch die Mutter irrte! Sie — sie — du weißt es ja selbst — sie traute nicht einmal dir. Und das konnte ich ihr nicht vergeben! Ich war recht undankbar, denn jetzt verstehe ich, daß man den Menschen, wenigstens in diesen Kreisen, mißtrauen lernt, wenn man sie kennt — sogar dir, mein Liebster, dessen Augen doch nicht lügen können. Heute berget)’ ich’s ihr von ganzem Herzen, und du vergieb ihr ebenfalls! Ich weiß gewiß, ihr müßt euch noch lieben lernen, und sie wird dir Alles abbitten, sobald sie einsieht, wie sehr sie sich täuschte, und daß ich mein höchstes Glück in dir gefunden habe.</p>
            <p>Hellmut hatte sich nur mit Mühe so lange bezwungen; jetzt zuckte sein Arm und ein convulsivisches Schluchzen hob seine Brust. Er ließ Dora los und warf sich in das Moos zu Füßen einer Buche nieder, sein Antlitz an den Stamm pressend.</p>
            <p>Die junge Frau, bleich vor Schreck, zitterte so heftig, daß ihr die Füße den Dienst versagen wollten. Nun war's ihr klar: Hellmut war krank. Daher seine trübe, wechselnde Stimmung, seine hohlen Wangen. Und sie flog auf ihn zu und umfaßte sein geliebtes Haupt und fragte ihn in den zärtlichsten Tönen nach seinem Befinden.</p>
            <p>Ihm war, als müsse er wahnsinnig werden. Wie der letzte Tropfen den Becher zum Ueberfließen bringt, so füllten Dora's Worte das Gefäß seines Grams. Dem elenden, verworfenen Sünder gleich, der sich vor der gebenedeiten Jungfrau in den Staub wirft, erschien er sich. Die Marienreinheit seiner jungen Frau demüthigte all seinen selbstgefälligen Hochmuts), und er erkannte sich, sein einst so hochgepriesenes Selbst, im Spiegel dieser reinen Seele.</p>
            <p>Aber Gnade, wo Gnade finden? Gab es die für ihn? Konnte er, durfte er zu Dora darum flehen? Ans seinen Lippen zitterte schon das Geständniß — doch wenn sie nicht vergab, was dann? Sie auf immer verlieren! Nein, das vermochte er nicht. Und das Bekenntniß seiner Schuld verbarg sich von Neuem in den Tiefen seiner armen Seele.</p>
            <p>Endlich wurde er seiner wieder so weit Herr, daß er Dora beruhigen und sich erheben konnte. Ein Schwindelanfall, nichts weiter, meinte er.</p>
            <p>Laß uns nach Hause gehen; in die Gesellschaft wollen wir nicht zurück, bat die junge Frau, und langsam schritten sie auf Seitenwegen durch den dämmernden Wald der Stadt zu.</p>
            <p>Dora schloß in der folgenden Nacht kein Auge. Sie hatte an diesem Tage so viele Eindrücke empfangen, so viel gehört, was ihren Frieden störte. Doch mehr als die trostlosen Anschauungen jenes Gesellschaftskreises, mehr als die dunkeln Andeutungen und unverständlichen Blicke, welche ihr gegolten, ängstigte sie das Wesen ihres Gatten. Was sie unbestimmt geahnt und gefürchtet seit ihrer Rückkehr, war ihr zur Gewißheit geworden: ein Unglück brach über sie herein. Welcher Art es indessen war, wie das ergründen?</p>
            <p>Die folgenden Tage vergingen, ohne wesentlich Neues zu bringen, nur löschten sie das Roth von den Wangen der jungen Frau mehr und mehr und machten die Arme still und krank. Das Unnennbare, das sie über sich schweben fühlte, erfüllte sie mit unaussprechlicher Angst. Und Hellmut saß, wenn er nicht im Dienste war, jetzt fast immer im Zimmer seiner Frau, die er mit einem Ausdruck unsäglicher Gequältheit, tiefster Bekümmerniß anblickte und deren Hand er gar nicht mehr aus der seinen ließ. Auf ihre Bitten und Fragen aber hatte er nichts zu erwidern und setzte denselben schließlich stets die eigene Bitte entgegen, nicht in ihn zu bringen.</p>
            <p>Schon neigte der Junimonat sich zu Ende, da erhielt Tora — es war am Vormittag des Vierundzwanzigsten — einen Brief von unbekannter Hand, an sie adressirt. Sie erbrach denselben und las, und dann starrte sie auf das Blatt mit einem Gesicht, von dem alle Lebensfarbe geschwunden war, las wieder und wieder, und fuhr sich mit der Hand über die Stirn, und saß eine Weile regungslos, bis sie endlich die Kraft gewann, sich zu erheben und nach Hellmuths Zimmer zu wanken.</p>
            <p>Es ist nicht wahr! Es ist schändliche Verleumdung! flüsterte sie fortwährend, auf den verhängnißvollen Brief in ihrer Hand niedersehend.</p>
            <p>Als sie an ihres Mannes Thür kam, tönte ihr aus dem Zimmer eine Stimme entgegen, eine Stimme, die sie schaudern machte, und sie vernahm die in schneidender Schärfe hervorgestoßenen Worte: Sarah Löwenberg oder nicht — das ist für unsere Sache ganz gleichgültig. Du bist in jedem Falle verpflichtet zu zahlen, und ich fordere dich jetzt auf, die Sache möglichst schnell zu ordnen. Ob du heute oder am dreißigsten zahlst, kann dir gleich sein, für mich ist es aber sehr wichtig.</p>
            <p>Weiter hörte Tora nichts, denn ihre Kräfte verließen sie; das Blatt entfiel ihrer Hand, und ohnmächtig sank sie zu Boden.</p>
            <p>Hellmut hörte drinnen den Fall und war im nächsten Augenblick an der Thür, die er aufriß. Mit einem Schrei wahnsinniger Angst kniete er neben Dora nieder, die in ihrem hellen Sommerkleide, die Arme ausgebreitet, aus der Erde lag wie eine weiße Taube, die der Pfeil eines Buben getroffen.</p>
            <p>Er hob sie auf seine Arme wie ein Kind und trug sie auf das Sopha, wo er sie sanft bettete. Und dann beugte er sich über sie und flüsterte ihr leidenschaftliche Liebesworte zu, die ihr Ohr nicht vernahm und die ihrer zerschmetterten Seele keinen Trost zu geben vermochten, wie sie es vielleicht gethan hätten.</p>
            <p>Loßberg hatte in wortlosem Staunen dem Gebühren Hellmut's durch die offene Thür zugeschaut. Ein vollendeter Komödiant könnte es nicht besser machen, sprach er für sich, oder sollte er sie wirklich — Unsinn! Diese Ente! Doch wer weiß, der Geschmack ist verschieden. Er entfernte sich leise, ohne daß Dönneritz, der seine Gegenwart gänzlich vergessen hatte, es bemerkte.</p>
            <p>Wo ist mein Mann? war Dora's erste Frage, als sie aus der langen und tiefen Ohnmacht erwachte.</p>
            <p>Der Herr Baron mußten um zwölf Uhr zum Appell, berichtete das Mädchen, und waren untröstlich, die gnädige Frau verlassen zu müssen. Befinden sich die gnädige Frau jetzt besser?</p>
            <p>Ich hatte einen Brief in der Hand, sagte Dora ängstlich, hast du ihn gefunden?</p>
            <p>Der Herr Baron haben ihn aufgehoben, er lag auf dem Boden, als ich hereinkam.</p>
            <p>Gut, entgegnete die junge Frau, so weiß mein Mann, daß ich sogleich zu meiner Mutter reisen muß. In anderthalb Stunden geht der nächste Zug — ich muß fort! Packe schnell die nöthigen Sachen in meine Reisetasche, ich brauche nicht viel.</p>
            <p>Die Frau Baronin können doch in diesem Zustande nicht reisen, wandte das Mädchen ein.</p>
            <p>Es geht, mir ist schon besser, erwiderte Dora, eile dich!</p>
            <p>Die gnädige Frau können unmöglich — ist denn die Frau Commerzienräthin so gefährlich krank?</p>
            <p>Ja, ja! rief Dora ungeduldig. In drei Viertelstunden muß die Droschke vor der Thür sein.</p>
            <p>Darf ich die Frau Baronin nicht wenigstens begleiten? Der Herr wird außer sich sein, wenn ich Sie in diesem Zustande verlasse.</p>
            <p>Ihre Herrin verneinte so energisch, daß das treue Mädchen sich wohl oder übel dazu verstehen mußte, die nöthigen Vorbereitungen zu treffen. Um die festgesetzte Zeit rollte der Wagen mit der jungen Frau davon, dem Bahnhof zu.</p>
            <p>Als Hellmut, nach Hause zurückkehrend, vernahm, daß seine Frau abgereis't sei, zeigte er sich nicht überrascht. Er forderte das Mädchen auf, ihm jedes von Dora's Worten zu wiederholen, was Jene denn auch getreulich that; dann entließ er die Dienerin und ging in sein Zimmer, wo er grübelnd saß, bis die Nacht hereinbrach. Die nächsten Tage bildeten für ihn eine zehnfache Todesqual. Wenn er nicht im Dienste war, wo er sich mit höchster Anstrengung zusammennahm, fühlte er sich unfähig zu Allem, zum Handeln wie zum Denken. In fieberhafter Hast drehten sich alle seine Empfindungen um die einzige Frage: Was wird sie thun? Wird sie zurückkehren oder nicht? Er wartete vom Morgen bis zur sinkenden Nacht, wartete auf einen Gruß, ein Wort von ihr, auf sie selbst. Umsonst! Ruhelos irrte er durch die Zimmer, rief sich den Laut ihrer Stimme in sein Ohr zurück, fühlte ihre sanfte Hand über sein Haar gleiten, sah ihre zärtliche Gestalt durch die Thür schweben</p>
            <p>— und dann stöhnte er auf, ein geschlagener Mann. Er wollte sich zum Trotz gegen sie ermannen, die ihn verlassen</p>
            <p>— vergebens. Er versuchte sich zu festem Nachdenken zu zwingen und vermochte doch nur das Eine sich klar zu machen, daß seine Tage gezählt seien und daß er von hinnen müsse ohne einen letzten Liebesblick, ohne ein versöhnendes Wort von ihr. Und war er bis zu diesem Schlusse gekommen, dann trat ihm wieder schmerzzerrissen das Bild Derer vor die Seele, die Wittwe ward, ehe sie Mutter war; er gedachte des Kindes, das er zur Waise machte, noch ehe es das Licht erblickt, und dann erschien ihm sein erstes Verbrechen klein gegen das neue, das er auf sich laden mußte, ja, mußte, denn die Ehrbegriffe seines Standes hielten ihn fest, und er flehte vergebens zu Gott um andern Rath.</p>
            <p>Am Morgen des dreißigsten Juni — es war der sechste Tag, seit Dora fortgegangen — trat Loßberg unangemeldet in Hellmut's Gemach. Als der Letztere ihn erblickte, fuhr er auf und erhob sich zu voller Hohe. Ohne ein Wort zu sprechen, deutete er gebieterisch aus die Thür. Loßberg indes; ließ sich so leicht nicht abweisen, sondern fragte kalt: Hast du bezahlt?</p>
            <p>Jetzt aber sprang Dönneritz vor ihn hin. Du hast dein Ehrenwort gebrochen und du wagst noch, mir vor das Angesicht zu treten! Hinaus!</p>
            <p>Bist du wahnsinnig? rief Loßberg, einen Schritt zurückweichend.</p>
            <p>Hellmut riß ein Papier aus der Rocktasche; es war der Brief, den seine Frau erhalten. Wer hat das geschrieben? Weißt du es nicht?</p>
            <p>Loßberg stieg das Blut ins Gesicht und er entgegnete: Was gehen mich deine Briefe an; wie kann ich wissen —</p>
            <p>Du lügst! schrie Dönneritz wüthend. Tu weißt, daß Sarah Löwenberg diesen Brief geschrieben, die ihre Kunde allein von dir hat. Tu sprichst von Ehre und greifst zu dem infamen Mittel anonymer Briefe? anonymer Verdächtigungen des Gatten vor der Gattin, so gemein, so hündisch, wie die — Genug ! unterbrach ihn Loßberg todtenbleich.</p>
            <p>Uebergenug! Ich erwarte deinen Boten, ich werde mich bis Ein Uhr zu Hause halten.</p>
            <p>Loßberg wandte sich und ging. Auf der Treppe stand er still, im Begriff umzukehren. Der Kerl will mich zwingen, ihn todtzuschießen! sprach er vor sich hin. Ich verstehe, ha, ha! Doch ich werde ihm den Gefallen nicht thun, nun erst recht nicht! Es war Niemand zugegen — ich werde ihm dies — lebend heimzahlen! Er soll zu Kreuz kriechen, ja, er soll!</p>
            <p>Hellmut durchmaß während dessen mit großen Schritten das Zimmer. Er fühlte sich förmlich erleichtert, seitdem er die Schale seines Zornes über den Nichtswürdigen ausgegossen, der einst sein Freund gewesen. Nun hatte er das Tafeltuch zwischen ihnen zerschnitten und gezeigt, daß er keinerlei Gemeinschaft mehr habe mit Dem, der ihm wie die Personificirung seiner eigenen Schmach erschien. Und ruhigeren Geistes als seit lange faßte er die Folgen des eben Vorgefallenen ins Auge. Fiel er in dem bevorstehenden Zweikampf — er kannte Loßberg als vorzüglichen Schützen —, so starb er doch nicht durch eigene Hand, so hatte er wenigstens diese Rechtfertigung, die zugleich einen Trost für Dora enthalten mußte. Loßberg sollte den ersten Schuß haben, und verfehlte dieser wider Erwarten sein Ziel, nun dann, aber auch dann erst mochte die Kugel in der eigenen Pistole seinem verwirkten Leben ein Ende bereiten.</p>
            <p>Er trat an den Kasten, in dem er seine Pistolen verwahrte, und untersuchte die Waffen. Sie waren gut im Stande. Nun blieb nur noch eins zu thun übrig: es war nöthig, vor dem Scheiden auf immer die Papiere zu ordnen. Er begab sich an das Schreibpult und sonderte aus, was zu verbrennen war: alte Briefe, Einladungskarten, Billets von Frauenhand; dann öffnete er ein Schubfad), das allerlei Reliquien enthielt. Eine welke Rose lag zu oberst. Sie war ihm einst von Der gereicht, der er seine junge Liebe geweiht; mit wie viel Schmerz und Ingrimm hatte er sonst die trockene Blume betrachtet — heute ließ sie ihn kalt. Hier ein blaues Band — Erinnerung an einen glücklich schönen Tag — fort damit! Eine blonde Locke — glich sie wohl Dora's Haar? Viel dunkler — fort damit! Sein ganzes Leben zog an seinem innern Auge vorüber. Mochten sie verbrennen, die Zeichen desselben, mochte er selbst in Staub vergehen — was lag daran? Wie öde und nichtig Alles, wie werthlos! Kein ewiger Gedanke, kein wahres Gefühl, kein ernstes Streben, kein Ideal in dem Allen! Verbraus'te Jugend, vergeudete Kraft, verfehlte Ziele, inhaltlose Freuden, flüchtige irdische Leidenschaften — wozu das Alles! Fort damit!</p>
            <p>Er öffnete ein anderes Schubfach: Dora's Briefe. Er nahm sie heraus und entfaltete einen. Da wehte es ihn an wie ein Gruß vom klaren Sternenhimmel. Er las und las, und es enthüllten sich ihm die Wunder der Liebe. Ein Schauer durchrieselte ihn; er erschien sich wie geheiligt durch die Worte, die sie einst an ihn gerichtet. Das unbedeutende Kind aber, das sie geschrieben, wuchs vor seinen Augen, und er schaute durch die einfache Hülle in ein Herz, das so gut und so rein und so groß war wie ein göttlicher Gedanke. Als er das letzte Blatt zu Ende gelesen, saß er lauge sinnend, dann ergriff er die Feder und schrieb: „Wenn es dir ein Trost sein kann in dem grenzenlosen Elend, welches ich über dich gebracht, daß du einen Menschen aus dem tiefsten Dunkel seiner Nacht emporgeführt hast an das Licht, daß du ihm die Erkenntniß seiner selbst, zugleich aber auch den Glauben an das Gute gegeben, so schwöre ich dir im Angesicht des Todes, daß du Das an mir vollbracht hast. Du verachtest mich, und ich stehe vor dir als ein Verworfener; ich war das, war noch viel schlechter, als du begreifen kannst; nun ich von dir gehe, bin ich ein Anderer. Deine Liebe hat mich emporgehoben, Dora, und meine letzte, flehende Bitte ist die: verwirf du mich nicht ganz, gedenke meiner weiter, wenn nicht mit Liebe, so doch mit Vergebung. Es ist der einzige Trost, den ich von hinnen nehme. Und nun hab Dank, hab Dank für Alles! Weißt du, daß ich das Leben erst schön finde, seit du mein Weib geworden? Es ist bitter, jetzt zu gehen, jetzt —. Leb wohl und verzeih dem Armen!"</p>
            <p>Er adressirte das Blatt, band Dora's Briefe sorgfältig geordnet zusammen und legte den seinen darauf. Wenn sie den Schreibtisch öffnete, mußte das Päckchen ihr zuerst ins Auge fallen. Nun schloß er sein Pult, entzündete dann im Kamin ein Feuer von allen den andern Sachen und sah gleichgültig den lodernden Flammen zu. Als die Funken verglommen, zog er die Uhr — Stunden waren vergangen wie Minuten; es war ein Viertel vor Eins; er mußte in den Dienst, zum letzten Mal — und Loßberg's Bote war nicht gekommen; was bedeutete das? Gewiß wird derselbe Nachmittags erscheinen! Er ergriff Mütze nnd Degen und eilte aus dem Hause. —</p>
            <p>Auf der Veranda ihrer Villa saß Frau Armgard Entlein. Es war der Vorabend ihres Geburtstages, und sie gedachte schweren Herzens an das vergangene Jahr, da Gatte und Tochter mit zärtlicher Liebe sie umgaben, da noch keine Ahnung des Kommenden ihr Glück trübte. Wie anders jetzt! Wie allein war sie mit ihrer Sehnsucht nach ihren Lieben!</p>
            <p>Sie ließ die Hände mit der Näharbeit in den Schooß sinken und blickte hinaus auf die stille, graue See, die in der Ferne mit dem Horizont in eins verschwamm und über der sich ein trüber, bleierner Himmel wölbte — lichtlos, eintönig, schwer, wie die Gedanken der Einsamen. Ein Seufzer entrang sich ihrer Brust — da öffnete sich hinter ihr die Thür des Salons; sie wandte den Kopf, und wie eine Erscheinung stand Dora im Rahmen derselben. Im ersten Augenblick bannte die Ueberraschung den Ruf der Freude auf den Lippen der Mutter, dann zog sie die geliebte Tochter an ihr Herz, und: Kind, theures Kind, ist's möglich, bist du's selbst? Haben meine Wünsche dich hergezaubert? rief sie lächelnd und weinend zugleich in ihrer großen Freude. Das. ist die schönste Geburtstagsfeier, die du für mich ersinnen konntest! Ich dachte mir wohl im Stillen, daß du kommen würdest, doch da du nichts davon schriebst, gab ich endlich, traurig genug, die Hoffnung auf! Und nun bist du dennoch da! Meine Tochter, mein einzig Kind!</p>
            <p>Der Ausbruch der Zärtlichkeit bei dieser etwas zurückhaltenden Natur wirkte heute doppelt erschütternd auf Dora, und das Lächeln, das sie mit so viel Mühe auf ihren Lippen festgehalten, verschwand unter einem Thränenregen. Wie hatte sie des Vaters gewohnte Zärtlichkeit vermißt, als er geschieden war — heute erkannte sie, daß das Herz der Mutter, welches sie kalt gescholten, ebenso reiche, ja, vielleicht tiefere und reinere Quellen der Liebe barg, als das des Verstorbenen; sie gestand sich, daß die Liebe edler ist, die zu versagen weiß, als die, welche stets gewährt.</p>
            <p>Laß dich ansehen, Kind — bist du auch wohl? Du bist blaß, sagte Frau Armgard jetzt, liebreich der Tochter Haupt in beide Hände fassend.</p>
            <p>Dora lächelte— o, sie konnte lächeln, sie war stark—; freilich mußte sie ihr Uebelbefinden zugeben, doch über dem Geständniß, das ihr Erröthen der Mutter machte, vergaß diese Angst und Sorge und pries die Tochter glücklich, weil das Schicksal ihr diese höchste Gnade gewähre.</p>
            <p>Heber den mütterlichen Rathschlägen, die sich hieran schlossen, und dem Austausch ihrer Gefühle war's Abend geworden.</p>
            <p>Der Theetisch im Salon war abgeräumt. Dora's Mund verstummte; es schien ihr wie Betrug, die Mutter glauben zu lassen, daß sie nur als Geburtstagsgratulantin erschienen sei, und sie beschloß, nicht zur Ruhe zu gehen, ohne ihr Anliegen vorgebracht zu haben. Doch wie beginnen? Ihr Herz klopfte stürmisch, und ihre zum Sprechen geöffneten Lippen schlossen sich immer wieder in tödtlicher Pein. Endlich begann sie mühsam: Ich habe so Vieles mit dir zu besprechen, Mutter — schon das erforderte meinen Besuch bei dir.</p>
            <p>Frau Entlein ward aufmerksam. Noch mehr, mein Kind? Was hast du?</p>
            <p>Dora schwieg von Glut übergossen, während die Mutter forschend und von unbestimmter Ahnung ergriffen sie ansah.</p>
            <p>Es wird dir seltsam erscheinen — doch ich muß dir eine große Bitte aussprechen, brachte Dora nach einer Weile hervor.</p>
            <p>Die Commerzienräthin erbleichte, denn sie wußte bestimmt, daß jetzt der lange gefürchtete Augenblick gekommen war, wo ihr Schwiegersohn Geld fordern werde zur Bezahlung seiner Schulden. Dora hatte sich schon verrathen. So ließ sie die gefalteten Hände in einer Gebärde ohnmächtigen Jammers sinken und fragte nur tonlos: Du willst Geld?</p>
            <p>Die junge Frau neigte bejahend das Haupt; dann schwiegen Beide.</p>
            <p>Die Sache ist die, begann Dora endlich ruhig, indem sie das Beben ihrer Stimme bemeisterte, ich wünsche von dir nichts weiter, liebste Mutter, als daß du uns das Capital, dessen Zinsen wir nach des Vaters Testament beziehen, in die Hände giebst. Ich will nur das, will nur das Geld, das mir ja ohnehin gehört.</p>
            <p>Wie hatte Dora rechnen gelernt in den zwei letzten Tagen! Was chatte sie bisher von Zinsen und Capital gewußt!</p>
            <p>Zu welchem Zweck? fragte Frau Armgard.</p>
            <p>Das kann ich dir nicht sagen.</p>
            <p>Ein Blitz zorniger Entrüstung brach aus den Augen der Mutter. Und er sendet dich zu mir, statt selbst zu kommen?</p>
            <p>O nein, Mutter, fiel Dora ihr fest ins Wort, du irrst dich ganz und gar. Mein Mann weiß von meiner Bitte nichts. Er weiß nur, daß ich zu dir gereist bin, um dich zu besuchen — wir haben keine Silbe in unserm Leben über diese Geldangelegenheit gewechselt. Ich schwöre es dir!</p>
            <p>Aug in Auge standen die beiden Frauen sich gegenüber; Dora schlug das ihre nicht nieder. Die Mutter, durch die Ruhe der Tochter, deren Wahrhaftigkeit sie kannte, unsicher gemacht in ihrer Voraussetzung, sagte endlich: So hast du auf irgend eine andere Weise erfahren, daß dein Manu —</p>
            <p>Mutter, ich bitte dich, mich nicht zu fragen, ich kann dir keine weitere Auskunft geben.</p>
            <p>Dora! rief Frau Armgard schmerzbewegt, die Hände der Tochter ergreifend. Bist du denn nicht mein Kind? Hab' ich jedes Recht an dein Herz, jeden Anspruch auf dein Vertrauen verloren?</p>
            <p>Die junge Frau antwortete nicht, doch die Mutter las das „Ja" von den festgeschlossenen Lippen. Sie ließ Dora's Hände fallen und wandte sich ab, tief gekränkt. Sie ging ans Fenster und blickte hinaus auf die schlummernde See, deren leises Rauschen wie ein Traum ins Zimmer wehte.</p>
            <p>Da legte sich ein Arm um Frau Armgard's Nacken, und Dora sprach leise: Mutter, liebst du Hellmut?</p>
            <p>Diese zögerte; bann entgegnete sie: Warum fragst du mich?</p>
            <p>Sag es mir, bitte!</p>
            <p>Ich möchte ihn lieben, würde ihn lieben, wenn ich dein Glück in seinen Händen gesichert wüßte.</p>
            <p>Siehst du, antwortete Dora, das ist's eben. Du liebst ihn nicht, ich aber liebe ihn, würde ihn lieben, auch wenn er nicht mein Gatte, wenn er ein Verlorner, ein Betrüger wäre. Und du verlangst, Mutter, daß meine Liebe deinen Befürchtungen das Ohr leiht, du würdest dich sogar freuen, wenn ich zur Anklägerin dessen würde, dem ich mein ganzes Leben gegeben habe? Du bist grausam!</p>
            <p>O arme Mutter! Sie hatte auf der Welt nichts als dieses eine Kind! Wie gilt doch Mutterliebe wenig gegen die eine Liebe zwischen Mann und Weib, die so oft sich als ein Trug erweist, als eine flüchtige Täuschung.</p>
            <p>Ich grausam gegen dich, Dora, die du mein einzig Glück, mein einziger Lebensgewinn bist? sprach Frau Armgard traurig. Das will, ich nicht sein! Liebe läßt sich nicht messen, es ist wahr! Doch wenn du selbst erst ein Kind in deinen Armen hältst, wirst du begreifen, daß es nur eine selbstlose Liebe auf Erden giebt, die der Mutter. Und ihr schwerstes Loos ist, sehen zu müssen, daß das Kind, welches sie so opfervoll herangezogen, ihr sein Herz entzieht, um es zu verschenken an Einen, bei dem sie es nicht sicher gehütet weiß.</p>
            <p>Das glaube ich dir; ist es aber zu ändern, Mutter? Und muß nicht eine kluge und gerechte Frau erkennen, daß sie ihr Kind näher an ihrem Herzen behält, wenn sie dem mächtigen Schicksalsrufe, dem es folgen muß, keine schwache Warnung entgegensetzt, sondern es seine Wege ziehen läßt und ihm nur liebend zu folgen versucht? Mutter, zieh deine Hand nicht von mir! Hilf mir, Mutter! Den Weg, auf dem ich wandere, muß ich zu Ende gehen mit dir oder ohne dich. Aber ich flehe dich an: bleib bei mir, verlaß mich nicht!</p>
            <p>Es lief ein Zittern durch Dora's ganze Gestalt, das Frau Armgard aufs Tiefste erschreckte. Du bist krank, rief sie besorgt, so nervös, so erregt, du bist der Schonung sehr bedürftig! Ich werde deinem Manne schreiben, er muß dich sehr in Acht nehmen, alle Aufregungen dir fern halten.</p>
            <p>So beginne du damit, Mutter, indem du meinen Wunsch gewährst. Laß mich nicht so von dir gehen! Sage mir, daß ich das Geld erhalte. O, dieses eine Mal im Leben gieb nach! Erfülle meinen Willen!</p>
            <p>Deines Vaters Testament —</p>
            <p>Sprich nicht vom Vater, unterbrach sie die Tochter leidenschaftlich; wenn er lebte — er ließe mich nicht so lange bittend vor sich stehen.</p>
            <p>Die bittern Worte preßten Thränen aus den Augen der Commerzienräthin. O Gott, mein Gott, rathe mir! Was soll ich thun?</p>
            <p>Ich glaubte stets, du habest ein großes Herz, rief Dora, wie kann es dir bei deinem Vermögen auf diese Summe ankommen —</p>
            <p>Vergiß dich nicht, fiel Frau Entlein ihr sehr ernst ins Wort. Gott weiß, daß meine Seele nur deinethalben schwankt. Thue ich recht daran, euch das Capital zu überantworten? Sie war auf den Sessel am Fenster niedergesunken und stützte den Kopf in die Hand.</p>
            <p>Plötzlich warf sich Dora vor ihr auf die Knie nieder und rief in äußerster Leidenschaft: Und wenn es gegen Gottes Willen wäre, Mutter, du müßtest es doch thun, müßtest es thun, wenn du siehst, daß dein Kind in Herzensangst darum fleht! Versagst du mir's, Mutter, die Folgen kommen auf dein Haupt!</p>
            <p>Was läge daran, sprach Frau Armgard in tiefster Bekümmerniß, indem sie die Knieende zu sich emporzog, was läge daran, wenn ich damit das Unglück von deinem geliebten Haupte abzuwenden vermöchte ! Doch still, Kind, still! Schilt deine Mutter nicht mehr und schone dich ihretwegen. Ich gebe dir das Geld.</p>
            <p>Da schlang Dora die Arme in leidenschaftlicher Inbrunst um die Mutter, und die Tochter des Millionärs stammelte Dankesworte, wie sie wohl die bitterste Noth den Armen sprechen lehrt. Frau Entlein aber nahm die Feder und schrieb eine Anweisung auf die sechzigtausend Thaler, deren Zinsen Dora bezog.</p>
            <p>Den nächsten Tag, den Geburtstag der Mutter, verlebte Dora in Strand. Sie war ganz ruhig, nur blaß und sehr abgespannt von der langen, in einer Fahrt zurückgelegten Reise. Dennoch fand sie die Kraft, ihre Mutter zu deren Lieblingsplätzen zu begleiten. Fast an alle knüpften sich auch für sie theure, köstliche Erinnerungen an ein, ach, zu schnell verlorenes Glück! Wer ahnte, welche Schmerzen sie erfüllten, welche Tiefe der Verzweiflung sie durchmaß! Kein Blick verrieth den Gram ihrer Seele, dessen Last Niemand ihr erleichtern konnte. Sie war freundlich und theilnehmend und schien wieder wie vor der Verlobung die stille, unentwickelte Knospe. Die Gratulanten der Mutter wenigstens fanden die alte Dora ganz unverändert, nur ein wenig reifer im Aussehen. Frau Armgard freute sich der weichen Zärtlichkeit der Tochter und entließ dieselbe am nächsten Morgen ohne die Geldangelegenheit wieder erwähnt zu haben.</p>
            <p>Die junge Frau langte am Nachmittag in Seestadt, ihrer alten Heimath, an, in der Hoffnung, daß sie das Capital schnell durch die Güte des Freundes, der an der Verwaltung des Vermögens theilnahm, erhalten werde. Doch zu ihrem größten Schreck war derselbe verreist. Nun wußte sie, die Welt- und geschäftsunkundige Frau, nicht, an wen sich wenden, denn sie scheute sich irgend Jemand in die Sache einzuweihen, dessen sie nicht, wie des Rechtsanwalts, völlig sicher war. Es bedurfte einer Anfrage bei der Mutter; der Telegraph ward in Bewegung gesetzt, und es vergingen schließlich zwei Tage, ehe die Angelegenheit geordnet werden konnte, schwere Tage für die junge Frau, die von Einem zum Andern gehen mußte, um ihre Sache zu vertreten, und, das in einem Zustande körperlicher und geistiger Erschöpfung, dem gegenüber sie sich nur mit Mühe aufrecht zu erhalten vermochte. Endlich war sie im Besitz des Geldes und konnte reisen. Es war der Abend des neunundzwanzigsten Juni; mit dem nächsten Zuge, der Nachts aus Seestadt abging, kehrte sie nach N. zurück, wo sie Mittags anlangte.</p>
            <p>Und nun nicht nach Hause — gleich weiter! Dora stürzt durch das Gedränge auf einen Wagen zu. Da grüßt man sie. Sie erwidert den Gruß nicht, sie eilt weiter, doch sie besinnt sich, daß es Marten gewesen, der eben an ihr vorbeigegangen. An der nächsten Straßenecke ist eine Waarenhandlung; dort läßt sie die Droschke halten, steigt aus, geht in den Laden und verlangt einen Wohnungskalender. Sie sucht: Levi. Levi? — eine Seite lang sind lauter Levi's notirt, Kaufleute. Banquiers, Althändler. Welcher ist der Betreffende? Was thun? Die arme junge Frau steht rathlos, als ihr wie ein Blitzstrahl der Gedanke an Marten kommt: er weiß es vielleicht!</p>
            <p>Zurück zum Bahnhof. Der Wagen soll warten. Sie drängt sich zwischen den rollenden Fuhrwerken, den Gepäckträgern, den müßig Lungernden, den Reisenden durch, athemlos, hastig, suchend und fragend: Haben Sie nicht einen Offizier gesehen, groß, schlank, blond? Man zuckt die Achseln, lächelt, läßt sie stehen. Sie bemerkt nicht die neugierigen Blicke, die ihr folgen, sie sucht einzig Marten.</p>
            <p>Wenn sie ihn nicht findet? Es ist ja der letzte Termin, sie muß heute noch zahlen. Jetzt kommt sie an die Wartezimmer. Der nächste Zug von Süden her wird bald Hiersein und schon füllen sich die Empfangssäle — da in einer Ecke blinkt eine Uniform — Marten? Ja, er ist es. Dora eilt auf ihn zu. Wie der junge Offizier sie erblickt, fährt er erschrocken von seinem Stuhl empor. Er gedenkt sogleich des verhängnißvollen Tages, und trostlose Vorstellungen kreuzen sich in seinem Hirn. An dem verstörten Gesicht der jungen Frau sieht er, daß sie Alles weiß, und schuldbewußt mit niedergeschlagenen Augen steht er vor ihr.</p>
            <p>Kommen Sie mit mir! ruft Dora, seine Hand fassend, und er folgt ihr ohne ein Wort zu reden. Sie eilt, nicht rechts noch links blickend, voran, zurück durch das Menschengewühl, über den Platz, zur nächsten Ecke, wo der Wagen hält. Man bringt ihr dienstfertig den Wohnungsanzeiger hinaus; sie nimmt ihn, schlägt die Seite auf, deren Zahl sie gemerkt hat, deutet auf den Namen Levi und fragt angstvoll ihren jungen Begleiter: Welches ist er?</p>
            <p>Dunkelroth, stotternd nennt er die Adresse. Dora reicht dankend das Buch mit einem Trinkgeld in die Hand des Commis zurück und besteigt wieder den Wagen, nachdem sie dem Kutscher Levi's Wohnung bezeichnet.</p>
            <p>Sie — Sie wollen selbst zu ihm? fragt Marten.</p>
            <p>Dora bejaht.</p>
            <p>Darf ich Sie begleiten? Sie können nicht allein dorthin.</p>
            <p>Wenn Sie — doch Sie erwarten Jemand.</p>
            <p>Das ist gleichgültig.</p>
            <p>Gut, kommen Sie.</p>
            <p>Und sie fuhren mit einander in die enge Straße der abgelegenen Stadtgegend, wo der Geldleiher in einem düstern alten Hause wohnte. Dora zitterte, als sie die Schwelle überschritt; ängstlich stand sie an der Thür still, während Marten den eintretenden Wucherer begrüßte, der seinerseits die unscheinbare Frauengestalt im Hintergründe nicht beachtete, sondern sich an den Offizier wandte, dessen verlegene und unsichere Miene ihm nichts Gutes weissagte. Das Gesicht des Juden nahm einen drohenden Ausdruck an. und er rief: Wenn Sie nicht bringen Geld. Herr von Marten, so bitte ich Sie, nicht zu betreten diese Schwelle. Sie haben gebracht Unglück über einen armen, alten Mann, doch er wird bringen Fluch über Sie —</p>
            <p>Still! unterbrach ihn Marten. Sehen Sie nicht, daß die Baronin von Dönneritz Sie zu sprechen wünscht?</p>
            <p>Und plötzlich erhellten sich die Züge des Herrn Levi. und ein unterwürfiger, demüthiger, lächelnder, dienernder Jude, dessen wahre Natur nur aus den gierig funkelnden Augen hervorlugte, stand vor Dora.</p>
            <p>Die Frau Baronin selbst! Gott du Gerechter, welche Gnade widerfährt meinem armen Hause! Verzeihen die hochgeborene Dame einem alten Manne, den die Sorge um sein Hab' und Gut gereizt hat.</p>
            <p>Geben Sie mir die Papiere! schnitt Dora seine Rede ab.</p>
            <p>Levi verschwand und ließ die Thür zum Nebenzimmer offen, wo alsbald Schlüsselklirren und das Knarren der schweren Thür eines Geldspindes hörbar ward. Als gleich darauf der Wucherer mit mehreren Papieren zurückkehrte, war es Marten, als müsse er in den Boden sinken. Diese Frau, die Reine, sollte seine Schande sehen! Unwillkürlich griff er nach den Wechseln, doch Herr Levi zog blinzelnd die Hand fort. Erst das Geld.</p>
            <p>Dora legte die achtundvierzigtausend Thaler auf den Tisch, und Levi's Augen verschlangen gleichsam die neuen Kassenscheine, die sich vor ihm ausbreiteten. Und nun der letzte Tausendthalerschein! Er erhält all das Sündengeld — mehr als er je gehofft — ein schönes Geschäft — hat er doch nicht halb so viel bezahlt und ist nun ein reicher Mann! Im Uebermaß der Freude beugte er sich tief herab, um der Baronin die Hand zu küssen, doch Dora schauderte zusammen vor der Berührung und entriß ihre Rechte dem Munde des Juden. Dann ergriff sie die Papiere — und Marten war's, als zucke jetzt der Dolch nach seinem Herzen; plötzlich aber hörte er die Stimme der jungen Frau an sein Ohr klingen, und er sah durch einen Schleier, wie sie ihm die Wechsel reichte: Sehen Sie, ob dieselben richtig sind, sagte sie. ich verstehe ja davon nichts. Er nahm die Papiere, die sämmtlich Loßberg's und seine eigene Unterschrift trugen, und als er sie geprüft und richtig befunden, gab er sie Tora zurück, die sie, ohne einen Blick darauf zu werfen, in Stücke riß. Darauf forderte sie ein Licht, das Levi ihr dienstfertig, brachte, und verbrannte die Papiere zu Asche. O, wenn sie alle Schmach, alles Elend, das dieselben über sie gebracht, gleichfalls verbrennen könnte! Marten aber war's, als wenn die Flamme, die läuternde und reinigende, die Schuld seines Lebens vernichte. Er athmete auf wie erlös't — noch durfte er das Auge zu Dora erheben, die nichts davon erfahren, daß auch er an dem ungeheuren Betrüge gegen sie theilgenommen. Und er gelobte sich still, daß sein ganzes Leben der Aufgabe geweiht sein solle, den Flecken zu tilgen von seinem Gewissen, von seiner Ehre.</p>
            <p>Er geleitete die Baronin zu ihrem Wagen zurück. Sie war jetzt so bleich, daß es ihn ängstigte. Dankend reichte sie ihm die Hand, und dann rollte das Gefährt davon, ihrem Heim zu.</p>
            <p>Wieder steht Dora, von einer Reise zurückkehrend, auf der Schwelle ihres Hauses still, und sie gedenkt jenes sonnigen Frühlingstages vor noch nicht drei Monden, da sie hier eingezogen. Wie plötzlich all der Sonnenglanz unaussprechlichen Glücks, der sie in jener Stunde umleuchtet hat, mit voller Macht vor ihre Seele tritt, da erst bricht die volle Erkenntniß ihres Schicksals überwältigend über sie herein. Da hängen noch die Kränze an der äußern Thür, die sie einst willkommen hießen, verdorrt, verwelkt, rasch wie ihr kurzes Glück! Wer heißt sie heute willkommen? — Niemand! Sie ist wohl kaum vermißt worden. Schluchzend lehnt die junge Frau das Haupt an die Wand, bis ein Geräusch aus dem Hausflur sie zusammenfahren läßt und sie hastig den Drücker, den sie bei sich trägt, in das Schloß schiebt und die Corridorthür öffnet. Still Alles. Niemand bemerkt ihre Heimkehr. An ihres Gatten Zimmerthür bleibt sie lauschend stehen. Nichts regt sich drinnen. Er ist wohl nicht daheim. Gut! Sie vermöchte ihm in diesem Augenblick auch nicht entgegenzutreten. Ihre Kräfte sind zu Ende, sie will erst ein wenig ruhen. Sie schleicht langsam in ihr Zimmer, wo sie sich auf der Chaiselongue niederlegt. Nun das Werk vollbracht ist, verlangt die Natur endlich ihr Recht.</p>
            <p>So fällt sie in leichten Schlummer, und der Gott des Traumes naht ihr. Sie ist wieder in Strand an der blauen See und wandelt Hand in Hand mit dem Geliebten durch den Wald; ach, sie ist sehr glücklich. Da treten sie hinaus aus steile Uferhöhe, und Hellmut stürzt hinab, hinein in das Meer, das wild brandend in der Tiefe an den Felsen schäumt. Sie fühlt sich vor Entsetzen erstarren — ihre Glieder sind wie gelähmt, doch sie ermannt sich, klimmt den Berg hinab und springt dem Geliebten nach, um ihn zu retten. Nach unendlicher Mühe gelingt es ihr, seine Hand zu fassen, wie er nahe am Ertrinken ist. Und sie zieht ihn sich nach und bringt ihn auf den Strand — doch da, wie er in Sicherheit ist, verlassen sie ihre Kräfte und sie sinkt zurück in die Fluten, indem sie ruft: Lebe du! Wie gern sterbe ich statt deiner, und zusammenleben können wir ja nun doch nicht mehr !</p>
            <p>Dora erwachte von einem Klingeln und Männertritten; es herrschte schon Dämmerung im Zimmer. Sie fuhr empor und besann sich. O, wenn sie doch nimmer erwacht wäre? Warum konnte der Traum nicht Wahrheit sein! Ihr Herz begann stürmisch zu klopfen, als sie Loßberg's Stimme aus dem Flur vernahm, der Einlaß bei ihrem Manne begehrte. So war Hellmut also zu Hause. Sie erhob sich und eilte durch die Zimmer zu ihres Gatten Stube, deren Thür sie unbemerkt öffnete — sie mußte still stehen, Athem schöpfen, sich erst einen Augenblick fassen.</p>
            <p>Aber, liebster Dönneritz, warum hast du mir das nicht gleich gesagt! rief Loßberg mit liebenswürdigster Miene Hellmut entgegen, der ihn erstaunt anblickte. Er wartete seit vielen Stunden auf die Forderung, und nun Loßberg selbst! Was hieß das?</p>
            <p>Das kommt von den Heimlichkeiten, fuhr dieser fort. Hätten wir alten Freunde uns doch beinah überworfen! Warum in aller Welt sagtest du mir nicht, daß heute noch die Angelegenheit geordnet würde? ! Ich nehme Alles zurück, was ich gesagt habe!</p>
            <p>Da machte Dora eine Bewegung, und beide Männer blickten aus; Hellmut sank zurück auf den Stuhl, von dem er sich bei Loßberg's Eintritt erhoben hatte, und starrte sein Weib an, wie eine Erscheinung. Sie aber trat zu ihm, legte ihre Hand aus seinen Arm und sagte mit fester Stimme zu dem Offizier: Meines Mannes Ehrenwort ist heilig, Herr von Loßberg. Wie aber mögen Sie wagen, nach dem, was vorgefallen, diese Schwelle zu betreten! Verlassen Sie uns sogleich!</p>
            <p>Loßberg wußte kein Wort zu erwidern. Er verbeugte sich unsicher vor der jungen Frau und verließ eilig das Zimmer.</p>
            <p>Hellmut, unfähig zu sprechen, verharrte noch still in der früheren Haltung, während Dora auf sein schönes, edles Antlitz niedersah. das die Spuren der vergangenen Wochen deutlich genug zeigte. Nun aber überwältigte ihn sein Gefühl und er sank vor seiner Frau nieder, ihre Hände mit Küssen bedeckend.</p>
            <p>Sie machte sich sanft los und trat zurück. Was sollten ihr diese Liebkosungen, in denen sie nur einen Dank für die Bezahlung der Schuld erblicken durfte.</p>
            <p>Steh aus und demüthige dich nicht noch mehr, sagte sie ernst.</p>
            <p>Hellmut fuhr empor und stand ihr verwirrt gegenüber. Höre mich einen Augenblick an, sprach sie, indem sie sich setzte. Sie zitterte so heftig, daß sie sich fürchtete, das Wenige, was sie zu sagen hatte, nicht stehend hervorbringen zu können.</p>
            <p>Dönneritz hatte sich Dora gegenüber auf einen Stuhl geworfen und saß da, das Haupt in die Hand stützend und unverwandt in das blasse Antlitz seines Weibes schauend, nur an das Eine denkend, daß er sie wieder vor sich sehe, daß sie ihn nicht verlassen habe.</p>
            <p>Du hast eine schwere Zeit durchgemacht, begann sie jetzt leise. Nun magst du den Kopf wieder hoch tragen. Ich — gebe dir deine Freiheit wieder.</p>
            <p>Er machte eine ungestüme Bewegung. Unterbrich mich nicht, fuhr sie fort. An dem, was ich thun will, ist nichts mehr zu ändern. Ich habe viele Tage gebraucht, um klar zu werden über das, was geschehen müsse. Jetzt glaube ich, daß ich es weiß, und daß ich für uns Beide das Beste gefunden habe.</p>
            <p>Dora, du willst mich verlassen? rief er außer sich.</p>
            <p>Dein Weib kann ich nicht bleiben, antwortete sie — ihre Stimme klang müde und erloschen, aber ruhig —, doch vor der Welt will ich es noch eine Weile scheinen. Eine Scheidung jetzt würde die Bestätigung der Geschichte geben, die man sich, wie ich fürchte, schon jetzt erzählt. Du mußt aber deine Ehre retten; durch mich darf dieselbe dir nicht verloren gehen. Ich bleibe also in deinem Hause, bis — das Kind geboren ist. So lange mußt du mich zu deinem eigenen Besten noch dulden; dann soll die Qual für immer zu Ende sein. Ich gehe zu meiner Stärkung nach Strand zur Mutter, und wenn aus dem kurzen Besuche ein immerwährender wird, so ist die Ursache bereits vergessen. Du läßt dich inzwischen versetzen und kannst — ein neues Leben in neuen Umgebungen beginnen. Ist dir dies recht?</p>
            <p>Giebt es keinen andern Weg, Dora — keinen? rief er verzweiflungsvoll.</p>
            <p>Sie schüttelte traurig den Kopf.</p>
            <p>Giebt es keine Möglichkeit für mich, deine Vergebung zu erringen?</p>
            <p>Vergebung? fragte sie, voll zu ihm aufblickend. O, ich habe dir längst vergeben! Du warst in einer verzweifelten Lage, und du kanntest mich nicht Was konntest du dafür, daß ich dich liebte? Und dann — wäre das Alles nicht geschehen, so hätte ich dich nie kennen gelernt! Ich habe dir ja alles Glück meines Lebens zu danken. Wie könnte ich wohl richten über dich!</p>
            <p>Hellmut barg erschüttert das Antlitz, über das Thränen rannen, in den Händen. Das hatte er nicht erwartet. Und dennoch willst du jedes Band zwischen uns zerreißen? brachte er endlich mühsam hervor.</p>
            <p>Sie neigte bejahend das Haupt.</p>
            <p>Wenn du mir vergeben kannst — warum?</p>
            <p>Sie richtete das Antlitz empor, über das sich eine volle Blutwelle ergoß. Es lag plötzlich etwas Gebietendes Ueberlegenes in der Erscheinung der zarten kleinen Frau. Die Frage zeigt, wie wenig du mich verstehst, entgegnete sie erregt. Glaubst du denn, daß ich keine Ehre, keinen Stolz habe? Schlimm genug, daß wir noch eine Weile vor der Welt die Komödie weiter spielen müssen; hier unter vier Augen wollen wir uns nicht betrügen: wir sind geschieden für alle Zeit!</p>
            <p>Und ehe Hellmut Zeit gefunden, etwas zu erwidern, hatte Dora das Zimmer verlassen.</p>
            <p>So war denn nun die Schuld gedeckt! Leichter für Hellmut, als er je gehofft, war die Sache erledigt; Dora hatte großmüthig die drückende Last von seinen Schultern genommen; seine Ehre war gerettet; er konnte im Dienst bleiben, brauchte sich nicht todtzuschießen. Es war Alles gekommen, wie Levi es vor einem Jahre vorhergesagt. Und doch — statt sich zu freuen, daß gelungen, was er beabsichtigt und gewünscht hatte, schüttelte ihn die Verzweiflung, und er leerte den Becher des Leides bis auf den letzten Tropfen. Nur ein trostspendender Stern brach sich endlich Bahn und leuchtete durch die Nacht seiner Schmerzen: Dora ging nicht gleich; er durfte noch sie sehen, ihre Stimme hören, über ihr wachen; und wenn sie ihm fortan fremd war, mehr als fremd — er hielt sie doch im Herzen, sie war doch die Quelle, die sein Dasein ermöglichte. Und wenn die Pistolen dort unnöthig geworden für jetzt — sie sollten nur warten, denn den Tag der Trennung von Dora war er entschlossen nicht zu überleben.</p>
            <p>Die junge Frau hatte sich indessen in ihrem Gemache eingeschlossen, wo sie stumm und starr saß und über ihr jammervolles Schicksal nachsann. Je mehr sie aber grübelte, desto sicherer ward sie, daß sie recht gethan, nicht um ihret-, sondern um seinetwillen. Er hatte sie nie geliebt, hatte Monate lang den liebenden Bräutigam gespielt und — unerhört! — den Eid der Treue am Altar ihr abgelegt. Er wollte den Eid halten, wollte das Opfer seiner selbst bringen und ohne Liebe seine ganze Zukunft ihr weihen! Er hatte bereits ein Jahr lang die übernommene Rolle durchgeführt — es war zu viel! Keine Stunde länger durfte sie ihn halten. An ihr eigenes zerbrochenes Leben dachte sie nicht. Was war ihr Schicksal gegen das seine? Sie hatte sich zwölf Monden lang des höchsten Glückes erfreut, das Menschen werden kann; er hatte, nichts als Sorge, Gram und Trotz im Herzen, neben ihr gelebt und war gesonnen, es weiter zu thun bis an das Ende seiner Tage. Sie aber durfte seinen Edelmuth nicht annehmen — sie gab ihn frei.</p>
            <p>Doch was sollte aus ihr werden? Sie dachte über die Zeit der Trennung nicht hinaus, sie fühlte sich so krank und elend — sie hoffte, daß der Tod sie erlösen werde, ehe sie aus der Heimath in die Fremde mußte. Denn ja — ihre Heimath war das Haus ihres Gatten; sie war es und blieb es in alle Ewigkeit. Und nun — es blieben ihr noch Monate. Wenn er sie nicht geliebt hatte bisher — er sollte wenigstens, wenn sie gegangen war, ohne Groll über seine zerstörte Jugend ihrer gedenken, sollte sie ein wenig vermissen, sie lieben lernen, so gut es ging. Freilich, die Liebe, die sie begehrte, konnte sie nimmer gewinnen — Liebe läßt sich nicht gebieten — und nicht sie, Dora, war berufen gewesen, dieselbe zu erringen. Einer Andern blieb es Vorbehalten, an seiner Seite glücklich zu werden, ihn glücklich zu machen, ihn kennen zu lehren, was lieben heißt. Wo war sie dann, die einst sein Weib geheißen? Verdorben, gestorben! Und das Kind? Das sollte ihrer armen Mutter Trost und Ersatz sein!</p>
            <p>Dora fühlte sich in den nächsten Tagen so schlecht, daß sie unfähig war, das Bett zu verlassen. Die zarte, leidende Frau hatte ausgehalten, so lange sie mußte — nun brachen die Folgen der ungeheuren Aufregung, der Anstrengungen der Reise nachträglich über sie herein. Und jetzt in den langen Julitagen, wenn die Vögel in den Parkwipfeln frohlich sangen und das volle Hochsommerleben in tausend heitern Stimmen zu ihr herein tönte, verließ sie alle Kraft, alle Fassung, und der Strom ihres Schmerzes durchbrach die künstlichen Dämme, die ihn bisher gefesselt hielten. Sie vergrub das Antlitz in den Kissen, um das Schluchzen zu ersticken, das sich ihrer Brust entrang, sie weinte, bis ihre Augen keine Thronen mehr hatten. Hatte er sie nicht betrogen? Hatte er nicht ein schmähliches Spiel mit ihr getrieben? War er nicht ein Verräther an ihren heiligsten Gefühlen, an ihrer Liebe? Sie versuchte, sich von ihm frei zu machen, ihr Herz loszureißen von Dem, der es nicht würdigte, nicht begehrte. Und dennoch lauschte sie auf den Klang seiner Schritte, flehte sie zu Gott um einen Blick, ein Wort von ihm, nach dem ihre Seele dürstete, klagte sie, daß er nicht komme, der doch nur ihrem ausdrücklich geäußerten Willen zufolge ihr fern blieb, schmückte sie sich sein Bild mit tausend Farben und rief ihn mit den zärtlichsten Namen. Sie kämpfte mit ihrem Herzen einen heißen und völlig fruchtlosen Kampf. Was er auch gethan haben mochte</p>
            <p>— er war nicht schlecht — nein, nein — sie liebte ihn, liebte ihn jetzt so sehr wie je, und konnte nicht von ihm lassen.</p>
            <p>Als Dora indeß nach Verlauf einer Woche das Krankenzimmer verließ, sagte sie sich, daß sie es könne, weil sie es müsse. Der Weg, den sie zu gehen hatte, lag klar vor ihr</p>
            <p>— es blieb ihr nur das Eine: während der kurzen Spanne Zeit, da sie noch in seiner Nähe war, zu werben um ihres Gatten Liebe, und das ward nun das Studium ihrer Tage.</p>
            <p>Die Beiden sahen sich nur bei den Mahlzeiten; doch Hellmut vermißte keine der feinen kleinen Aufmerksamkeiten die sein Weib sonst für ihn gehabt und die seine für Liebenswürdigkeit und Anmuth so empfängliche Seele mit Freude und Behagen erfüllt hatten. Wenn er nach Hause kam, fand er sorglich bereit, was ihn erquicken konnte; sein Zimmer war aufgeräumt und mit Blumen geschmückt, seine Lieblingsgerichte standen auf dem Eßtisch. Die ganze Häuslichkeit, so hübsch geordnet, war durchweht von Dora's Geist, den er überall spürte, und wenn er Abends in sein Zimmer ging, um allein dort zu lesen oder zu grübeln, so fühlte er doch die Nähe seiner Frau, und es zog ihn nicht aus der traurigen Einsamkeit sort in die Gesellschaft der Freunde. Oft erschien es ihm unmöglich, diesen Zustand zu ertragen; allein bei dem geringsten Versuch, sich Dora wie sonst zu nähern, zeigte sie sich ihm unnahbar. Zwar plauderte sie zuweilen wie früher, besprach Allerlei mit ihm, lachte auch wohl einmal mit einem leisen Lachen, das freilich wenig Aehnlichkeit mit dem frohen von sonst besaß, fragte nach seinem dienstlichen Ergehen und zeigte stets eine freundliche Miene — und doch, sie war eine Fremde. Er versuchte, es ihr gleich zu thun, den Ton leichter Conversation anzuschlagen, doch das Wort blieb ihm in der Kehle stecken, und in sein Zimmer zurückgekehrt, lachte er aus wie wahnsinnig. Wenn Dora's Kräfte es irgend erlaubten, führte er sie spazieren. Sie gingen vorzugsweise auf der belebtesten Promenade der Stadt, wurden gesehen und sahen. Sie bemerkten Beide, wie sehr sie die allgemeinste Aufmerksamkeit erregten, doch sie hielten Stand. Zärtlich wie sonst hing die junge Frau an ihres Mannes Arm.</p>
            <p>Eines Tages begegneten sie dem neuverlobten Paare: Loßberg und Fräulein Löwenberg. Der glückliche Bräutigam sah zur Seite, die Braut aber, roth bis an die Stirn, warf einen Blick des Hasses und der Enttäuschung aus das vorüberschreitende Paar.</p>
            <p>Dora hatte richtig vermuthet. Das Gerede über den Scandal verlor sich bald. Die Wohlmeinenden hielten Alles für erfunden und führten Dönneritz' offenbar glückliche Ehe als Beweis für sich an. Die Uebelwollenden glaubten die Geschichte, gaben aber zu, das; Hellmut sich als ein exemplarischer Ehemann beweise; das Paar, das in tiefster Zurückgezogenheit lebte, hörte endlich auf, Gegenstand des Interesses zu sein. In einigen Monaten war die Sache ziemlich vergessen. Was ahnt die Welt von den Tragödien, die sich im Innern der Herzen abspielen!</p>
            <p>Hellmut, nun so ganz auf sich angewiesen, holte zuerst zu seiner Zerstreuung Bücher hervor, dann gewann er allmählich Interesse an den Bewegungen der Wissenschaft und des öffentlichen Lebens. Der gescheite, doch oberflächlich gebildete Mann begann, vorbereitet durch die Stürme, welche sein Gemüthsleben aufgerüttelt und erschüttert, auch geistig sich zu vertiefen und bisher verborgene Quellen in seinem Innern zu entdecken, die ihm die Existenz, welche er zu führen verurtheilt war, erträglich machten. Seine Vergangenheit, seine in leeren Nichtigkeiten vergeudete Kraft traten ihm jetzt als das vor die Seele, was sie waren, und er knüpfte daran Erwägungen allgemeiner Art, die ihm das flache Gesellschaftstreiben, den äußern Glanz und Luxus in ihrem wahren Lichte zeigten. Wie einen Schlafwandler, der, plötzlich am Abgrund erwachend, auf den gefahrvollen Weg zurücksieht, den er durchmessen, so schauderte ihn vor seiner Vergangenheit. Und diese stille Zeit der Sammlung that noch Anderes: sie erweckte seinen Muth, seine Hoffnung von Neuem; die Abspannung, die stumpfe Verzweiflung wichen von ihm, und er begann wieder mit seinem Schicksal zu ringen. Das; er Dora aufgeben sollte, schien ihn; täglich unmöglicher, und die ganze Energie, deren er fähig war, richtete sich nun auf das eine Ziel: sein Weib zurückzugewinnen.</p>
            <p>Während noch vor Kurzem die voll über ihn hereinbrechende Erkenntnis; seines Unwerths ihn gelähmt und er Dora's Verlust als furchtbare, aber verdiente Nemesis betrachtet hatte, empfand er sich jetzt als einen Andern, dem seine Liebe ein Anrecht an sein Weib gab. Er gehörte ihr zu eigen, sie hatte ihn gewandelt — es mußte einen Weg geben, wieder zu erringen, was sie für immer verloren nannte. Doch wie? — Indem er sich in strenge Zucht nahm und ihrer würdig zu sein strebte. Weiter hatte er kein Mittel, denn seine frühere Macht über Dora's Gemüth schien völlig gebrochen, und oft ließ er verzagt alle Hoffnung sinken. War ihre Liebe wirklich so ganz gestorben, fesselte nur Pflichtgefühl sie noch an ihn? Er mußte es glauben, denn sie hielt mit einer Strenge, die er nicht zu mildern vermochte, an der vorgeschriebenen Bahn fest. So viel er um sie warb mit jedem Blicke seines Auges, mit jedem Worte, das er zu ihr sprach, mit dem Tone seiner Stimme selbst — sie blieb sich immer gleich, ruhig, freundlich, aber kalt. Jedes Zusammensein mit ihr ward ihm eine aufregende Scene, die ihm das Blut zum Herzen trieb, und oft verhinderte er den leidenschaftlichen Ausbruch seiner Gefühle nur, indem er fortstürzte in sein einsames Zimmer. Er wollte Dora's Willen schweigend ehren und hoffte sie dadurch zu rühren, denn er fürchtete Alles zu verderben, wenn er offen sprach, fürchtete, daß sie ihn vor der festgesetzten Zeit verlassen und er sie dann auf immer verlieren werde. So versuchte er es denn mit äußeren Zeichen; er beschenkte sie, überraschte sie. was er früher nie gethan, mit Aufmerksamkeiten. Sie legte seine Gaben mit freundlichem Dank still bei Seite — und blieb Dieselbe.</p>
            <p>So lebten diese Menschen neben einander hin, Jeder nach dem Andern sich sehnend und werbend um seine Liebe mit jeder Fiber des Herzens; und doch schien keine Brücke über die tiefe Kluft zu führen, die sich zwischen ihnen aufgethan.</p>
            <p>Der jungen Frau Gesundheit litt unter diesen Verhältnissen immer mehr. Oft wünschte sie, es wäre Alles vorbei, und doch wieder hätte sie die fliehenden Tage zügeln mögen, um ihres Gatten Nähe länger zu athmen. Es schien auch ihr täglich unmöglicher, sich von ihm zu lösen; sie fand ihn täglich liebenswerther, bemerkte wohl die Veränderung, welche mit ihm vorging, und fühlte instinctiv die Veredlung und Vertiefung seines Wesens; doch sie schob das Alles auf die Reue und liebte ihn mit mitleidiger, barmherziger Liebe nur um so mehr, als sie sein redlich Bemühen erkannte, gut zu machen, was er gefehlt. Fand sie es doch nur natürlich, daß Hellmut sich noch immer um sie bemühte, denn er war edel und gut, trotz alledem! Aber je mehr er sich mühte, desto mehr stärkte sich auch ihre Widerstandskraft. Denn daß es Liebe sei, was ihn zu ihr zog, das glaubte sie nicht mehr. Der Traum war geschwunden.</p>
            <p>So kam der Winter heran, und so neigte er sich seinem Ausgang zu. Dora war so leidend, daß der Glaube an ihr nahes Ende sich ihrer täglich mehr bemächtigte. Ruhig und versöhnt ging sie dem Tode entgegen, bemüht, die kurze Strecke des Weges, die sie noch zurückzulegen hatte, für Alle, welche sie darauf begleiteten, mit Blumen zu bestreuen. Ihr größter, heißester Wunsch war, daß Hellmut ihr Andenken einst segnen sollte.</p>
            <p>Eines Morgens erschien sie in seinem Zimmer, das sie in seiner Gegenwart nicht wieder betreten hatte, und bat ihn, der Mutter zu telegraphiren, da sie deren Stütze bedürfe.</p>
            <p>Hellmut traf sogleich die nöthigen Anordnungen, und als er, zurückkehrend, Dora noch in seinem Gemache fand, rief er sich selbst vergessend: Ich ängstige mich namenlos! Laß mich um dich bleiben! Sprich zu mir wie sonst, Dora, Dora !</p>
            <p>Sie nickte: Das will ich thun, Hellmut — denn es ist das letzte Mal!</p>
            <p>Nein, nein, entgegnete er heftig, sprich nicht so, ich kann es nicht ertragen!</p>
            <p>Sie strich ihm mit der alten Gebärde der Zärtlichkeit über das Haar und sagte mit wehmüthigem Lächeln: Hellmut, wenn es kommen sollte, wie ich glaube, so sei nicht betrübt darum! Ich scheide gern, und mein letztes Flehen wird noch ein Segen für dich sein. Und höre: ich will, daß du froh und freudig in das Leben zurückkehrst und die verlorenen Jahre nachholst. Einmal wird auch für dich die Zeit kommen, wo du vollen Herzens lieben wirst, und dann sollst du, ohne Trauer um mich, so glücklich sein, wie ich es gewesen bin!</p>
            <p>Dora, unterbrach sie Hellmut, du tödtest mich! Weißt du denn nicht, daß ich nie, nie einer Andern gehören könnte, daß mein Leben einzig dir —</p>
            <p>Versprich nichts, fiel sie ihm hastig ins Wort, es wäre vermessen! Nur, wenn du ein Kind hast, nimm es meiner armen Mutter nicht ganz!</p>
            <p>Die Bewegung übermannte die leidende Frau, und Hellmut bezwang sein übervolles Herz und schwieg, um ihr in dieser Stunde die Aufregung zu ersparen.</p>
            <p>Als die Mutter am folgenden Morgen eintraf, lag Dora in heftigem Fieber, nachdem sie einem Knaben das Leben gegeben. Der Arzt zeigte eine sehr ernste Miene nnd bereitete Dönneritz auf das Schlimmste vor.</p>
            <p>Still und umsichtig ergriff Frau Armgard die Zügel des Haushalts und pflegte die theure Tochter mit immer wacher Mutterliebe bei Tag und Nacht. Hellmut, der nichts helfen konnte, durchwanderte ruhelos die Zimmer; in der Todesangst, in der er schwebte, vergaß er Alles, was vorgegangen. Er nahte der Mutter, wie der liebende und geliebte Mann ihrer Tochter, und auch Frau Armgard's zurückweisende Kälte verlor sich der drohenden Gefahr gegenüber.</p>
            <p>Wer hat im Angesicht des Todes Zeit für kleine menschliche Regungen der Abneigung und des Mißtrauens? Einmal, da Hellmut für eine Weile Ruhe suchend auf seinem Bette lag, kam ihm die Frage, ob die Mutter wisse, was geschehen? Er wunderte sich, daß sie ihm nicht ihre Verachtung zeige. Hatte Dora auch noch das gethan — geschwiegen? Wie war sie denn zu dem Gelde gelangt? Dieser neue Zug des Zartsinns seiner Frau übermannte ihn so, daß er sich erhob, leise in das Krankenzimmer schlich und an Dora's Bett niederkniete, ihre Hand mit Küssen bedeckend. Die Leidende lächelte wie im Traume und flüsterte seinen Namen.</p>
            <p>O wie viel tausendmal täglich sprach sie ihn! Er war's, der ihre Phantasieen erfüllte, der sich in alle ihre Träume wob! Immer er! Und der ihn trug, hatte gemeint, ihre Liebe sei todt.</p>
            <p>Das schwächliche Kind starb nach wenigen Tagen. Obgleich Hellmut seine größte Hoffnung auf dieses Band gesetzt hatte, das Dora von Neuem an ihn ketten sollte, so füllte ihn doch jetzt die Sorge um das Leben seines Weibes so ganz, daß er keinen Raum hatte für andern Schmerz und der Tod des Kindes ihn fast kalt ließ. Er rieb sich fast auf in diesen Wochen, er lernte sich selbst vergessen; kein Schlummer kam in sein Auge, keine Ruhe in seine Seele. Jetzt dünkten ihn die trostlosen Monate, die er durchlebt, gnadenreich und köstlich gegen diese Zeit, da er bangend und zitternd in ohnmächtiger Angst an Dora's Bett wachte. Wie Einer, der als Kind nichts gelernt hat und sich gezwungen sieht, später mit schwerer Mühe das Versäumte nachzuholen, so hatte er als Mann erst angefangen, in dem Buche des Lebens zu buchstabiren, und mußte nun dessen ganzen Inhalt, den Abgrund der Thorheit und Schuld, die reinen Höhen der Liebe, die Tiefen des Grams und der Verzweiflung hinter einander durchlesen. Wenn er seines Weibes bleiche Wangen sah, ihre irren Reden hörte und dachte, daß sie bald für immer schweigen könnte, so packte ihn das wildeste Entsetzen, bis die Hoffnung endlich kam und ihm zuflüsterte: sie kann nicht sterben — jetzt nicht, jetzt nicht! Du mußt erst gut machen, was du ihr gethan!</p>
            <p>Doch ob er wähnte, diese Angst nicht ertragen zu können — er mußte sie ertragen, wie es so Viele müssen. Wochen gingen hin, immer tiefer neigte sich die Schale, und endlich kam eine Nacht, wo der unermüdliche Arzt an Dora's Bett blieb, um der vermeintlich Sterbenden beizustehen. Sie hatte seit Tagen Niemand mehr erkannt und lag, leise redend, mit geschlossenen Augen da. Hellmut saß neben ihrem Lager, die Mutter netzte die brennenden Lippen und kühlte die heiße Stirn.</p>
            <p>Stundenlang harrten sie in athemloser Spannung; da verstummte Dora allmählich, und als der Morgen graute, schlummerte sie ein. War's der letzte Schlaf, von dem es kein Erwachen giebt? Der Arzt horchte über sie gebeugt auf ihre Athemzüge; sie waren ruhiger geworden, der Puls gleichmäßiger. Das Fieber läßt nach, sagte er, sich aufrichtend, mit lächelnder Miene. Ich kann nach Hause gehen, Herr Baron, Ihre Frau lebt und wird hoffentlich bald in der Genesung sein. Ich wünsche Ihnen Glück.</p>
            <p>Und Hellmut, in sprachloser Bewegung, schlang den Arm um die zitternde Gestalt der Mutter, die neben ihm stand, und verbarg sein thränenüberströmtes Antlitz in den Falten ihres Kleides. Da beugte sich Frau Armgard zu ihm nieder und küßte ihren Sohn zum ersten Male.</p>
            <p>Ja, sie bat Hellmut aus Herzensgrund alles Mißtrauen ab, das sie gegen ihn gehegt hatte. Er liebte Dora, jetzt zweifelte sie nicht mehr daran, und — mochte geschehen sein, was da wolle — ihr genügte diese Ueberzeugung.</p>
            <p>Es begann nun eine Zeit still freudigen Hoffens. Zitterte auch die überstandene Angst noch in den Herzen nach und dämpfte die Freude, und bedurfte Dora's Zustand auch noch immer der größten Schonung und sorgsamsten Pflege, Frau Armgard lächelte doch wieder, und Hellmut fand sie jetzt so anziehend, so fein, so mild und gütig, daß er ihr freudig den Platz der Mutter in feinem Herzen einräumte, der so lange öde und leer gestanden hatte.</p>
            <p>Als Dora eines Morgens aus dem schweren Schlaf erwachte, der sie wieder und wieder Tage lang fast ununterbrochen umfangen hielt, sie der Genesung entgegenführend, blickte sie sich verwirrt im Zimmer um wie in einer fremden Welt und brach in heftiges Schluchzen aus. Sie hatte geträumt, sie sei gestorben, und ihre befreite Seele schwang sich zum Himmel aus, nachdem sie den Drang des Irdischen abgeschüttelt. Sie flog über die blaue See, den grünen Wald empor, und unter ihr lagen die Lande in Morgenschönheit, und sie frohlockte — da erwachte sie in der dämmerigen Krankenstube! Welch ein Contrast! Sie lebte, Gott hatte sie nicht zu sich genommen! Nun war die Stunde nah, da sie hinausmußte in die Fremde! O, sie konnte es nicht! Wozu sollte sie noch leben?</p>
            <p>Um meines Kindes willen, sagte sie sich, und sie rief nach der Mutter, daß man ihr den Sohn bringe, den ihre Augen seit der ersten Stunde nicht wieder erblickt.</p>
            <p>Da kam Frau Armgard und gestand ihr endlich, da sie sich nicht beruhigen wollte, daß das Kind todt sei.</p>
            <p>Es überraschte die Mutter, statt des natürlichen Ausbruchs des Kummers in Dora's Zügen etwas Vorgehen zu sehen, was sie sich nicht zu erklären vermochte. Die junge Frau lag ganz still mit offenen Augen da, die Hände über der Brust gefaltet und starr, halb lächelnd emporblickend, als grüße sie dort in der Höhe das Kind, das ihr entrissen worden.</p>
            <p>Der Arzt, der bald darauf erschien, und dem die Mutter den Vorgang mittheilte, meinte, die Baronin sei noch so schwach, daß ihr Alles gleichgültig sei; der Kummer werde erst Nachkommen, wenn sie vollends genese. Er empfahl völlige Ruhe an und verbot jede Unterhaltung mit der Kranken. Uebrigens möge die Frau Commerzienräthin jetzt einmal an sich selbst denken; sie sehe so blaß und angegriffen aus, daß er sie dringend bitten müsse, wieder eine Nacht zu schlafen; es brauche bei Dora Niemand mehr zu wachen. Auch Dora selbst ersuchte die Mutter darum; sie fühle sich ganz wohl, meinte sie, nur noch sehr matt und werde bald weiter schlummern; doch wünsche sie zuvor noch ihren Mann zu sehen.</p>
            <p>Hellmut war nicht daheim. Als er zurückkehrte, war auch ohne diese Bitte seiner Frau sein erster Gang in das Krankenzimmer. Dora lag still und ernst seiner harrend da. Als ihres Gatten hohe Gestalt in der Thür erschien, flog das erste schwache Roth über ihre Züge und lange blickte sie in das geliebte Antlitz, das Kummer und Sorge gezeichnet hatten. Hellmut war so bewegt, daß er nicht zu sprechen wagte, in der Furcht, daß seine Selbstbeherrschung ihn verlassen werde, und die Mutter hatte ihm doch eingeschärft, jede Aufregung Dora fern zu halten. Da richtete sich die junge Frau halb empor, schlang die Arme um ihres Mannes Nacken und zog ihn zu sich nieder, indem sie flüsterte: Küsse mich! Von unendlichem Glücksgefühl durchströmt — er hatte ihr ja feit dem verhängnißvollen Tage nie wieder mit einer Liebkosung nahen dürfen — preßte er seinen Mund auf den ihren, lange, lange — dann lös'ten sich Dora's Lippen von den seinen, und sie winkte Hellmut mit seltsamem Ausdruck, sie zu verlassen.</p>
            <p>Die Nacht kam; die Mutter hatte sich auf Dora's Bitten zur Ruhe gelegt. Im Nebenzimmer ging eine Thür, dann lautlose Stille. Sie schlummerten wohl Alle, nur Dora nicht.</p>
            <p>Der matte Schein einer verdeckten Kerze erhellte das Gemach, in dem die junge Frau allein Stunde auf Stunde wachend lag und die Summe ihres kurzen Lebens zog. Gott wird mir vergeben, dachte sie, mein Kind ruft mich zu sich.</p>
            <p>Das Morphium dort in ihrem Schreibtisch, das sie in den vergangenen Monaten häufig gegen heftigen Kopfschmerz gebraucht hatte — jetzt mochte es ihr den letzten Dienst erweisen, sie erretten vor dem Schicksal, das ihrer harrte, und den Gatten befreien. Der Faden, der sie dem Leben verband, war noch so schwach; Niemand würde ahnen, daß sie selbst ihn zerrissen, wenn man sie am nächsten Morgen friedlich entschlummert auf ihrem Lager fand.</p>
            <p>Und nun — ein tiefer Seufzer, und dann richtete sie sich entschlossen empor — doch was war das? Geräusch im Nebenzimmer! Sie war nicht allein, wie sie gewähnt hatte; dort wachte Jemand, wer? Erschrocken ließ sie sich in die Kissen zurückgleiten und, die Hände fest auf das Herz gepreßt, kaum zu athmen wagend, lag sie mit geschlossenen Augen da, als ihres Gatten Antlitz sich gleich darauf forschend über sie beugte. Sie schläft, es war im Traum, flüsterten seine Lippen; doch statt sich wieder zu entfernen, kniete Hellmut jetzt an seines Weibes Lager nieder und blickte lange unverwandt in das bleiche, reglose Antlitz. Kehrte ihm bei dem Anblick der stillen Gestalt, die so todtenähnlich vor ihm ruhte, die entsetzliche Angst der vergangenen Tage wieder, daß Dora ihm dennoch genommen werden könne — oder übermannte ihn die selige Gewißheit, daß sie ihm erhalten sei — zum ersten Male vergaß er die Rücksicht, die er der Kranken schuldete, und sich über sie beugend, küßte er ihr zärtlich Stirn und Lippen. Meine Dora, meine einzig Geliebte, mein Glück, mein Leben! flüsterte er im leidenschaftlichen Ton der tiefsten Liebe — doch erschrocken, beschämt hielt er inne, denn seines Weibes Augen schlugen sich voll zu ihm auf und starrten ihn staunend, ungläubig an.</p>
            <p>O, verzeih, ich wollte dich nicht wecken, schlafe weiter, Geliebte! sagte er verwirrt, indem er sanft seine Hand über ihre Augen legte. Sie aber erfaßte diese Hand mit den ihren und zog sie von ihrem Antlitz nieder, und in der Tiefe ihrer Augen zitterte ein Strahl der Erkenntniß auf, als ihre Lippen bebend fragten: Liebst — du — mich denn?</p>
            <p>Du fragst, du kannst fragen, Dora! Jeder Gedanke, meine ganze Seele, jeder Schlag meines Herzens gehören ja dir!</p>
            <p>Ist das Wahrheit? stieß sie athemlos hervor.</p>
            <p>So wahr mir Gott helfe — heut und in alle Ewigkeit!</p>
            <p>Da schlang sie ihre Arme um seinen Nacken und zog ihn zu sich nieder, und die Gatten hielten sich umfangen, um sich nimmer wieder zu lassen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
